<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
                <fileDesc>
                        <titleStmt>
                                <title type="main">L'Astrée</title>
                                <title type="part">Première partie – Livre II</title>
                                <title type="partie">01</title>
                                <title type="livre">02</title>
                                <author>Honoré d'Urfé</author>
                                <respStmt>
                                        <resp>Establishment of the text</resp>
                                        <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Digital edition</resp>
                                        <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Conversion to TEI</resp>
                                        <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                                </respStmt>
                        </titleStmt>
                        <publicationStmt>
                                <publisher>CLiGS</publisher>
                                <availability status="free">
                                        <licence>CC-BY 4.0</licence>
                                </availability>
                                <date>2016</date>
                        </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"/>.</bibl>
                                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
                        </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <revisionDesc>
                        <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
                </revisionDesc>
        </teiHeader>
        <text>
                <front>
                        <div>
                                <p/>
                        </div>
                </front>
                <body>
                        <div>
                                <head type="partie">LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                                <head type="chapitre">LE DEUXIESME LIVRE</head>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Cependant que ces choses se passoient de ceste sorte entre <lb/>ces bergers et bergeres, Celadon receut des trois belles nymphes, dans le Palais <lb/>d’Isoure, tous les meilleurs allegements qui leur furent <lb/>possibles; mais le travail, que l’eau luy avoit donné, <lb/>avoit esté si grand, que quelque remede qu’elles luy <lb/>fissent, il ne peut ouvrir les yeux, ny donner autre signe de vie que <lb/>par le battement du coeur, passant ainsi le reste du jour, et une bonne <lb/>partie de la nuict, avant qu’il revint à soy. Et lors quil <lb/>ouvrit les yeux, ce ne fut pas avec peu d’estonnement de se <lb/>trouver où il estoit advenu sur le bord de Lignon, et comme le <lb/>desespoir l’avoit fait sauter dans l’eau: mais il ne <lb/>sçavoit comme il estoit venu en ce lieu, et apres estre <lb/>demeuré quelque temps confus en ceste pensée, il se <lb/>demandoit s’il estoit vif ou mort. Si je vis, disoit-il, comment <lb/>est-il possible que la cruauté d’Astrée ne me face <lb/>mourir? Et si je suis mort, qu’est-ce, ô Amour, que tu <lb/>viens chercher entre ces tenebres? ne te contentes-tu point <lb/>d’avoir eu ma vie? ou bien veux-tu dans mes cendres <lb/>r’allumer enores tes anciennes flammes? Et parce que le cuisant <lb/>soucy, qu’Astrée lui avoit laissé, ne l’ayant <lb/>point abandonné, appelloit toujours à luy toutes ses <lb/>pensées, continua: Et vous, trop cruel suvenir de mon bon-heur <lb/>passé, pourquoy me representez-vous le deplaisir qu’elle <lb/>eust eu autrefois de ma perte, afin de rengreger mon mal veritable, par <lb/>le sien imaginé, au lieu que pour m’alleger vous devriez <lb/>plustost me dire le contentement qu’elle en a, pour la haine qu’elle me porte?</p>
                                <p>Avec mille semblables imaginations, ce pauvre berger se <lb/>r’endormit d’un si long sommeil, que les nymphes eurent <lb/>loisir de <pb n="36"
                                        /> venir voir comme il se portoit, et le trouvant <lb/>endormy, elles ouvrirent doucement les fenestres, et les rideaux, et <lb/>s’assirent autour de luy pour mieux le contempler. <lb/>Galathée apres l’avoir quelque temps consideré, fut <lb/>la premiere qui dit d’une voix basse, pour ne l’esveiller: <lb/>Que ce berger est changé de ce qu’il estoit hier, et comme <lb/>la vive couleur du visage lui est revenue en peu de temps! Quant <lb/>à moi, je ne plains point la peine du voyage, puisque nous lui <lb/>avons sauvé la vie; car, à ce que vous dites, ma <lb/>mignonne (dit-elle, s’adressant à Silvie) il est des <lb/>principaux de cette contrée. – Madame, respondit la nymphe, il <lb/>est tres-certain, car son pere est Alcippe, et sa mere Amarillis. – <lb/>Comment, dit-elle, cet Alcippe de qui j’ay tant ouy parler, et <lb/>qui pour sauver son amy, força à Usson les prisons des <lb/>Visigots? – C’est celui-là mesme, dit Silvie. Je le vis <lb/>il y a cinq ou six mois à une feste que l’on chommoit en <lb/>ces hameaux, qui sont le long des rives de Lignon, et parce que sur <lb/>tous les autres Alcipe me sembla digne d’estre regardé, je <lb/>tins sur lui longuement les yeux; car l’authorité de sa <lb/>barbe chenue, et de sa venerable vieillesse le font honorer et <lb/>respecter de chacun. Mais quant à Celadon, il me souvient que de <lb/>tous les jeunes bergers, il n’y eut que luy et Silvandre qui <lb/>m’osassent approcher. Par Silvandre, je sceu qui estoit Celadon, <lb/>et par Celadon qui estoit Silvandre; car l’un et l’eutre <lb/>avoit en ses façons et en ses discours quelque chose de plus <lb/>genereux que le nom de berger ne porte.</p>
                                <p>Cependant que Silvie parloit, Amour, pour se mocquer des finesses de <lb/>Climante et de Polemas, qui estoient cause que Galathée <lb/>s’estoit trouvéele jour auparavant sur le lieu où <lb/>elle avoit pris Celadon, commençoit de faire ressentir à <lb/>la nymphe les effects d’une nouvelle amour; car tant que Silvie <lb/>parla, Galathée eut tousjours les yeux sur le berger, et les <lb/>louanges qu’elle luy donnoit, furent cause qu’en mesme <lb/>temps sa beauté et sa vertu, l’une par la veue, et <lb/>l’autre par l’ouye, firent un mesme coup dans son ame. Et <lb/>cela d’autant plus aisément qu’elle s’y trouva <lb/>préparée par la tromperie de Climate, qui feignant le <lb/>devin, luy avoit predit, que celuy qu’elle rencontreroit, <lb/>où elle trouva Cealdon, devoit estre son mary, si elle ne <lb/>vouloit estre la plus malheureuse personne du monde, ayant auparavant <lb/>fait dessein que Polemas, comme par mesgarde, s’y en iroit <lb/>à l’heure qu’il luy avoit dite, afin que deceue par <lb/>ceste ruse, elle print volonté de l’espouser, ce <lb/>qu’autrement ne luy pouvoit permettre l’affection <lb/>qu’elle portoit <pb
                                        n="37"/> à Lindamor. Mais la fortune, et <lb/>l’Amour, qui se mocquent de la prudence, y firent trouver Celadon <lb/>par le hazard que je vous ay raconté, si bien que <lb/>Galathée voulant en toute sorte aimer ce berger, s’alloit <lb/>à dessein representant toutes choses en luy beaucoup plus <lb/>aymables. Et voyant qu’il ne s’esveilloit point, pour le <lb/>laisser reposer à son aise, elle sortit le plus doucement <lb/>qu’elle  peut, et s’en alla entreteni ses nouvelles pensées.</p>
                                <p>Il y avoit pres de sa chambre un escalier desrobé, qui <lb/>descendoit en une gallerie bassse, par où avec un pontlevis on <lb/>entroit dans le jardin agené de toutes les raretez, que le lieu <lb/>pouvoit permettre, fut en fontaines et en parterres, fut en <lb/>allées et en ombrages, n’y ayant rien esté <lb/>oblié de tout ce que l’artifice y pouvoit adjouster. Au <lb/>sortir de ce lieu on entroit dans un grand bois de diverses sortes <lb/>d’arbres, dont un quarré estit de coudriers, qui tous <lb/>ensemble faisoient un si gracieux dedale, qu’encore que les <lb/>chemins par leurs divers desturs se perdissent confusement l’un <lb/>dans l’autre, si ne laissoient-ils  pour leurs <lb/>ombrages  d’estre fort agreables. Assez pres de là <lb/>dans un autre quarré, estoit la fotaine de la Verité <lb/>d’aamour, source à la verité merveilleuse; car, <lb/>par force des anchantemens l’amant qui s’y regardoit, <lb/>voyoit celle qu’il aimoit, que  s’il s’y voyoit <lb/>auprès, que si de fortune elle en aimoit un autre, l’autre <lb/>y estoit representé et non pas luy, et parce qu’elle <lb/>descouvroit les tromperies des amants, on la nomma la Verité <lb/>d’amour. A l’autre des quarrez estoit la caverne de Damon, <lb/>et de Fortune, et au dernier, l’antre de la vieille Mandrague, <lb/>plein de tant de raretez, et de tant de sortileges, que d’heure <lb/>à autre, il a arrivoit tousjours quelque chose de nouveau; <lb/>outre que par tout le reste du bois, il y avoit plusieurs autres <lb/>diverses grottes, i bien contrefaites au naturel, que l’oeil <lb/>trompoit bien souvent le jugement.</p>
                                <p>Or ce fut dans ce jardin, que la nymphe se vint promener attendant le <lb/>réveil du berger. Et parce que ses nouveaux desirs ne pouvoient <lb/>lui pemettre de s’en taire, elle feignit d’avoir <lb/>oublié quelque chose qu’elle commanda à Silvie <lb/>d’aller querir, d’autant qu’elle se fioit moins en <lb/>elle pour sa jeunesse, qu’en Leonide, qui avoit un aage pus meur, <lb/>quoy que ces deux nymphes fussent ses plus secrettes confidentes. Et se <lb/>voyant seule avec Leonide, elle lui dit; Que vous en semble, Leonide? <lb/>Ce druide n’a-t-il pas une grande cognoissance des choses? Et <lb/>les dieux ne se communiquent-ils pas bien librement avec luy, puis que <lb/>ce qui est futur <pb n="37"
                                        /> à chacun, lui est mieux cogneu <lb/>qu’à nous le present? – Sans mentir (respondit la nymphe) <lb/>il vous fit bien voir dans le miroir le lieu mesme, où vous avez <lb/>trouvé ce berger, et vous dit bien le temps aussi, que vous <lb/>l’y avez renconté; mais ses paroles estoient si <lb/>douteuses, que mal-aisément puis-je croire que luy mesme se <lb/>peust bien entendre. – Et comment dites-vous cela, responit <lb/>Galathée, puis qu’il me dit paticulierement tout ce que <lb/>j’y ay trouvé, que je ne saurois à ceste heure en <lb/>dire plus que luy? – Si me semble-t’il (respondit Leonide) <lb/>qu’il  vous dit seulement, ue vous trouveriez en ce lieu <lb/>là une chose de valeur inetimable, quoy que par le passé <lb/>elle eust esté desdaignée.</p>
                                <p>Galathée alors se mocquant d’elle, luy it: Quoy donc, <lb/>Leonide, vous ne sçavez autre chose? il faut que ous entendiez, <lb/>que particulierement il me dit: Madame, vous avez deux influences bien <lb/>contraires. L’une la plus infortunée qui soit sus le ciel, <lb/>l’autre la plus heureuse que l’on puisse esirer, et il <lb/>depend de votre election de prendre celle que vous voudrez.  Et <lb/>afin que vous ne vous y trompiez, sçachez <lb/>que vous estes et serez servie de plusieurs grands chavaliers, dont les vertus et les merites <lb/>peuvent  bien diversement vous esmouvoir; mais si vous mesurez <lb/>vostre affection, ou à leurs merites, ou au jugement que vous <lb/>ferez de leur amour, et non meritez, ou non pint de ce que je vous en <lb/>diray de la part des grands dieux, je vous predis, que vous serez la <lb/>plus misérable qui vive. Et afin que vous ne soyez deceue en <lb/>vostre election, ressouvenez-vous qu’un tel jour vous verrez à <lb/>Marcilly un chevalier vestu de telle couleur, qui recherche, ou <lb/>recherchera de vous espousser; car si vous le permettez, dés <lb/>icy je plains vostre malheur et ne puis assez vous menacer des <lb/>incroyables desastres qui vous attendent, et par ainsi je vous <lb/>conseille de fuir tel homme, que vous devez plustost appeller vostre <lb/>mal-heur, que vostre amant. Et au contraire regardez bien le lieu qui <lb/>est representé dans ce miroir, afin que vous le sçachiez <lb/>retrouver le long des rives de Lignon; car un tel jour, à telle <lb/>heure, vous y rencontrerez un homme, en l’amitié duquel le <lb/>Ciel a mis toute vostre felicité. Si vous faites en sorte <lb/>qu’il vous ayme, ne croyez point les dieux veritables, si vous <lb/>pouvez souhaiter plus de contentement que vous en aurez, mais prenez <lb/>garde que le premier de vous deux qui verra l’autre, sera celuy <lb/>qui aimera le premier. Vous semble-t-il que ce ne soit pas me parler <lb/>fort clairement, et mesme que des-ja le ressens veritables les <lb/>predictions qu’il m’a faictes; car ayant veu ce berger <lb/><pb
                                        n="39"
                                        /> la premiere, il ne faut point que j’en mente, il me <lb/>semble recognoistre en moy quelque estincelle de bonne volonté <lb/>pour luy. – Comment, Madame, luy dit Leonide, vudriez vous bien aymer <lb/>un berger? ne vous ressuvenez vous pas qui vous estes? – Si fais, <lb/>Leonide, je m’en ressouviens, dit-elle, mais il faut aussi que <lb/>vous sçachiez que les bergers sont hommes aussi bien que les <lb/>druydes, et les chavaliers, et que leur noblesse est aussi grande que <lb/>celle des autres, estans tous venus d’ancienneté de mesme <lb/>tige, que l’exercice auquel on s’adonne ne peut pas nous rendre <lb/>autres que nous ne sommes de nostre naissance; de sorte que si ce <lb/>berger est bien nay, pourquoy ne le croiray-je aussy digne de moy que <lb/>tout autre? – En fin, Madame, dit-elle, c’est un berger, comme <lb/>que vous le vueillez desguiser. – En fin, dit Galathée, <lb/>c’est un honneste homme, comme que vous le puissez qualifier. – <lb/>Mais Madame, respondit Leonide, vous estes si grande nymphe, Dame apres <lb/>Amasis de toutes ces belles contrées, aurez-vous le courage si <lb/>a battu que d’aimer un homme nay du milieu du peuple? un <lb/>rustique? un berger? un homme de rien? – M’amie repliqua <lb/>Galathée, laissons ces injures, et vous ressouvenez <lb/>qu’Enone se fit bien bergere pour Paris, et que l’ayant <lb/>perdu, elle le regretta et peura à  chaudes larmes. – <lb/>Madame, (dit Leonide) celuy-là  estoit fils de roy, et puis <lb/>l’erreur d’autruy ne doit vous faire tomber en une <lb/>semblable faute. – Si c’est faute (respondit-elle) je m’en <lb/>remets aux dieux, qui me la conseillent par l’oracle de leur <lb/>druyde; mais que Celadon ne soit nay d’aussi bon sang que Paris, <lb/>m’amie, vous n’avez point d’esprit si vous le dites, <lb/>car ne sont-ils pas veus tous deux d’une mesme origine? et puis <lb/>n’avez-vous ouy ce que Silvie a dit de luy et de son pere? Il <lb/>faut que vous sçachiez qu’ils ne sont pas bergers, pour <lb/>n’avoirde quoy vivre autrement, mais pour s’acheter par <lb/>ceste douce vie, un honneste repos. – Et quoy, Madame (adjousta <lb/>Leonide) vous oublierez par ainsi l’affection, et les services du <lb/>gentil Lindamor? – Je ne voudrois pas, dit Galathée, <lb/>qu’un oubly fut la recompense de ses services; mais je ne <lb/>voudrois pas aussi, que l’amitié que je luy pourrois <lb/>rendre fust l’entiere ruine de tous mes contentements. – Ah! <lb/>Madame, (dit Leonide) ressouvenez-vous combien il a esté <lb/>fidelle. – Ah! m’amie, (dit Galathée) considerez ce que <lb/>c’est que d’estre eternellement mal-heureuse. – Quant <lb/>à moy, respondit Leonide, je plie les espaules à ces <lb/>jugements d’amour, et ne scay que dire, sinon qu’une <lb/>extreme affection, une entiere fidelité, l’employ de tout <lb/>un aage, <pb
                                        n="40"
                                        /> et un continuel service, ne se doivent si longuement <lb/>recevoir, ou receus meritoyent d’estre payez d’autre <lb/>monnoye que d’un change. Pour Dieu, Madame, considerez combien <lb/>sont trompeurs ceux qui dient la fortune d’autruy, puis que plus <lb/>souvent ce ne sont que legeres imaginations que leurs songes leur <lb/>rapportent, combien menteurs, puisque de cent accidents qu’ils <lb/>predisent, à peine y en a-t’il un qui advienne! combien <lb/>ignorants, puis que se meslant de cognoistre le bon-heur <lb/>d’autruy, ils ne sçavent trouver le leur propre! Et ne <lb/>vueillez pour les fantastiques discours de cet homme rendre si <lb/>miserable une prsonne, qui et tant à vous; remettez-vous <lb/>devant les yeux combien il vous aime, à quels hazards il <lb/>s’est mis pour vous, quel cmbat fut celuy de Polemas, et quel <lb/>desespoir fut lors le sien, quelles douleurs vous luy preparez à <lb/>cette heure, et quelles morts vous le contraindrez d’inventer <lb/>pour se deffaire, s’il en a cognoissance.</p>
                                <p>Galathée, en branlant la teste, luy respondit: Voyez-vous, <lb/>Leonide, il ne s’agit pas icy de l’election de Lindamor, ou <lb/>tout mon mal. Les considerations que vous avez sont tres bonnes pour <lb/>vous, à qui mon mal-heur ne toucheroit que par la compassion; <lb/>mais pour moy elles sont trop dangereuses, puis que ce n’est pas <lb/>pour un jour, mais pour tousjours que ce mal-heur me menace. Si <lb/>j’estois en vostre place et vous en la mienne, peut-estre vous <lb/>conseilleroy-je cela mesme que vous me conseillez, mais certes une <lb/>eternelle infortune m’espouvante. Quant aux mensonges de ces <lb/>personnes que vous dites, je veux bien croire pour l’amour de <lb/>vous, que peut-estre il n’adviendra pas, mais peut-estre  <lb/>aussi adviendra-t’il.Et dist-moy, je vous supplie, croiriez vous <lb/>une personne prudente, qui pour le conentement d’autruy, <lb/>laisseroit balancer sur un peut-estre tout son bien, ou tout son mal? <lb/>Si vous m’aimez, ne me tenez jamais ce discours, ou autrement je <lb/>croiray, que vous cherissez plus le contentement de Lindamor que le <lb/>mien. Et quant à luy, ne faites doute qu’il ne s’en <lb/>console bien par autre moyen que par la mort, car la raison et le temps <lb/>l’emportent tousjours sur ceste fureur. Et de fait, combien en <lb/>avez-vous veu de ces tant desesperez pour semblables occasions, qui <lb/>peu de temps apres ne se soient repentis de leurs desespoirs?</p>
                                <p>Ces belles nymphes discouroient ainsi, quand de loin elles virent <lb/>retourner Silvie, de laquelle pour estre trop jeune, Galathée <lb/>s’alloit cachant ainsi que j’ai dit. Cela fut cause <lb/>qu’elle trencha son dis-<pb n="41"
                                        />cours assez court, toutesfois elle <lb/>ne laissa de dire à Leonide: Si vous m’avez aimée <lb/>quelquesfois, vous me le ferez paroistre à ceste heure, que non <lb/>seulement il va de mon contentement, mais de toute ma felicité. <lb/>Leonide ne luy peut respondre, parce que Silvie s’en trouva si <lb/>proche qu’elle eust ouy leurs discors. Estant arrivée, <lb/>Galathée sceut que Celadon estoit esveillé, car de la <lb/>porte elle l’avoit ouy plaindre et souspirer. Et il estoit vray, <lb/>d’autant que quelque temps apres qu’elles furent sorties de <lb/>sa chambre il s’esveilla en sursaut; et parce que le soleil par <lb/>les vitres donnoit à plein sur son lict, à <lb/>l’ouverture de ses yeux, il demeura tellement esblouy, que confus <lb/>en une clarté si grande, il ne sçavoit où il <lb/>estoit. Le travail du jour passé l’avoit estourdy, mais <lb/>à l’heure il ne luy en restoit plus aucune douleur, si <lb/>bien que se ressouvenant de sa cheute dans Lignon, et de <lb/>l’opinion qu’il avoit eue peu auparavant d’estre <lb/>mort, se voyant maintenant dans cette confuse lumiere, il ne <lb/>sçavoit que juger, sinoon qu’Amour l’eust ravy au <lb/>ciel, pour recompense de sa fidelité. Et ce qui l’abusa <lb/>d’avantage en ceste opinion, fut que quand sa veue <lb/>commença de se renforcer, il ne veid autour de luy, que des <lb/>enrichisseures d’or, et des peintures esclattantes, dont la <lb/>chambre estoit toute parée, et que son oeil foible encore ne <lb/>pouvoit recognoistre pour contrefaites.</p>
                                <p>D’un costé il voyoit Saturne appuyé sur sa faux, <lb/>avec les cahveux longs, le front ridé, les yeux chaissieux, le <lb/>nez aquilin, et la baouche degouttante de sang, et pleine encore <lb/>d’un morceau de ses enfans, dont il en avoit un demy mangé <lb/>en la main gauche, auquel par l’ouverture qu’il luy avoit <lb/>fait au costé avec les dents, on voyoit comme panteler les <lb/>polmons, et trembler le coeur. Veue à la verité pleine de <lb/>cruauté, car ce petit enfant avoit la teste renversée sur <lb/>les espaules, les bras penchans par devant, et les jambes eslargies <lb/>d’un costé et d’autre, toutes rougissantes du sang <lb/>qui sortoit de la blessure que ce vieillard luy avoit faite, de qui la <lb/>barbe longue et chenue en maints lieux se voyoit tachée des <lb/>gouttes de sang qui tomboit du morceau qu’il taschoit <lb/>d’avaler. Ses bras et jambes nerveuses et crasseuses, estoient en <lb/>divers endroits cuvertes de poil aussi bien que ses cuisses maigres, et <lb/>descharnées. Dessous ses pieds s’eslevoient de gros <lb/>morceaux d’ossements, dont les uns blanchissoient de vieillesse, <lb/>les autres ne commençoient que d’estre descharnez, et <lb/>d’autres joincts  avec un peu de peau et de chair demy <lb/>gastée, monstroient n’estre que depuis peu mis en ce lieu.<pb
                                        n="42"/></p>
                                <p>Autour de luy on ne voyoit que des sceptres en pieces, des couronnes <lb/>rompues, de grands edifices ruinez, et cela de telle sorte, qu’ <lb/>à peine restiot-il quelque legere ressemblance de ce que <lb/>ç’avoit esté. Un peu plus loing on voyoit les <lb/>Coribantes avec leurs cimblables et haut-bois, cacher le petit Jupiter <lb/>dans une caverne, des dents evoreuses de ce pere. Puis assez pres de <lb/>là on le voyoit grand, avec un visage enflambé, mais <lb/>grave, et plein de majesté, les yeux benins, mais redoutables, <lb/>la couronne sur la teste, en la main gauche le sceptre qu’il <lb/>appuyoit sur la cuisse, où l’on voyoit encore la cicatrice <lb/>de la playe qu’il s’estoit faite, quand pour <lb/>l’imprudence de la nymphe semele, pour sauver le petit Bacchus, <lb/>il fut contraint de s’ouvrir cest endroit, et de l’y porter <lb/>jusqu’ à la fin du terme. De l’autre main il avoit <lb/>le foudre à trois poinctes, qui estoit si ien representé, <lb/>qu’il sembloit mesme voler des-ja par l’air.</p>
                                <p>Il avoit les pieds sur un grand monde et pres de luy on voyoit un grand <lb/>aigle, qui portoit en son bec crochu un foudre, et l’approchoit <lb/>levant la teste contre luy au plus pres de son genouil. Sur le dos de <lb/>cét oyseau estoit le petit Ganimede, vestu à la <lb/>façon des habitants du mont Ida, grasset, potelet, blanc, les <lb/>cheveux dorez et frisez, qui  dune main caressoit la teste de <lb/>cet oyseau, et de l’autre taschoit de prendre le foudre de <lb/>celle de Jupiter, qui du coude, et non point autrement repoussoit <lb/>nonchalamment on foible bras.Un peu à costé on voyoit la <lb/>couppe, et l’esguiere dont ce petit eschanson versoit le nectar <lb/>à son maistre, si bien representées, que d’autant <lb/>que ce petit importun s’efforçant d’atteindre <lb/>à la main de Juiter, l’avoit touchée d’un <lb/>ied, il sembloit qu’elle chancelast pour tomber, et que le petit <lb/>eust expressement tourné la teste pour voir ce qui en <lb/>adviendroit. De chasque costé des pieds de ce dieu on vooit un <lb/>gran tonneau: à costé droit estoit celuy du bien, et <lb/>à l’autre celuy du mal, et à l’entour les <lb/>voeux, les prieres, les sacrifices estoient diversement figurez. Car <lb/>les sacrifices estoient representez par des fumées <lb/>entre-meslées de feu, et au dedans les voeux et supplications <lb/>paroissoient comme legeres idées, et à peine <lb/>marquées, en sorte que l’oeil les peut bien recognoistre. <lb/>Ce seroit un trop long discours de raconter toutes ces peintures <lb/>particulierement: tant y a que le tour de la chambre en estoit  <lb/>tout plein. Mesmes Venus dans sa conque marine entre autres choses <lb/>regardoit encores la blessure que le Grec luy fit en la guerre <lb/>Troyenne, et l’on voyoit tout contre le petit Cupidon qui la <lb/>cares-<pb
                                        n="43"/>soit, avec la blesseure sur l’espaule, de la lampe <lb/>de la curieuse Psiché. Et cela si bien representé, que le <lb/>berger ne le pouvoit discerner pour contrefait.</p>
                                <p>Et lors qu’il estoit plus avant en ceste pensée, les trois <lb/>nymphes entrerent dans sa chambre, la beauté et la <lb/>majesté desquelles le ravirent encor plus en admiration. Mais ce <lb/>qui luy peruada beaucoup mieux l’opinion qu’il avoit <lb/>d’estre mort, fut que voyant ces nymphes, il  les prit pour <lb/>les trois Graces; et mesme voyant entrere avec elles le petit Meril, <lb/>de qui la hauteur, la jeunesse, la beauté, les chaveux frisez, <lb/>et la jolie façon , luy firent juger que c’estoit Amour. <lb/>Et quoy qu’il fut confus en luy mesme, si est-ce que ce courage <lb/>qu’il eut tousjours plus grand que ne requeroit pas le nom de <lb/>berger, luy donna l’asseurance, apres les avoir saluées, <lb/>de demander en quel lieu il estoit. A quoi Galathée respondit: <lb/>Celadon, vous estees en lieu, où l’on fait dessein de vous <lb/>guerir entierement. Nous sommes celles qui vous trouvans dans <lb/>l’eau vous avons porté icy, où vous avez toute <lb/>puissance. Alors Silvie s’avança: Et quaoy! celadon <lb/>(dit-elle), est-il possible que vous ne me cognoissiés point? <lb/>vous ressouvient-il pas de m’avoir veue en vostre hameau? – Je <lb/>ne sçay (respondit Celadon) belle nymphe, si l’estat <lb/>où je suis pourra excuser la foiblesse de ma memoire. – Comment <lb/>dit la nymphe, ne vous ressouvenez vous plus que la nymphe Silvie, et <lb/>deux de ses compagnes allerent voir vos sacrifices et vos jeux, le jour <lb/>que vous chommiez à la déesse Venus? L’accident <lb/>qui vous est arrivé, vous a-t’il fait oublier, <lb/>qu’apres que vous eustes gagné à la lutte tous vos <lb/>compagnons, Silvie fut celle qui vous donna pour prix un chapeau de <lb/>fleurs, qu’incontinent vous mistres sur la teste à la <lb/>bergere Astrée? Je ne sçay pas si toutes ces choses sont <lb/>effacées de vostre memoire, si sçay-je bien que quand <lb/>vous portastes ma guirlande sur les beaux cheveux <lb/>d’Astrée, chacun s’en estonna, à cause de <lb/>l’inimitié qu’il y avoit entre vos deux <lb/>familles, et particulierement entre Alcippe vostre pere, et Alcé <lb/>pere d’Astrée. Et lors mesme j’en voulous <lb/>sçavoir l’occasion, mais on me l’embrouilla de sorte, <lb/>que je n’en peu sçavoir autre chose, sinon <lb/>qu’Amarillis ayant esté aymée de ces deux bergers, <lb/>et qu’entre les rivaux il y a tousjours peu <lb/>d’amitié, ils vindrent plusieurs fois aux mains, jusques <lb/>à ce qu’Amarillis eut espousé vostre pere, et <lb/>qu’alors Alcé, et la sage Hipolyte, que despuis il <lb/>espousa, espouserent ensemble une si cruelle haine contr’eux <lb/>qu’elle ne leur permit jamais d’avoir pra-<pb
                                        n="44"/>tique <lb/>ensemble. Or voyez, Celadon, si je na vous cognois pas bien, et si je <lb/>ne vous donne de bonnes enseignes de ce que je dis.</p>
                                <p>Le berger oyant ces paroles s’alla peu à peu remettant en <lb/>memoire ce qu’elle disoit, et toutesfois il estoit si <lb/>estonné, qu’il ne sçavoit luy respondre; car ne <lb/>cognoissant Silvie pour nymphe d’Amasis, et à cause de sa <lb/>vie champestre, n’ayant point de familiarité avec elle, ny <lb/>avec ses compagnes, il ne pouvoit juger pourquoy  ny comment il <lb/>estoit à ceste heure parmy elles. Enfin il respondit: Ce que <lb/>vous me dites, belle nymphe, est fort et vray, et me ressouviens que le <lb/>jour de Venus, trois nymphes donnerent les trois prix, desquels <lb/>j’eu celuy de la lutte, Lycidas, mon frere, celuy de la course, <lb/>qu’il donna à Phillis, et SilvandrEè celuy de <lb/>chanter, qu’il presenta à la fille de la sage Bellinde. <lb/>Mais de me ressouvenir des noms qu’elles avoient, je ne le <lb/>sçaurois , d’autant que nous estions tant empeschez en nos <lb/>jeux, que nous nous contestasmes de sçavoir  que <lb/>c’estoient des nymphes d’Amasis, et de Galathée; <lb/>car quant à nous, de mesme que nos corps ne sortnt des <lb/>paturages, et des bois, aussi ne font nos esprits peu curieux. – Et <lb/>despuis, repliqua Galathée, n’en avez vous rien sceu <lb/>d’avantage? – Ce qui m’en a donné plus de <lb/>cognoissance, respondit le berger, c’a esté le discours <lb/>que mon pere m’a fait bien souvent de ses forunes, parmy <lb/>lesquelles je luy ay plusieurs fois ouy faire mention d’Amasis, <lb/>mais non point d’aucune particularité qui la touche, quoy <lb/>que je l’aye bien desiré. – Ce desir (reprit <lb/>Galathée) est trop louable pour ne luy satisfaire; c’est <lb/>pourquoy je veux vous dire particulierement, et qui est Amasis, et qui nous sommes.</p>
                                <p>Sçachez donc, gentil berger, que de toute ancienneté <lb/>ceste contrée que l’on nomme à ceste heure Forests, <lb/>fut couverte de grands abysmes d’eau, et qu’il n’y <lb/>avoit que les hautes montaignes que vous voyez à l’entour, <lb/>qui fussent découvertes, hormis quelques pointes dans le milieu <lb/>de la plaine, comme l’escueil de bois d’Isoure, et de <lb/>Mont-verdun, de sorte que les habitans demeuroient tous sur le haut des <lb/>montaignes. Et c’est pourquoy encores les anciennes familles de <lb/>ceste contrée ont les bastimens de leurs noms sur les lieux plus <lb/>relevez, et dans les plus hautes montaignes, et pour preuve de ce que <lb/>je vous dis, vous voyez encores aux coupeaux d’Isoure, de <lb/>Mont-verdun, et autour du chasteau de Marcilly, de gros anneaux de fer <lb/>plantez dans le rocher, où les vaisseaux s’attachoient, <lb/>n’y ayant pas apparence qu’ils peussent servir à <lb/>autre chose. Mais il peut y avoir quatorze ou quinze siecles, <lb/>qu’un estran-<pb
                                        n="45"
                                        />ger Romain, qui en dix ans conquit toutes les <lb/>Gaules, fitt rompre quelques montaignes, par lesquelles ces eaux <lb/>s’escoulerent, et peu apres se découvrit le sein de nos <lb/>plaines, qui luy semblerent si agreables et fertiles, qu’il <lb/>delibera de les faire habiter. Et en ce dessein fit descendre tous ceux <lb/>qui vivoient aux montaignes, et dans les forests, et voulut que le <lb/>premier bastiment qui y fut fait, portast le nom de Julius, comm eluy. <lb/>Et parce que la plaine humide et limonneuse jetta grande <lb/>quantité d’arbres, quelques uns nt it que le pays <lb/>s’appelloit Foretz, et les peuples Foresiens, au lieu <lb/>qu’auparavant ils estoient nommez Segusiens; mais ceux-là <lb/>sont fort déceus, car le nom de Foretz vient de Forum qui est <lb/>Feurs, petite ville que les Romains firent bastir,et qu’ils <lb/>nommerent Forum Segusianorum, comme s’ils eusent vouu dire la <lb/>place ou le marché des Segusiens, qui proprement n’estit <lb/>que le lieu où ils tenoient leurs armées durant le temps <lb/>qu’ils mirent perdre aux contrées voisines.</p>
                                <p>Voilà, Celadon, ce que l’on tient pour asseuré de <lb/>l’antiquité de ceste province, mais il y a deux opinions <lb/>ontraires de ce que je vous vay dire. Les Romains disent que du temps <lb/>que nostre plaine estit encore couverte d’eau, la chaste <lb/>déesse Diane l’eut tant agreable, qu’elle y <lb/>demeuroit presque ordinairement; car sesDryades, et Hamadryades <lb/>vivoient, et chassoient dans ces grands bois et hautes montaignes qui <lb/>ceignoient ceste grande quantité d’eaux, et parce <lb/>qu’elle n’estoit que de sources de fontaines, elle y venoit <lb/>bienn souvent se baigner avec ses Nayades, qui y demeuroient <lb/>ordinairement. Mais lors que les eaux s’ecoulerent, les Nayades <lb/>furent contraintes de les suivre, et d’aller avec elles dans le <lb/>sein de l’ocean, si bien que la déesse se trouva tout <lb/>à coup amoindrie de la moitié de ses nymphes; et cela <lb/>fut cause que ne pouvant avec un choeur si petit, continuer ses <lb/>ordinaires passe-temps, elle esleut quelques filles des principaux <lb/>druydes et chevaliers, qu’elle joignit avec les nymphes qui luy <lb/>estoient restées, ausquelles elle donna aussi le nom de nymphes.</p>
                                <p>Mais il advint, comme en fin l’abus pervertit tout ordre, que <lb/>plusieurs d’entr’elles, qui avoient de jeunesse <lb/>esté nourries en leurs maisons, les unes entre les commoditez <lb/>d’une aimable mere, les autres entre les allechements des <lb/>soupirs, et des  services es amants, ne pouvant continuer les <lb/>peines de la chasse, ny bannir de leur memoire les honnestes affections <lb/>de ceux qui autrefois les avoient recherchées, se voulurent <lb/>retirer en leurs maisons, et se <pb n="46"
                                        /> marier. Quelques autres, <lb/>à qui la Déesse en refusa le congé, manquerent <lb/>à leur promesse, et à leur honnesteté, de quoy <lb/>elle fut tant irritée, qu’elle resolut d’esloigner <lb/>ce pays prophané, ce luy sembloit, de ce vice qu’elle <lb/>abhorroit si fort. Mais pour ne punir la vertu des unes, avec <lb/>l’erreur des autres, avant que de partir, elle chassa <lb/>ignominieusement, et bannit à jamais hors du pays toutes celles <lb/>qui avoient failly, et éleut une des autres, à laquelle <lb/>elle donna la mesme authorité, qu’elle avoit sur toute la <lb/>contrée, et voulut qu’à jamais la race de celle <lb/>là y eust toute puissance, et deés lors leur permit se <lb/>marier, avec deffences tutefois tres-expresses, que les hommes <lb/>n’y succedassent jamais. Depuis ce temps, il n’y a point eu <lb/>d’abus entre nous, et nos loix ont tousjours esté inviolablement observées.</p>
                                <p>Mais nos druydes parlent bien d’autre sorte, car ils disent que <lb/>nostre grande princesse Galathée, fille du roy Celtes, femme du <lb/>grand Hecule et mere de Galathée, qui donna son nom aux Gaulois, <lb/>qui auparavant estoient appelez Celtes, pleine d’amour pur son <lb/>mary, le suivoit partout où son courage et sa vertu se portoient <lb/>contre les monstres, et contre les géants. Et de fortune en ce <lb/>temps-là ces monts qui nous separent de l’Auvergne, et <lb/>ceux qui sont plus en là à la main gauche, qui se nomment <lb/>Cemene, et Gebenne, servoient de retraite à quelques geants, qui <lb/>par leur  force se rendoient redoutables à chacun. Hercule <lb/>en estant adverty y vint, et parce qu’il aymoit tendrement sa <lb/>chere Galathée, il la laissa en ceste contrée, qui estoit <lb/>la plus voisine et où elle prenoit beaucoup de plaisir, fut <lb/>à la chasse, fut en la compagnie des filles de la <lb/>contrée. Et parce qu’elle estoit royne de toutes les <lb/>Gaules, lors qu’Hercule eust vaincu les géants, et que la <lb/>nécessité de ses Affaires le contraignit d’aller <lb/>ailleurs, avant que partir, pour laisser une memoire eternelle du <lb/>plaisir qu’elle avoit eu en ceste contrée, elle ordonna ce <lb/>que les Romains disent, que la déesse Diane avoit fait. Mais que <lb/>ce soit Galathée, ou Diane, tant y a que par un privilege <lb/>surnaturel, nous avons esté particulierement maintnues en nos <lb/>franchises, puis que de tant de peuples, qui comme torrens sont fondus <lb/>dessus la Gaule, il n’en y a point eu qui nous ait troublé <lb/>en nostre repos; mesme Alaric Roy des Visigoths, lors qu’il <lb/>conquit avec l’Aquitaine tutes les provinces de deça <lb/>Loyre, ayant sceu nos statuts, en reconfirma les privileges, et sans <lb/>usurper aucune authorité sur nous, nuos laissa en nos anciennes franchises. <pb
                                        n="47"/></p>
                                <p>Vous trouverez peut-estre estrange, que je vous parle ainsi <lb/>particulierement des choses qui sont outre la capacité de celles <lb/>de mon aage; mais il faut que vous sçachiez, que Pimandre, qui <lb/>estoit mon pere, a esté curieux de rechercher les antiquitez de <lb/>ceste contrée, de sorte que les plus sçavans druydes luy <lb/>en discouroyent d’ordinaire durant le repas, et moy qui estois <lb/>presque tousjours à ses costez, en retenoit ce qui me plaisoit <lb/>le plus. Et ainsi je sceus que d’une ligne continuée, <lb/>Amasis ma mere estoit descendue de celle que la déesse Diane ou <lb/>Galathée avoit esleue. Et c’est pourquoy estant Dame de <lb/>toutes ces contrées, et ayant encore un fils nommé <lb/>Clidaman, elle nourrit avec nous quantité de filles, et de <lb/>jeunes fils des druydes, et des chevaliers, qui pour estre en si bonne <lb/>escole, apprenent toutes les vertus, que leur aage peut permettre. Les <lb/>filles vont vestues comme vous nous voyez, qui est une sorte <lb/>d’habit que Diane ou Galathée avoient accoustumé de <lb/>porter, et que nous avons tousjurs maintenue pour memoire d’elle. <lb/>Voilà, Celadon, ce que vous vouliez sçavoir de nostre <lb/>estat, et m’asseure avant que vous nous esloigniez (car je veux <lb/>que vous nous voyez toutes ensemble) que vous direz nostre <lb/>assemblée ne ceder aà nulle autre, ny en vertu, ny en beauté.</p>
                                <p>Alors Celadon cognoissant qui estoient ces belles nymphes, recogneut <lb/>aussi quel respect il leur devoit, et quoy qu’il n’eust pas <lb/>accostumé de se trouver ailleurs qu’entre les bergers, ses <lb/>semblables, si est-ce que la bonne naissance qu’il avoit, luy <lb/>apprenit assez ce qu’il devoit à telles personnes. Donc <lb/>apres leur avoir rendu l’honneur, auquel il croyoit estre <lb/>obligé: Mais (dit-il en continuant) encor ne puis-je assez <lb/>m’estonner de me voir entre tant de grand nymphes, moy qui ne <lb/>suis qu’un simple berger, et de recevoir d’elles tant de <lb/>faveurs. – Celadon, respondit Galathée, en quelque lieu que la <lb/>vrtu se trouve, elle merite d’estre aimée et <lb/>honorée, aussi bien sous les habits des bergers, que sous la <lb/>glorieuse pourpre des rois. Et pour vostre particulier vous <lb/>n’estes point envers nous en moindre consideration, que le plus <lb/>grand des druydes, ou des chavaliers de nostre cour, car vus ne devez <lb/>leur ceder en faveur, puis que vous ne le faites en mérite. Et <lb/>quant à ce que vous voyez entre nous, sçachez que ce <lb/>n’est point sans un grand mystere de nos dieux, qui nous <lb/>l’ont ainsi ordonné, comme vous le pourrez sçavoir <lb/>à loisir, soit qu’ils ne vueillent plus que tant de vertus <lb/>demeurent sauvages entre less forests, et les lieux champestres, soit <lb/>qu’ils facent dessein, en vous faisant plus <pb
                                        n="48"
                                        /> grand que <lb/>vous n’estes, de rendre par vous bienheureuse une personne qui <lb/>vous aime. Vivez seulement en repos, et vous guerissez, car il <lb/>n’y a rien que vous puissiez desirer en l’estat où <lb/>vous estes, que la santé. – Madame, respondit le berger, qui <lb/>n’entendoit pas bien ces paroles, si je dois desirer la <lb/>santé, le principal sujet est, pour vous pouvoir rendre quelque <lb/>service, en eschange de tant de graces qu’il vous plaist de me <lb/>faire; il est vray que tel que je suis, il ne faut point parler que je <lb/>sorte des bois, ny de nos pasturages, autrement le voeu solennel que <lb/>nos peres ont fait aux dieux, nous accuseroit envers eux, <lb/>d’être indignes enfans de tels peres. – Et quel est ce <lb/>serment? respondit la nymphe. –L’histoire, repliqua <lb/>Celadon, en seroit trop longue, si mesme il me faloit redire le sujet, <lb/>que mon père Alcippe a eu de le continuer. Tant y a, Madame, <lb/>qu’il y a plusieurs années, que d’un accord general, <lb/>tous ceux qui estoient le long des rives de Loire, de Lignon, de Furan, <lb/>d’Argent, et de toutes ces autres rivieres, apres avoir bien <lb/>recogneu les incommoditez que l’ambition d’un peuple <lb/>nommé Romain, faisoit ressentir à leurs voisins pour le <lb/>desir de dominer, s’assemblerent dans ceste grande plaine, qui <lb/>est autour de Mont-verdun, et là d’un mutuel consentement, <lb/>jurerent tous de fuir à jamais toute sorte d’ambition, <lb/>puis qu’elle seule estoit cause de tant de peines, et de vivre, <lb/>eux et les leurs, avec le paisible habit de bergers. Et depuis a <lb/>esté marqué (tant les Dieux ont eu aggreable ce voeu) que <lb/>nul de ceux qui l’ont faict, ou de leurs successeurs, n’a <lb/>eu que travaux et pleines incroyables, s’il ne l’a <lb/>observé, et entre tous, mon pere en est l’exemple le pus <lb/>remarquable et le plus nouveau; de sorte qu’ayant cogneu que la <lb/>volonté du Ciel estoit de nous retenir en repos ce que nous <lb/>avons à vivre, nous avons de nouveau ratifié ce voeu, ave <lb/>tant de serments, que celuy qui le romproit seroit trop detestable. – <lb/>Vrayement, respondit la nymphe, je suis tres-aise d’ouyr ce <lb/>quevous me dites, et n’ay encore peu sçavoir,  <lb/>pourquoy tant de bonnes et anciennes familles, comme j’oyois dire <lb/>qu’il y en yvoit entre vous, s’amusoent hors des villes, <lb/>à passer leur aage entre les bois, et les lieux solitaires. <lb/>Mais, Celadon, si l’estat où vous estes le vous peut <lb/>permettre, dites-moy, je vous prie, quelle a esté la fortune de <lb/>vostre pere Alcippe, pour luy faire reprendre la sorte de vie <lb/>qu’il avoit si long-temps laissée? car je m’aseure <lb/>que le discours merite d’estre sceu.</p>
                                <p>Alors, quoy que le berger se sentist encore mal de l’eau <lb/>qu’il <pb n="49"/> avoit avalée, si est-ce qu’il se <lb/>contraignit pour luy obeir, et commença de ceste sorte.</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>HISTOIRE D’ALCIPPE</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Vous me commandez, Madame, de vous dire la fortune la plus <lb/>traversée, et la plus diverse d’homme du monde, et en <lb/>laquelle on peut bien apprendre, que ceuy qui veut donner de la peine <lb/>à autruy, s’en prepare la plus grande partie. Toutesfois, <lb/>puis que vous le voulez ainsi, pour ne vous desobeir, je vous en diray <lb/>briefvement ce que j’en ay appris par les ordinaires discours de <lb/>celuy mesme à qui toutes ces choses sont advenues, car pour nous <lb/>faire entendre combien nus estins heureux de vivre en repos <lb/>d’esprit, mon pere nous a raconté bien suvent ses fortunes <lb/>estranges. Sçachez donc, Madame, qu’Alcippe ayant <lb/>esté nourry par son pere avec la simplicité de berger, <lb/>eut tousjours un esprit si esloigné de sa nourriture, que toute <lb/>autre chose luy plaisoit plus que ce qui sentoiot le village, si bien <lb/>que jeune enfant, pour presage de ce qu’il reussiroit, et <lb/>à quoy estant en aage il s’addonneroit, il n’avoit <lb/>plaisir si grand que de faire des assemblées d’autres <lb/>enfans ainsy que luy, ausquels il apprenoit de se mettre en ordre, et <lb/>les armoit, les uns de fondes, les autres d’arcs, et de flesches, <lb/>desquels il leur montroit à tirer justement, sans que les <lb/>menaces des vieux et sages bergers l’en peussent destourner. Les <lb/>anciens de nos hameaux qui voyoient ses actions, predisoyent de grands <lb/>troubles par ces contrées, et sur tout qu’Alcippe seroit <lb/>un esprit turbulent, qui jamais ne s’arresteroit dans les termes du berger.</p>
                                <p>Lors qu’il commençoit d’atteindre un demy siecle de <lb/>son aage, de fortune il devint amoureux de la bergere Amarillis, qui <lb/>pour lors estoit recherchée secretement d’un autre berger <lb/>son voisin, nommé Alcé. Et parce qu’Alcippe avoit <lb/>une si bonne opinion de soy-mesme, qu’il luy sembloit n’y <lb/>avoir bergere qui ne receut aussi librement son affection, comme il la <lb/>luy offriroit, il se resolut de n’user pas de beaucoup <lb/>d’artifice pour la luy declarer, de sorte que la rencontrant <lb/>à un des sacrifices de Pan, ainsi qu’elle retourmoit en <lb/>son hameau, il luy dit: Je n’eusse jamais creu avoir si peu de <lb/>force, que de ne pouvoir resister aux coups d’un ennemy, qui me <lb/>blesse sans y penser. Elle luy respondit: Celuy qui blesse par <lb/>mégarde, ne doit pas avoir le nom d’ennemy. – Non pas, <lb/>res-<pb n="50"
                                        />pondit-il, en ceux qui ne s’arrestent pas aux effets, <lb/>mais aux paroles seulement; mais quant à moy je trouve que <lb/>celuy qui offense comme que ce soit, est ennemy, et c’est <lb/>pourquoy je vous puis bien donnerce nom. – A moy, repliqua-t-elle? je <lb/>n’en voudrois avoir, ny l’effet ny la pensée, car je <lb/>fais trop d’estat de vostre merite. – Voilà, adjousta le <lb/>berger, un de ces coups dont vous m’offensez le plus, en me <lb/>disant une chose pour une autre. Que si veritablement vous recognissiez <lb/>en moy ce que vous dites, autant que je m’estime outragé <lb/>de vous, autant m’en irois-je favorisé, mais je voy bien <lb/>qu’il vous suffit de porter l’amour aux yeux, et en la <lb/>bouche; sans lui donner place dans le cœur.</p>
                                <p>La bergere alors se trouvant surprise, comme n’ayant point <lb/>entendu parler d’amour, lui respondit: Je fais estat, Alcippe, <lb/>de vostre vertu ainsi que je dois, et non point outre mon devoir, et <lb/>quant à ce que vous parlez d’amour, croyez que je <lb/>n’en veux avoir, ny dans les yeux, ny dans le coeur pour <lb/>personne, et moins pour ces esprits abaissez, qui vivent comme des <lb/>sauvages dans les bois. – Je cognois bien, repliqua le berger, que ce <lb/>n’est point election d’amour, mais ma destinée, qui <lb/>fait estre vostre, uis que si l’amour doit naistre de <lb/>ressemblance d’humeur, il seroit bien mal-aisé <lb/>qu’Alcippe n’en eust pour vous, qui dés le berceau a <lb/>eu en haine ceste vie champestre, que vous meprises si fort. Et vous <lb/>proteste, s’il ne faut que changer de condition pour avoir part <lb/>en vos bonnes graces, que dés icy je quitte la houlette, et les <lb/>trouppeaux, et veux vivre entre les hommes, et non point entre les <lb/>sauvages. – Vous pouvez bien, repondit Amarillis, changer de cndition, <lb/>mais non pas m’en faire changer, estant resolue de n’estre <lb/>jamais moins à moy que je suis, pour donner place à <lb/>quelque plus forte affection. Si vous voulez donc que nous continuons <lb/>de vivre, comme nous avons fait par le passé, changez ces <lb/>discours d’affection et d’amour, en ceux que vous souliez <lb/>me tenir autresfois, ou bien ne trouver point estrange que je me <lb/>banisse de vostre presence, estant impossible qu’amour et <lb/>l’honnesté d’Amarillis puissent demeurer ensemble.</p>
                                <p>Alcippe qui n’avoit point attendu une telle response, se voyant <lb/>si éloigné de sa  pensée, fut tellement <lb/>confus en soy-mesme, qu’il demeura quelque temps sans luy pouvoir <lb/>respondre; en fin estant revenu, il tascha de se persuader, que la <lb/>honte de son aage et de son sexe, et non pas faute de bonne <lb/>volonté envers luy, luy avoit fait tenir tels propos. <lb/>C’est pourquoy illuy respondit: Quelle que <pb n="51"/> vous me <lb/>puissiez estre, je ne seray jamais autre que vostre serviteur, et si le <lb/>commandement que vous me faites n’estoit incompatible avec mon <lb/>affection, vous devez croire qu’il n’y a rien au monde qui <lb/>m’y peut faire contrevenir; vous m’en excuserez donc, et <lb/>permettrez que je continue ce dessein, qui n’est qu’un <lb/>tesmoignage de vostre merite, et auquel vueillez vous, ou non, je suis entierement resolu.</p>
                                <p>La bergere tournant doucement l’œil vers luy: Je ne sçay, <lb/>Alcippe (luy dit-elle) si c’est par gageure ou pa <lb/>opiniastreté que vous parlez de ceste sorte. –  <lb/>C’est, respondit-il, par tous les deux, car j’ay fait <lb/>gageure avec mes desirs de vous vaincre, ou de mourir, et ceste <lb/>resolution s’est changée en opiniastreté, n’y <lb/>ayant rien qui me puisse divertir du serment que j’en ay faict. – <lb/>Je serois bien aise (repliqua Amarills) que vous eussiez pris <lb/>quelqu’autre pour but de telles imortunitez. – Vous nommerez (luy <lb/>dit le berger) mes affactions comme il vous plaira, cela ne peut <lb/>toutesfois me faire changer de dessein. – Ne trouvez donc point <lb/>mauvais, repliqua Amarillis, si je suis aussi ferme en mon <lb/>opiniastreté, que vous en vostre importunité. Le berger <lb/>voulut repliquer, mais il fut interrompu par plusieurs bergeres qui <lb/>survindrent; de sorte qu’Amarillis, pour conclusion, luy dit <lb/>assez bas: Vous me ferez déplaisir, Alcippe, si vostre <lb/>deliberation est cogneue, car je me contente de sçavoir  <lb/>vos folies, et aurois trop de déplaisir que quelqu’autre les entendist.</p>
                                <p>Ainsi finirent les premiers discours de mon pere, et d’Amarillis, <lb/>qui ne firent que luy augmenter le desir qu’il avoit de la <lb/>servir, car rien ne donne tant d’amour que <lb/>l’honnesteté. Et de fortune le long du chemin, ceste <lb/>trouppe rencontra Celion, et Bellinde, qui s’estoient arrestez <lb/>à contempler deux tourterelles, qui sembloient se caresser, et <lb/>se faire l’amour l’une à l’autre, sans se <lb/>sucier de voir à l’entour d’elles tant de personnes. <lb/>Alors Alcippe, se ressouvenant du commandement qu’Amarillis <lb/>venoit de luy faire, ne peut s’empescher de souspirer tels vers, <lb/>et parce qu’il avoit la voix assez bonne, chacun se teut pour l’escouter.</p>
                        </div>
                        <div type="concentci">
                                <head type="chapitre">SONNET</head>
                                <p>Sur les contraintes de l’honneur.</p>
                                <lg>
                                        <l>Chers oyseaux de Venus, aymables tourterelles,</l>
                                        <l>Qui redublez sans fin vos baisers amoureux, <pb n="52"/></l>
                                        <l>Et lassez, à l’envy renouvellez par eux</l>
                                        <l>Ores vos douces paix, or’vos douces querelles.</l>
                                </lg>
                                <lg>
                                        <l>Quand je vous voy languir, et trémousser des aides,</l>
                                        <l>Comme ravis de l’aise où vous estes tous deux,</l>
                                        <l>Mon Dieu, qu’à nostre egard je vous estime heureux</l>
                                        <l>De jouir librement de vos amours fidelles!</l>
                                </lg>
                                <lg>
                                        <l>Vous estes fortunez de pouvoir franchement</l>
                                        <l>Monstrer ce qu’il nous faut cacher si finement</l>
                                        <l>Par les injustes loix que cet honneur nous donne:</l>
                                </lg>
                                <lg>
                                        <l>Honneur feint qui nous rend de nous mesme ennemis,</l>
                                        <l>Car le cruel qu’il est, sans raison il ordonne</l>
                                        <l>Qu’en amour seulement le larcin soit permis.</l>
                                </lg>
                        </div>
                        <div type="contentl">
                                <p>Depuis ce temps, Alcippe se laissa  tellement <lb/>transporter à son affection, qu’il n’ y avoit plus de borne qu’ il n’outre-passast, <lb/>et elle au contraire se monstroit tousjours plus froide, et plus <lb/>gelée envers luy; et sur ce sujet, un jour qu’il fut <lb/>prié de chanter, il dit tels vers.</p>
                        </div>
                        <div type="contentci">
                                <head type="chapitre">MADRIGAL</head>
                                <p>Sur la froideur d’Amarillis.</p>
                                <lg>
                                        <l>Elle a le coeur de glace, et les yeux tous de flamme,</l>
                                        <l>Et moy toutau rebours</l>
                                        <l>Je gele par dehors, et je porte tousjours</l>
                                        <l>Le feu dedans mon ame.</l>
                                </lg>
                                <lg>
                                        <l>Helas! c’est que l’Amour</l>
                                        <l>A choisi pour sejour</l>
                                        <l>Et mon coeur et les yeux de ma belle bergere.</l>
                                        <l>Dieu, changera-t-’il point quelques fois de dessein,</l>
                                        <l>Et que je l’aye aux yeux, et qu’elle l’ait au sein?</l>
                                </lg>
                        </div>
                        <div type="contentl">
                                <p>En ce temps-là, comme je vous ay dit, Alcé <lb/>rechercheroit Amarillis, et parce que c’estoit un tres-honneste berger, et qui <lb/>estoit tenu pour fort sage, le pere d’Amarillis penchoit plus <lb/>à luy bail-<pb n="53"
                                        />ler, que non point à Alcippe, à <lb/>cause de son courage turbulent. Et au contraire le bergere aimoit <lb/>davantage mon pere, parce que son humeur estoit plus approchante de la <lb/>sienne, ce que recognoissant bien le sage pere, et ne voulant user de <lb/>violence ni d’authorité absolue envers elle, il eut <lb/>opinion que l’éloignement la pourroit la divertir de ceste <lb/>volonté; et ainsi resolut de l’envoyer pour quelque temps <lb/>vers Artemis, soeur d’Alcé, qui  se tenoit sur les <lb/>rives de la riviere d’Allier. Lorsqu’Amarillis sceut la <lb/>deliberation de son pere, comme tousjours on s’efforce contre les <lb/>choses defendues, elle prit resolution de ne partir point sans asseurer <lb/>Alcippe de sa bonne volonté; en ce dessein, elle luy escrivit tels mots:</p>
                        </div>
                        <div type="contentli">
                                <milestone unit="line"/>
                                <head type="chapitre">Lettre d’Amarillis</head>
                                <p>a Alcippe</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Vostre opiniastreté a surpassé la mienne, <lb/>mais la mienne aussi surmontera celle qui me contraint de vous advertir, que demain je <lb/>pars, et qu’aujourd’huy si vous vous trouvez sur le chemin où <lb/>nous nous rencontrasmes avant-hier, et que vostre amour se puisse <lb/>contenter de paole, elle aura occasion de l’estre, et à Dieu.</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Il seroit trop long, Madame, de vous dire tout ce qui se passa <lb/>particulierement entr’eux, outre que l’estat où je me trouve, <lb/>m’empesche de le pouvoir faire. Ce me sera donc assez en abbregeant, de <lb/>vous dire qu’ils se rencontrent au mesme endroit, et que ce fut <lb/>là le premier lieu où mon pere eut asseurance d’estre <lb/>aimé d’Amarillis, et qu’elle luy conseilla de laisser la vie <lb/>champestre où il avoit esté nourry, parce qu’elle la <lb/>méprisoit comme indigne d’un noble courage, luy promettant qu’il <lb/>n’y avoit rien d’assez fort pour la divertir de sa resolution. Apres <lb/>qu’ils furent separez, Alcippe grava tels vers sur un arbre, le long du <lb/>bois:</p>
                        </div>
                        <div type="contentci">
                                <milestone unit="line"/>
                                <head type="chapitre">SONNET D’ALCIPPE</head>
                                <p>Sur la constance de son amitié.</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Amarillis toute pleine de grace</p>
                                <p>Alloit ces bors de ces fleurs despouillant,</p>
                                <p>Mais sous la main qui les alloit cueillant,</p>
                                <p>D’autres soudain renaissoient en leur place. <pb n="54"/></p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Ces beaux cheveux, où l’Amour s’entrelasse,</p>
                                <p>Amour alloit d’un dux air esveillant,</p>
                                <p>Et s’il en voit quelqu’un s’esparpillant,</p>
                                <p>Tout curieux soudain il le ramasse.</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Telle Lignon pour la voir s’arresta,</p>
                                <p>Et pour miroir ses eaux luy presenta,</p>
                                <p>Et puis luy dit: Une si belle image</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>A ton départ mon onde esloignera;</p>
                                <p>Mais de mon coeur jamais ne partira</p>
                                <p>Le traict fatal, nymphe, de ton visage.</p>
                                <milestone unit="line"/>
                        </div>
                        <div type="contentl">
                                <p>Lors qu’elle fut partie, et qu’il commença à <lb/>bon escient de ressentir les déplaisirs de son absence, allant <lb/>bien souvent sur le mesme lieu où il avoit pris congé de <lb/>sa bergere, il y soupira plusieurs fois tels vers.</p>
                        </div>
                        <div type="contentci">
                                <milestone unit="line"/>
                                <head type="chapitre">SONNET</head>
                                <p>Sur l’Absence.</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Riviere de Lignon, dont la course éternelle</p>
                                <p>Du gracieux FORETS va le sein arrousant,</p>
                                <p>Et qui flot dessus flot ne te vas reposant,</p>
                                <p>Que tu ne sois r’entrée en l’onde paternelle,</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Ne vois-tu point Allier, qui ravissant ta belle,</p>
                                <p>Use comme outrageux des lois du plus puissant,</p>
                                <p>Et l’honneur de tes bords loihg de toy ravissant,</p>
                                <p>T’oblige d’entreprendre une juste querelle?</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Contre ce ravisseur appelle à ton secours</p>
                                <p>Ceux qui pour son départrepandent tous les jours</p>
                                <p>Les larmes que tu vois inonder ton rivage.</p>
                                <milestone unit="line"/>
                                <p>Ose-le seulement, et nos yeux et nos coeurs</p>
                                <p>Verseront pour t’aider mille fleuves de pleurs,</p>
                                <p>Qui ne se trariront qu’en vengeant ton outrage. <pb n="55"/></p>
                                <milestone unit="line"/>
                        </div>
                        <div type="contentl">
                                <p>Mais ne pouvant vivre sans la voir au mesme lieu, <lb/>où il avoit tant accoustumé le bien de sa veue, il se resolut, comme que ce <lb/>fust, de aprtir de là, et lors qu’il en cherchoit <lb/>l’occasion, il s’en presenta une toute telle qu’il <lb/>l’eust sceu desirer. Peu auparavant la mere d’Amasis estoit <lb/>morte, et on se preparoit dans la grande ville de Marcilly de la <lb/>recevoir comme nouvelle Dame, avec beaucoup de triomphe. Et parce que <lb/>les preparatifs, que l’on y faisoit, y attiroient par <lb/>curioaité presque tout le pays, mon pere fit en sorte <lb/>qu’il obtint congé d’y aller. Et c’est de <lb/>là d’où vint le commencement de tous ses travaux. <lb/>Il avoit un demi siecle et quelques lunes, le visage beau entre tous <lb/>ceux de ceste contrée, les chaevaeux blonds, annelés et <lb/>crespez de la nature, qu’il portoit assez longs; et bref, <lb/>Madame, il estit tel que l’Amuor en voulut faire peut-estre <lb/>queleue secrette vengeance. Et voicy comment: Il fut veu de quelque <lb/>dame, et si secretement aimé d’elle, que jamais nous <lb/>n’en avons peu sçavoir le nom. Au comencement qu’il <lb/>arriva à Marcilly, il estoit vestu en berger, mais assez <lb/>proprement, car son pere le cherissoit fort, et afin qu’il ne <lb/>fist quelque folie, comme i avoit accoustumé en son <lb/>hameau,  il mit deux ou trois bergeres aupres, qui en avoient le <lb/>soin, principalement un nommé Cleant, homme à qui <lb/>l’humeur de mon pere plaisoit, de sorte qu’il <lb/>l’aimoit comme s’il eust esté son fils. Ce Cleante <lb/>en avoit un nommé Clindor, de l’aage de mon pere, qui <lb/>sembloit avir eu de la nature la mesme inclination à aymer <lb/>Alcippe. Alcippe, qui d’autre costé recognoissoit cette <lb/>affection, l’aima plus que tout autre, ce qui estoit si agreable <lb/>à Cleante, qu’il n’avoit rien qu’il peut <lb/>refuser à mon pere.</p>
                                <p>Cela fut cause qu’apres avoir veu qualques jours, comme les <lb/>jeunes chevaliers, qui estoient à ces festes, alloient vestus, <lb/>comme ils s’armoient et combattient à la barriere, et <lb/>ayant eclaré son dessein à son amy Clindor, tous deux <lb/>ensemble requirent Cleante de leur vouloir donner les moyens de se <lb/>faire paroistre entre ces chevaliers. Et comment, leur dit Cleante, <lb/>avez-vous bien le courage de vous esgaler à eux? – et pourquoy <lb/>non (dit Alcippe) n’ay-je pas autant de bras, et de jambes <lb/>qu’eux? – Mais, dit Cleante, vous n’avez pas appris les <lb/>civilitez des villes. – Nous ne les avons pas apprises, dit-il, mais <lb/>elles ne sont point si difficiles, qu’elles nous doivent oster <lb/>l’esperance de les apprendre bien tost; et puis il me sembe <lb/>qu’il n’y a pas de difference de celles-cy aux nostres, que <lb/>nous ne les changions bien aisément. – Vous n’avez <pb n="56"
                                        /> pas, dit-il, l’adresse des armes. – Nous avons, <lb/>repliqua-t’il, assez de courage pour suppléer à ce <lb/>deffaut. – Et quoy, adjousta Cleante, voudriez vous laisser la vie <lb/>champestre? – Et qu’ont affaire, respondit Alcippe, les bois <lb/>avec les hommes? et que peuvent apprendre les hommes en la pratique <lb/>des bestes? – Mais, respondit Cleante, ce vous sera bien du deplaisir <lb/>de vous voir desdaigner par ces glorieux courtisans, qui à tous <lb/>coups vous reprocheront que vus estes des bergers. – Si c’est <lb/>honte, dit Alcippe, d’estre berger, il ne le faut plus estre; si <lb/>ce n’est pas honte, le reproche n’en peut estre mauvais. <lb/>Que s’ils me mesprisent pour ce nom, je tascherois  par mes <lb/>actions de me faire estimer.</p>
                                <p>En fin Cleante les voyant si resolus à faire autre vie que celle <lb/>de leurs peres: Or bien, dit-il, mes enfans, puis que vous avez pris <lb/>ceste resolution, je vous diray, que quoy que vous soyez tenus pour <lb/>bergers, vostre naissance toutesfois vient des plus anciennes tiges de <lb/>ceste contrée, et d’ où il esrt sorti autant de <lb/>braves chevaliers que de quelqu’autre qui soit en Gaule, mais une <lb/>consideration contraire à celle que vous avez, leur fit eslire <lb/>ceste vie retirée; par ainsi ne craignez point que vous ne <lb/>soyez bien receus entre ces chevaliers, dont les principaux sont mesmes <lb/>de vostre sang. Ces paroles ne servirent que de rendre leur desir plus <lb/>ardant, car ceste cognoissance leur donna plus d’envie de mettre <lb/>en effet leur resolution, sans considerer ce qui leur pourroit advenir, <lb/>fut par les incommoditez que tlle vie rapporte, fut par le desplaisir, <lb/>que le pere d’Alcippe et ses parents en recevroient. Dés <lb/>l’heure, Cleante fit la despense de tout ce qui leur estoit <lb/>necessaire. Ils estoient tons deux si bien nays, qu’ils <lb/>s’acquirent bien tost la cognoissance et l’amitié de <lb/>tous les principaux. Et Alcippe en mesme temps s’adonna de telle <lb/>sorte aux armes, qu’il reussit un des bons chevaliers de son temps.</p>
                                <p>Durant ces festes qui continuerent deux lunes, mon pere fut veu, comme <lb/>je vous ay dit, d’une dame de qui je n’ay jamais peu <lb/>sçavoir le nom, et parce qu’il ne luy defalloit aucune de <lb/>ces choses qui peuvent faire aymer, elle en fut de sorte esprise, <lb/>qu’elle inventa une ruse assez bonne, pour venir à bout de <lb/>son intention. Un jour que mon pere assistoit dans un temple aux <lb/>sacrifices, qui se  faisoient pour Amasis, une assez vieille femme <lb/>se vint mettre pres de luy, et feignant de faire ses oraisons, elle luy <lb/>dit deux ou trois fois, Alcippe, Alcippe, sans le regarder; luy qui <lb/>s’ouyt nommer, luy vulut demander ce qu’elle luy voulit. <lb/>Mais luy voyant les yeux <pb n="57"
                                        /> tournez ailleurs, il creut <lb/>qu’elle parloit à une autre; elle qui s’apperceut <lb/>qu’il l’escoutoit, continua: Alcippe, c’est à <lb/>vous à qui je parle, encore que je ne vous regarde point. Si <lb/>vous desirez d’avoir la plus belle fortune que jamais chavalier <lb/>ait eue en ceste cour, trouvez-vous entre jour et nuict au carrefour <lb/>qui conduit à la place de Pallas, et là, vous <lb/>sçaurez de moy le reste.</p>
                                <p>Alcippe voyant qu’elle luy parloit de ceste sorte, sans la <lb/>regarder aussi, luy respondit qu’il s’y trouveroit. A quoy <lb/>il ne faillit point; car, le soir approchant, il s’en alla au <lb/>lieu assigné, où il ne tarda guere que ceste femme <lb/>aagée ne vint à luy, presque couverte d’un taffetas <lb/>qu’elle avoit sur la teste, et l’ayant tié à <lb/>part, luy dit: Jeune homme, tu es le plus heureux qui vive, estant <lb/>aimé de la plus belle, et la plus aimable dame de cette cour, et <lb/>de laquelle (si tu veux me promettre ce que je te demanderay) <lb/>dés à ceste heure, je m’oblige à te faire <lb/>avoir toute sorte de contentement. Le jeune Alcippe oyant ceste <lb/>proposition, demanda qu iestoit la dame. Voilà, dit-elle, la <lb/>premiere chose que je veux que tu me promettes, qui est de ne <lb/>t’enquérir point de son nom, et de tenir ceste fortune <lb/>secrette; l’autre, que tu permettes que je te bouche les yeux, <lb/>quand je te conduiray où elle est. Alcippe luy dit: Pour ne <lb/>m’enquerrir de son nom, et de tenir cette affaire secrette, cela <lb/>feray-je fort volontiers; mais de me boucher les yeux, jamais ne le <lb/>permettray. – Et qu’est-ce que tu pqux craindre? dit elle. – Je <lb/>ne crains rien, respondit Alcippe, mais je veux avoir les yeux en <lb/>liberté. – O jeune homme, dit la vieille, que tu es encore <lb/>apprentif! Pourquoy veux-tu faire desplaisir à une <lb/>personne qui t’aime tant? et n’est-ce pas luy  deplaire, que de <lb/>vouloir sçavoir d’elle plus qu’elle ne veut? Croy <lb/>moy, ne fay point de difficulté, ne doute de rien; quel danger <lb/>y peut-il avoir pour toy? où est ce courage que ta presence <lb/>promet à l’abord? est-il possible qu’un peril <lb/>imaginé te fasse laisser un bien asseuré? Et voayant <lb/>qu’il ne s’en esmouvoit point: Que maudite soit la mere, <lb/>dit-elle, qui te fit si beau, et si peu hardy; sans doute et ton <lb/>visage, et ton courage, sont plus fort de femme que de ce que tu es. Le <lb/>jeune Alcippe ne pouvoit ouyr sans rire les paroles de ceste vieille en <lb/>colere. En fin apres avoir qualque temps pansé en luy mesme, <lb/>quel ennemy il pouvoit avoir, et trouvant qu’il n’en avoit <lb/>point, il se resolut d’y aller, pourveu qu’elle luy permit <lb/>de porter son espée; et ainsi se laissa bouchr les yeux et, la <lb/>prenant par la robe, la suivit où elle le voulut conduire.<pb
                                        n="58"/></p>
                                <p>Je serois trop long, si je vous racontois, madame, toutes les <lb/>particularitez de ceste nuict. Tant y a qu’apres pusieurs <lb/>detours, et ayant peut estre plusieurs fois passé sur un mesme <lb/>chamin, il se trouva en une chambre, où les yeux bandez il fut <lb/>deshabillé par ceste mesme femme, et mis dans un lict. Peu apres <lb/>arriva la dame, qui l’avoit envoyé chercher, et se mettant <lb/>aupres de luy, lui debaoucha les yeux, parce qu’il n’y <lb/>avoit point de lumiere dans la chambre; mais quelque peine qu’il <lb/>a prit, il lne sceut jamais tirer une seule parole d’elle, de <lb/>sorte qu’il se leva le matin, sans sçavoir qui elle <lb/>estoit, seulement la jugea-t’il belle et jeune. Et une heure <lb/>avant le jour, celle qui l’avoit amené le vint reprendre, <lb/>et le reconduisit avec les mesmes ceremonies. Depuis ce jur, ils <lb/>resolurent ensemble que toutes les fois qu’il y devroit retourner, il <lb/>trouveroit une pierre à un certain carrefour dés le matin.</p>
                                <p>Cependant que ces choses se passoient ainsi, le pere <lb/>d’Alcippe vint à mourir, de sorte qu’il demeura plus maistre <lb/>de soy mesme qu’il ne souloit estre. Et n’eust esté le <lb/>commandement d’Amarillis et son intention particuliere qui <lb/>l’y retenoit, l’amour qu’il portoit à sa <lb/>bergere l’eust peut estre rappelé dans les bois, car les <lb/>faveurs de ceste dame incogneue ne pouvoient en rien luy en oster le <lb/>souvenir. Que si les grands dons qu’il recevoit d’elle <lb/>ordinairement, ne l’eussent retenu en ceste pratique, <lb/>passé les deux ou trois premiers voyages, il s’en fust <lb/>retiré, quoy qu’il sembla que depuis ce temps-là i <lb/>entra en favur aupres de Pimandre, et d’Amasis. Mais pare <lb/>qu’un jeune coeur pqut mal-aisément tenir longtemps <lb/>quelque chose de caché, il advint que Clindor son cher amy, le <lb/>voyant despenser plus que de coustume, lui demanda d’ <lb/>où  lui en venoient les moyens. A quoy du premier coup <lb/>respondant fort diversement, en fin il luy descouvrit toute ceste <lb/>fortune, et puis luy dit que quelque artifice qu’il y eust sceu <lb/>mettre, il n’avoit jamais peu sçavoir qui elle estoit. <lb/>Clindor trop curieux, luy conseilla de coupper demy pied de la frange <lb/>du lict, et que le lendemain il suivist les meilleures maisons dont il <lb/>se pouvoit douter, et qu’il la recognoistroit, ou à la <lb/>couleur, ou à la piece, ce qu’il fit, et par cet artifice, <lb/>mon pere eut cognoissance de celle qui le favorisoit. Toutefois il en a <lb/>tellement tenu le nom secret, que ny Clindor, ny nul de ses enfans <lb/>n’en  a jamais rien peu sçavoir.</p>
                                <p>Mais la premiere fois que par apres il a retourna, lors qu’il <lb/>estoit prest à se lever le matin, il la conjura de ne se vouloir <lb/>plus cacher à luy, quaussi bien c’estoit peine perdue, <lb/>puis qu’il sçavoit <pb n="59"
                                        /> asseurément <lb/>qu’elle estoit une telle. Elle s’oyant nommer fut sur le <lb/>poinct de parler, toutesfois elle se teut, et attendit que la vieille <lb/>fust venue, à laquelle, quand Alcippe fut sorti du lict, elle <lb/>fit tant de menaces, croyant que ce fust elle qui l’eut <lb/>descouverte, que cette pauvre femme s’en vint toute tremblante <lb/>jurer à mon pere qu’il se trompoit. Luy alors en souriant, <lb/>luy raconta la finesse dont il avoit usé, et que <lb/>ç’avoit esté de l’invention de Clinor; elle, <lb/>bien aise de ce qu’il luy avoit descouvert, apres mille sermens u <lb/>contraire, r’entra le dire à ceste dame, qui mesme <lb/>s’estoit levée pour oyr leur discours. Et quand elle sceut <lb/>que Clindor en avoit esté l’inventeur, elle tourna toute <lb/>sa colere contre luy, pardonnant aisément à Alcippe <lb/>qu’elle ne pouvoit hair toutesfois depuis ce jour elle ne <lb/>l’envoya plus querir.</p>
                                <p>Et parce qu’un esprit offensé n’a rien de si <lb/>doux que la vengeance, ceste femme tournera tant de tous costez, <lb/>qu’elle fit une querelle à Clindor, pour laquelle il fut <lb/>contraint de se battre contre un cousin de Pimandre, qu’il tua, <lb/>et quoy qu’il fust poursuivy, il se sauva en Auvergne avec <lb/>l’aide d’Alcippe. Mais Amasis fit en sorte, qu’Alaric <lb/>Roy des Visigoths estant pour lors à Usson, avec commandement <lb/>à ses officiers de le remettre entre les mains de Pimandre, qui <lb/>n’attendoit pour le faire mourir que d’avoir la <lb/>commodité de l’ebvoyer querir. Alcippe ne laissa rien <lb/>d’intenté pour obtenir son pardon, mais ce fut en vain, <lb/>car il avoit trop forte partie. C’est pourquoy voyant la perte <lb/>asseurée de son amy, il delibera, à quelque hazard que ce fust, de le sauver.</p>
                                <p>Il estoit pour lors à Usson, comme je vous ay dit, place si <lb/>forte qu’il eust semblé à tout autre une folie de <lb/>vouloir entreprendre de l’en sortir. Son amitié, <lb/>toutesfois, qui ne trouvoit rien de plus mal-aisé que de vivre <lb/>sans Clindor, le fit resoudre de devancer ceux qui y alloient de la <lb/>part de Pimandre. Ainsi feignant de se retirer chez soy mal <lb/>content, il part luy douziesme, et un jour de marché se <lb/>présentent à la porte du chasteau tous vestus en <lb/>villageois, et portant sous leurs jupes de courtes espées, aux <lb/>bras des paniers, comme personnes qu alloient vendre. Je luy ay ouy <lb/>dire qu’il y avoit trois forteresses, l’une dans <lb/>l’autre; ces resolus paysans vindrent jusques à la <lb/>derniere, où peu de Visigoths estoient restez, car la plus part <lb/>estoient descendus en la basse ville pour voir le marché, et <lb/>pour se pouvoir de ce qui estit necessaire pour leur garnison. Estans <lb/>là ils offroient à si bon prix leurs <lb/>den-<pb
                                        n="60"/>rées, que presque tous ceux qui estoient dedans, <lb/>sortirent pour en achepter. Lors mon pere voyant l’occasion <lb/>bonne, saisissant au collet celuy qui gardoit la porte, luy mit <lb/>l’espée dans le corps, et chacun de ses compagnons comme <lb/>luy, se deffit en mesme instant du sien, et entrant dedans mirent le <lb/>reste au fil de l’espée. Et soudain serrant la porte <lb/>coururent aux prisons, où ils trouverent Clindor dan sun cachot, <lb/>et tant d’autres, qu’ils se jugerent, estans armez, <lb/>suffisans de defaire le reste de la garnison.</p>
                                <p>Pour abreger, je vous diray, madame, qu’encore que pour <lb/>l’alarme, les portes de la ville fussent fermées, si les <lb/>forcerent-ils sans perdre un seul homme, quoy ue legouverneur, qui en <lb/>fin y fut tué, y fist toute la resistance qu’il peut. <lb/>Ainsi voilà Clindor sauvé, et Alaric averti que <lb/>c’estoit mon pere qui avoit fait ceste entreprise, dequoy il se <lb/>sentit tant offensé, qu’il en demanda justice à <lb/>Amasis, et elle qui ne vouloit perdre son amitié, <lb/>s’affectionna beaucoup pour le contenter, et envoya incontinent <lb/>pour se saisir de mon pere. Mais ses amis l’en advertirent si <lb/>à propos, qu’ayant donné ordre à ses <lb/>affaires, il sortit hors de ceste contrée, et piqué <lb/>contre Alaric plus qu’il n’est pas croyable, s’alla <lb/>mettre avec une nation, qui depuis peu estoit entrée en nos <lb/>Gaules, et qui, our estre blliqueuse, s’estoit saisie des deux <lb/>bords du Rhosne et de l’Arar, et d’une partie des <lb/>Allobroges. Et parce que desireux d’aggrandir leurs terres, ils <lb/>faisoient continuellement la guerre aux Visigotz, Ostrogots et Romains, <lb/>il y fut tres-bien receu avec tous ceux qu’il vulut conduire, et <lb/>estant cogneu pour homme de valeur, fut incontinent honoré de <lb/>diverses charges. Mais quelques années estant escoulées, <lb/>Gondioch roy de ceste nation venant à mourir, Gondebaut son fils <lb/>succeda à la couronne de Bourgogne, et desirant d’asseurer <lb/>ses affaires dés le commencement, fit la paix avec ses voisins, <lb/>mariant son fils Sigisond avec une des filles de Theodoric roy des <lb/>Ostrogotz, et pour complaire à Alaric, qui estoit infiniment <lb/>offensé contre Alcippe, luy promit de ne le tenir plus aupres de <lb/>luy. De sorte qu’avec son congé, il se retira avec una <lb/>utre peuple, qui du coté de renes s’estoit saisi <lb/>d’une partie de la Gaule, en dépit des gaulois et des Romains.</p>
                                <p>Mais, madame, ce discours voouos serit ennuyeux si particulierement je <lb/>vous racontis tous ses voages; car de ceux cy il fut contrait de <lb/>s’en aller à Londres vers le grand Roy Artus, qui en ce <lb/>mesme temps, comme depuis je lui ay ouy raconter plusieurs fois, <lb/>institua l’ordre des Chevaliers de la Table ronde. De là <lb/>il <pb n="61"/> fut contraint de se retirer au royaume qui porte le nom du <lb/>port des Gaulois. Et en fin estant recherché par Alaric, il se <lb/>resolut de passer la mer et aller à Bisance, où <lb/>l’Empereur luy donna la charge de ses galeres. Mais <lb/>d’autant que le desir de revenir en la patrie est plus fort que <lb/>tous les autres, mon pere, quoy que tres-grand avec ces grands <lb/>empereurs, n’avoit toutesfois rien plus à coeur, que de <lb/>revoir fumer ses fouyers, où si souvent il avoit esté <lb/>emmaillotté, et sembla que la fortune luy en presenta le moyen, <lb/>lors que moins il l’attendoit.</p>
                                <p>Mais j’ay ouy dire quelquefois à nos druydes, que la <lb/>fortune se plaist de tourner le plus souvent sa roue de <lb/>costé où l’on attend moins son tour. Alaric vint <lb/>à mourir, et Thierry son fils luy succeda, qui pour avoir <lb/>plusieurs freres, eut bien assez affaire à maintenir ses estats, <lb/>sans penser aux inimitiez de son pere. Et ainsi se voulant rendre <lb/>aymable à chacun (car la bonté et la liberalité <lb/>sont les deux aymans, qui attirent le plus l’amitié de <lb/>chacun) dés le commencement de son regne, il publia une <lb/>abolition generale de toutes les offenses faites en son royaume. <lb/>Voilà un grand commencement pour moyenner le retour <lb/>d’Alcippe! si ne pouvoit-il encore revenir, d’autant que <lb/>Pimandre n’avoit point oublié l’injure receue. <lb/>Toutesfois, ainsi que les Visigotz furent cause de son bannissement, de <lb/>mesme la fortune s’en vulut servir pour instrument de r’appel.</p>
                                <p>Quelque temps auparavant, comme je vous ay dit, Artus roy de la Grande <lb/>Bretagne avoit institué les chavaliers de la Table ronde, qui <lb/>estoit un certain nombre de jeunes hommes vertueux, oblidez <lb/>d’aller chercher les advntures, punir les mechans, faire justice <lb/>aux oppressez, et maintenir l’honneur des dames. Or les Visigotz <lb/>d’Espagne, qui alors demeuroient dans Pampelune, à <lb/>l’imitation de cestuy-cy esleurent des chevaliers, qui alloient <lb/>en divers lieux monstrans leur force et adresse. Il advint qu’en <lb/>ce temps un de ces Visigotz, apres avoir couru plusieurs <lb/>contrées s’en vint à Marcilly, où ayant fait <lb/>son deffi accoustumé, il vainquit plusieurs des chavaliers de <lb/>Pimandre, auxquels il cupoit la teste et d’une cruauté <lb/>extreme pour tesmoignge de sa valeur les envoyoit à une Dame <lb/>qu’il servoit en espagne. Entre les autres Amarillis y perit un <lb/>oncle, qui comme mon pere, ne voulant demeurer dans le repos de la vie <lb/>champestre, avoit suivi le mestier des armes. Et parce que durant cest <lb/>eloignement, elle avoit esté assez curieuse pour avoir <lb/>d’ordinaire de ses nouvelles, par la voye de <pb
                                        n="62"/> certains <lb/>garçons qu’elle et luy avoient dressez à cela, <lb/>aussitost que ce mal-heur luy fut avenu, elle luy esrivit, non pas en <lb/>opinion qu’il deust s’en retourner, mais comme luy faisant part de son deplaisir.</p>
                                <p>Amour qui n’est jamais dans une belle ame sans la remplir de <lb/>mille desseins genereux, ne permit à mon pere de sçavoir <lb/>le deplaisir d’Amarilis estre causé par un homme, sans <lb/>incontinent faire resolution de chastier cet outrecuidé. Et <lb/>ainsi avec le congé de l’empereur, s’en vint <lb/>deguisé en la maison de Cleante, qui sçachant sa <lb/>deliberation, tascha plusieurs fois de len divertir, mais amour avoit <lb/>de plus fortes persuasions que luy. Et un matin que Pimandre sortoit <lb/>pour aller au temple, Alcippe se presenta devant luy, armé de <lb/>toutes pieces, et quoy qu’il eust la visiere haussée, si <lb/>ne fut-il point recogneu pour la barbe qui lui estoit venue depuis son <lb/>départ. Lors que Pimandre sceut sa resolution, il en fit <lb/>beaucoup d’estat, pour la haine qu’il portoit à cest <lb/>etranger, à cause de son arrogance et de sa cruauté, et <lb/>dés l’heure mesme fit advenir le Visigoth par un heraut <lb/>d’armes. Pour abreger, mon pere le vainquit, et en presenta <lb/>l’espée à Pimandre, et sans se faire cognoistre <lb/>à personne, sinon à Amarillis, qui le vid en la maison de <lb/>Cleante, il s’en retourna à Bisance, où il fut <lb/>receu comme de coustume. Cependant Cleante qui n’avoit nul plus <lb/>grand desir, que de le revoir libre en Fortetz, le decouvrit à <lb/>Pimandre, qui estoit fort desireux de sçavoir le nom de celui <lb/>qui avoit combatu l’estranger. Luy au commencement <lb/>estonné, eb fin esmeu de la vertu de cet homme, demanda <lb/>s’il estoit possible qu’il fust encor en vie. A quoy <lb/>Cleante respondit, en racontant toutes ses fortunes, et tous ses longs <lb/>voyages et en fin quel il estoit parvenu aupres de tous les rois <lb/>qu’il avoit servis. – Sans mentir, dit alors Pimandre, la <lb/>vertu de cet homme merite d’estre recherchée, et non <lb/>pas bannie, outre l’extreme plaisir, qu’il m’a fait; <lb/>qu’il revienne onc, et qu’il s’asseure que je le <lb/>cheriray, et aimeray, et comme il merite, et que dés icy je lui <lb/>pardonne tout ce qu’il a contre moy.</p>
                                <p>Ainsi mon pere, apres avoir demeuré dixsept ans en grece, revint <lb/>en sa patrie, honoré de Pimandre, et d’Amasis, qui luy <lb/>donnerent la plus belle charge qui fust pres de leur personne. Mais <lb/>voyez que c’est que de nous. On se saoule de toute chose par <lb/>l’abondance, et le desir assouvy demeure sans force. Aussi tost <lb/>que mon pere eut les faveurs de la fotune telle qu’il eust sceu <lb/>desirer, le voilà qu’il en perd le goust, et les mesprise. <lb/>Et lors un bon demon, <pb n="63"
                                        /> qui le voulut retirer de ce goulphe, <lb/>où il avoit si souvent failly de faire naufrage, luy representa, <lb/>à ce que je luy ay ouy dire, semblable considerations. Vien <lb/>ça, Alcippe, quel est ton dessein? N’est-ce pas de vivre <lb/>heureux autant que Cloton filera tes jours? Si cela est, où <lb/>penses-tu trouver ce bien, sinon au repos? Le repos, où <lb/>peult-il estre que hors des affaires? Les affaires, comment <lb/>peuvent-elles esloigner l’ambition de la cour, puisque la mesme <lb/>felicité de l’ambition git en la pluralité des <lb/>affaires? N’as tu point encor assez esprouvé <lb/>l’inconstance ont elles sont pleines? Aye pour le mons ceste <lb/>consideraton en toy: l’ambition est de commander à <lb/>plusieurs, chacun de ceux-là a mesme dessein que toy. Ces <lb/>desseins leur proposent les mesmes chains: allant par mesme chemin, ne <lb/>peuvent-ils parvenir là mesme où tu es? Et y parvenant, <lb/>puis que l’ambition est un lieu si estroit qu’il <lb/>n’est pas capable que d’un seul, il faut que tu deffendes <lb/>de mille qui t’attaqueront, ou que tu leur cedes. Si tu te <lb/>deffens, quel peut estre ton repos, puis que tu as à te garder <lb/>des amis, et des ennemis, et que jour et nuict leurs fers sont aihuisez <lb/>contre toy? Si tu leur cedes, est-il rien de si miserable qu’un <lb/>courtisan décheu? Doncques, Alcippe, r’entre en toy <lb/>mesme, et te ressouviens que tes peres et ayeuls ont esté plus <lb/>sages que toy. Ne vueille point estre plus advisé, mais plante <lb/>un clou de diamant à la roue de ceste fortune, que tu as si <lb/>souvent trouvée si muable. Reviens au lieu de ta naissance, <lb/>laisse-là ceste porpre, et la change en tes premiers habits; <lb/>que ceste lance soit changée en houlette, es ceste espée <lb/>en coutre, pour ouvrir la terre, et non pas le flanc des hommes. <lb/>Là tu trouveras chez toy le repos, qu’en tant <lb/>d’années tu n’as jamais peu trouver ailleurs.</p>
                                <p>Voilà, madame, les considerations qui r’amenerent mon pere <lb/>à sa premiere profession. Et ainsi au grand estonnement de tous, <lb/>mais avec beaucoup de louanges des plus sages, il revint à son <lb/>premier estat, où il fit renouveler nos anciens statuts, avec <lb/>tant de contentement de chacun, qu’il se pouvoit dire estre au <lb/>comble de l’ambition, quoy qu’il s’en fust <lb/>despouillé, pus qu’il estoit tant aimé, et <lb/>honoré de ses voisins, qu’ils le tenoient pour un oracle. <lb/>Et toutesfois ce ne fut pas encor là la fin de ses peines, car <lb/>s’estant apres la mort de Pimandre retiré chez lui, il ne <lb/>fut plustost en nos rivages, qu’Amour ne luy renouvelast sa <lb/>premiere playe, n’y ayant de toutes les flesches d’amour, <lb/>nulle plus acerée que celle de la conversation. Ainsi donc <lb/>voilà Amarillis si avant en sa pensée, <pb n="64"
                                        /> qu’elle luy donnoit plus de peine que tous ses premiers travaux. <lb/>Ce fut en ce temps qu’il reprit sa devise qu’il avoit <lb/>portée durant tous ses voyages, d’une penne de geay, <lb/>voulant signifier PEINE J’AY. De cet amour vint une tres-grande <lb/>inimitié. Car Alcé, pere d’Astrée, estoit <lb/>infiniment amoureux de cette Amarillis, et Amarillis durant <lb/>l’exil de mon pere, avoit permis cette recherche, par le <lb/>commandement de ses parents, et à ceste heure ne s’en <lb/>pouvoit distraire sans luy donner tant d’ennuy, que <lb/>c’estoit le desesperer. D’autre costé, Alcippe, qui <lb/>despouillant l’habit de chevalier, n’en avoit pas <lb/>laissé le courage, ne pouvant souffrir un rival, vint aux mains <lb/>plusieurs fois avec Alcé, qui n’estoit pas sans courage, <lb/>et croit-on que n’eust esté les parens d’Amarillis, <lb/>qui se resolurent de la donner à Alcippe, il fust arrivé <lb/>beaucoup ce malheurs entr’eux. Mais encor que par ce mariage on <lb/>coupa les racines des querelles, celles toutesfois de la haine <lb/>demeurereut si vives, que depuis elles creurent si hautes, qu’il <lb/>n’y a jamais eu familiarité entre Alcé, et Alcippe.</p>
                                <p>Et c’est cela (dict Celadon, s’adressant à Silvie), <lb/>belle nymphe, que vous ouystes dire estant en nostre hameau; car je <lb/>suis fils d’Alcippe et d’Amarillis, et Astrée est <lb/>fille d’Alcé et d’Hippolyte. Vous trouverez peut <lb/>estre estrange, que n’estant sorti de nos bois ny de nos <lb/>pasturaes, je sçache tant de particularitez des contrées <lb/>voisines. Mais, madame, tout ce que j’en ay appris, n’a <lb/>esté que de mon pere, qui me racontant sa vie, a esté <lb/>contraint de me dire ensemble les choses que vous avez ouyes.</p>
                                <p>Ainsi finit Celadon son discours, et certes non point sans peine, <lb/>car le parler luy en donnoit beaucoup, pour avoir enores <lb/>l’estomach mal disposé, et cela fut cause qu’il <lb/>raconta ceste histoire le lus briefvement qu’il peut. Galathée <lb/>toutesfois en demeura plus satisfaite, qu’il ne se peut croire, pour avoir <lb/>sceu de quels ayeuls estoit descendu ce berger qu’elle aimoit tant.<pb n="65"/></p>
                        </div>
                </body>
                <back>
                        <div>
                                <p/>
                        </div>
                </back>
        </text>
</TEI>
