<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei_clgs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Cinquième partie – Livre VI</title>
                <title type="partie">05</title>
                <title type="livre">06</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                <resp>Establishment of the text</resp>
                <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                <resp>Digitization</resp>
                <name xml:id="rk">Reinhard Krüger et al.</name>
                <resp>TEI-Conversion</resp>
                <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="publicdomain">
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
<div>
<p></p>
</div>
</front>
<body>
<div>
        <head type="partie">LA DERNIERE PARTIE D’ASTRÉE</head>
        <head type="chapitre">LE SIXIESME LIVRE</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>Ils n’eurent pas plustost achevé de disner, qu’Alcandre,
        Sileine et Lucindor resolurent de partir du Forests, et d’aller revoir
        les rives de l’Arar, pour leur apprendre quel estoit le contentement
        qu’ils avoient en la possession de leurs maistresses. Circéne,
        Palinice, et Florice y consentirent facilement; cela fut cause
        qu’aussi tost qu’ils furent hors de table, ils s’approcherent d’Adamas, et apres
        l’avoir remercié par les plus obligeantes paroles dont ils se
        purent souvenir, des tesmoignages qu’il leur avoit donnez de son
        affection, et de sa courtoisie, ils dirent adieu au reste de la
        compagnie, non pas sans faire paroistre qu’ils avoient du regret de
        s’en separer. Florice, Circéne et Palinice ne purent retenir
        leurs larmes quand il fallut donner les derniers embrassements à
        la feinte druide, à Diane, à Astrée, et sur tout
        à Phillis, à qui elles se sentoient particulierement
        redevables, pour les avoir tirées de la peine où l’Oracle
        les avoit retenues si longtemps. Toutefois considerants qu’elles
        n’estoient pas venues en ce lieu, pour y demeurer eternellement, et
        qu’apres avoir obtenu le bien qu’elles attendoient, elles ne jugeoient
        pas qu’il y eust rien d’assez fort pour les y arrester davantage, elles
        acheverent leurs adieux avecque moins de regret, et se mirent en
        chemin, quelques prieres que leur pust faire Adamas, pour les obliger
        à ne partir point de chez luy si promptement.</p>
        <p>Tomantes, Delphire, Dorisée, et le reste de leur trouppe, ne
        croyants pas pouvoir rencontrer un plus beau jour pour se retirer dans
        leurs hameaux, d’où ils n’estoient pas beaucoup esloignez,
        supplierent aussi le Druide de leur permettre de s’en aller, à
        quoy <pb n="228"/> ayant enfin consenty, pour ne leur retarder pas
        davantage le plaisir de revoir leurs troupeaux, il les conjura de le
        venir revoir quelquefois, et leur protesta qu’il les recevroit
        tousjours avec toute sorte d’affection et de plaisir. Ces Bergers luy
        rendirent mille graces des offres qu’il leur faisoit, et apres avoir
        pris congé de la compagnie qui estoit restée, ils
        partirent extremément satisfaits du bon accueil du Druide, et de
        la conversation des belles bergeres qu’ils laissoient dans sa maison.
        Alexis ne fut pas peu contente de leur despart, s’imaginant qu’elle
        pourroit avec moins de contrainte, jouyr des caresses d’Astrée,
        et l’entretenir de sa passion; mais Silvandre qui esperoit que parmy
        la confusion de tant de gens il pourroit avecque moins de peine parler
        à Diane du trouble où il estoit, fut extremément
        fasché de les voir partir, et eut bien desiré, qu’ils
        eussent donné encor le reste du jour aux prieres du Druide.</p>
        <p>Cependant Adamas qui ne pouvoit oublier la resolution qu’il avoit
        prise, de ne souffrir pas que le jour se passast, sans qu’Astrée
        fust detrompée, aussi-tost qu’il eut rendu ce que sa courtoisie
        luy faisoit croire qu’il devoit à ceux qui partoient de chez
        luy, il entra dans son jardin, où apres avoir fait deux ou trois
        tours, resvant sur les moyens qui le pourroient plus facilement faire
        venir à bout de son intention, il fit appeler Leonide, et luy
        communiqua son dessein; apres cela il la mena dans son cabinet, et
        ayant choisie parmy ses livres, celuy qui luy sembla le plus propre
        pour l’usage auquel il le vouloit employer, il le remit entre les mains
        de sa niepce, et luy dit de poinct en poinct tout ce qu’il falloit
        qu’elle fist, et de quelle façon elle avoit à se conduire
        pour rendre Celadon à sa chere Astrée. La nymphe promit
        de luy obeyr fidellement, et s’en estant revenue dans la salle,
        s’approcha d’Alexis, qui discouroit avecque Silvandre et Astrée,
        cependant que Diane estoit fort empeschée à respondre aux
        discours de Paris; car ce nouveau berger ne fut pas plustost hors de
        table qu’il l’aborda, et bien qu’elle le receut avec un peu de
        froideur, il ne laissa pas de luy dire: Belle Diane, peut-on voir un
        homme plus heureux que moy, puis que les dieux m’ont promis la
        jouyssance de la chose du monde que j’ayme le mieux? – Je ne
        sçay, luy respondit Diane assez froidement, ce que vous voulez
        dire, non plus que je ne m’estonne pas de vostre bonne fortune, car il
        ne vous sçauroit arriver tant de bien que vous en meritez. – Je
        veux dire, reprit Paris, que les dieux ont assuré par leur
        Oracle que <pb n="229"/> vous seriez mienne, et c’est dequoy je tesmoigne
        tant de joye, car à n’en mentir point, l’affection que je vous
        porte est très-violente, et j’ay tant d’interet pour vous, que
        de toutes les faveurs que le Ciel me pouvoit faire, il n’en estoit
        point qui me pust estre chere comme la gloire de vous posseder. Diane
        alors jettant les yeux sur Silvandre, qui tenoit les siens attachez sur
        elle, et puis les portant contre le ciel: C’estoit, dit-elle avec un
        grand souspir, le moindre bien que vous deviez attendre, et je
        m’estonne seulement dequoy vous avez voulu prendre la peine de le
        chercher, je suis si peu de chose en comparaison de vous, que cette
        disproportion m’espouvante, et m’empesche de me resjouyr de cela
        mesmes, dont toute autre que moy tireroit un grand sujet de
        contentement. – Ah! Diane, adjousta Paris, n’est-ce pas un crime que
        vous vous estimiez si peu, vous, de qui la beauté et les
        perfections meriteroient un party mille fois plus avantageux que celuy
        que je vous presente? Plust le Ciel que, comme je ne dispose en vostre
        faveur que de quelques heritages, dont l’amitié de mon pere me
        veut rendre possesseur, je pusse vous donner des sceptres et des
        empires, je vous jure, belle Diane, que je les remettrois en vos mains,
        et que je serois aussi prodigue de tous les biens de la fortune, que je
        le fus de ma liberté, dés le moment que je vous vis. –
        Voylà, repliqua la bergere, comme les dieux meslent tousjours
        quelque amertume parmy les douceurs de nostre vie, puis qu’ordonnants
        que je sois vostre, ils ne permettent pas que j’en aye la
        volonté, et veulent que l’honneur qui me peut arriver de vostre
        alliance, soit accompagné du regret que j’ay de n’y pouvoir
        porter mon inclination. – Comment? dit Paris un peu estonné, et
        d’où pourroit aujourd’huy proceder cette repugnance? Ne me
        fistes-vous pas la faveur de consentir que j’allasse supplier Bellinde
        d’agreer nostre mariage? – Je donnay cela, respondit Diane, au desir
        que vous en tesmoignastes, sans me souvenir qu’Astrée et moy
        avions fait vœu de ne nous separer jamais. Or il est arrivé
        depuis vostre départ, qu’elle a fait dessein d’aller vivre parmy
        les Carnutes, de sorte que, estant obligée à elle plus
        qu’à vous, je ne puis que je ne la suive, et que je ne m’engage
        au mesme genre de vie qu’elle voudra mener. – Je ne sçay,
        adjousta Paris, ce que le Ciel ordonnera d’Astrée, mais je vous
        promets bien que sans enfraindre ouvertement les arrests de vostre
        destin, vous ne pouvez vous opposer au contentement que je recherche.
        Il faut, belle Diane, que vous soyez à Paris, de mesme que Paris
        vous jure inviolable-<pb n="230"/>ment de n’estre jamais qu’à Diane.
        Disant cela il luy prit la main, et la portant contre sa bouche, bien
        qu’elle y resistast un peu: Helas! continua-t’il, quel malheur seroit
        le mien, si à la veille de jouyr du plus grand bonheur que je
        pouvois souhaitter, j’en voyois mourir l’esperance? Est-ce, chere
        Diane, que je vous aye offensée par quelqu’une de mes actions?
        Si j’ay failly, faites-moy hardiment cognoistre mon crime, j’ay assez
        de courage pour me punir, et assez d’amour pour vous satisfaire.</p>
        <p>A ce mot il se pancha contre elle, et Diane qui ne le pouvoit hayr,
        quelque volonté qu’elle eust pour Silvandre: La plus grande
        faute, luy respondit-elle, que vous ayez commise, est celle que vous
        avez faite contre vous-mesmes, d’autant mieux, qu’en la recherche
        où vous avez engagé vostre inclination, vous ne pouvez
        rien trouver qui seconde vostre merite. Je voudrois que vous eussiez
        porté vos pensées sur quelque objet qui vallust mieux que
        moy, car comme vous y auriez eu sans doute plus d’honneur, vous y
        auriez rencontré plus de subjets de contentement. Ce n’est pas
        que je ne vous estime, et que je ne fasse autant d’estat de vous, que
        vostre vertu et vostre naissance m’y obligent, mais je confesse que je
        vous aurois une tres-grande obligation si vous vouliez cesser cette
        poursuitte, et ne vous opposer point au desir que j’ay d’aller avec
        Astrée finir mes jours parmy les Vierges druides.</p>
        <p>Paris vouloit respondre quand on le vint appeler de la part d’Adamas,
        qui s’estoit enfermé dans son cabinet avec Bellinde; de sorte
        que jugeant bien que c’estoit pour traitter de ses affaires, il ne luy
        dit autre chose, sinon: Vostre sort et le mien, belle Diane, sont
        maintenant entre les mains de ceux qui peuvent disposer de nous, je
        croy que vous tiendrez pour un crime de leur desobeyr, comme je suis
        resolu d’observer inviolablement tout ce qu’ils ordonneront de moy.
        Disant cela il luy quitta la main, apres l’avoir une fois
        baisée, et s’en alla où le Druide et Bellinde l’attendoient.</p>
        <p>Silvandre ne le vid pas plustost hors de la chambre qu’il laissa
        Alexis, Leonide et Astrée, et s’approcha de Diane, mais si
        interdit en sa contenance, qu’il estoit bien aisé de cognoistre
        la peine où il estoit; d’abord il se jetta à ses genoux,
        parce qu’il n’estoit resté dans la sale aucune personne dont il
        se deust mesfier, et portant ses yeux sur ceux de Diane qui estoient
        desja tous humides: Et bien! luy dit-il, ma maistresse, tout est
        perdu: voyla Bellinde arrivée, et Paris, dans le contentement
        que luy donne l’esperance <pb n="231"/> qu’il a de vous posseder bien-tost; voyla
        les desirs de Diane accomplis, et les pretentions de Silvandre
        entierement esteintes! – Ah dieux! respondit Diane, comment avez-vous
        le courage, Silvandre, de me blesser si cruellement? N’est-ce pas
        assez que je me voye contrainte de souffrir la tyrannie d’une mere, et
        que je languisse dans la plus mortelle affliction, dont une fille
        puisse jamais estre travaillée, sans que vous me veniez encore
        affliger par vos soupçons, et me croire coupable du malheur qui
        nous doit arriver. – Mes soupçons, reprit froidement Silvandre,
        se changerent en assurances, dés le moment que vous permistes
        à Paris de vous rechercher; il estoit assez facile de juger que
        sa naissance vaincroit les volontez de Bellinde, et que la gloire
        d’estre fils du grand Druide, estoit seule capable de luy faire meriter
        le bien dont il va jouyr. Mais, Diane, triomphez à vostre aise
        de mon repos, vivez contente en la jouyssance de ce rival, donnez
        à sa condition ce que mon amour devroit obtenir, si j’en
        murmure, ce ne sera pas contre vous. Le Ciel eust commis une injustice
        s’il vous eust donné plus de fidelité, vous ne deviez
        point estre la conqueste d’un incognu, d’un vagabond, ny d’un
        miserable, sur qui les Astres ont versé toutes leurs mauvaises
        influances; Paris seul vous devoit posseder, non pas, pource qu’il vous
        ayme, mais parce qu’il est plus riche, et plus heureux que moy. – Le
        dernier arrest, repliqua Diane, qui me doit remettre entre ses mains
        n’est pas encore prononcé, je vous promets d’y rapporter tous
        les obstacles que je pourray, et qui ne contreviendront point à
        mon devoir. Je luy ay desja protesté que j’avois fait vœu de me
        confiner dans les Carnutes, et quand je devrois m’y resoudre, je
        treuveray bien moins de violence en l’execution de ce dessein, que je
        n’en ay à recevoir son alliance, mais il m’a juré qu’il a
        appris par un Oracle, que je dois etre sienne infailliblement; et c’est
        bien ce qui me met le plus en peine, d’autant, que si c’est une loy que
        les dieux ayent establie, je crains bien que tous nos efforts ne soient
        pas capables de la rompre. – Aussi, dit Silvandre, est-ce à moy
        une imprudence punissable, de m’obstenir encore à desirer un
        bien qui me doit estre eternellement deffendu. Les dieux ne peuvent
        mentir, et puis qu’ils ont ordonné que Diane soit à
        Paris, et que Silvandre meure, il est juste que nous suivions leur
        ordonnance; je vay donc, belle Diane, chercher les moyens de les
        contenter, et de me delivrer en mesme temps de
        tant de malheurs qui me persecutent.</p>
        <p>Disant cela, il se leva, mais la bergere le retenant: Où
        voulez-<pb n="232"/>vous aller, Silvandre? luy dit-elle, voulez-vous
        entreprendre quelque chose sans mon consentement? Vostre amour doit
        estre plus forte que toute autre consideration, et quelque recherche
        que vous en fassiez, vous ne trouverez point de loy qui vous dispense
        de l’obeyssance que vouz me devez. – La loy que me prescrit mon
        desespoir, respondit Silvandre, doit estre d’autant plus inviolable,
        qu’elle seconde la volonté des dieux; leur dessein est que je
        cesse de vivre, et puis qu’ils le veulent, vous et moy sommes obligez
        à le vouloir aussi. Croyez-moy, Diane, ne me retardez pas ce
        bien; par luy je dois avoir l’accomplissement de mes desirs. Si vous
        m’aymez, pouvez-vous sans crime vous opposer à ce qui me peut
        tirer de la misere, et servir de commencement à tous mes
        plaisirs? Aussi bien, quand je suivrois vostre inclination, et que je
        prolongerois le cours de ma miserable vie, qu’en retireriez-vous, sinon
        un regret de me voir estre le tesmoing de vostre foy violée? Et
        moy, Diane, quel croyez-vous que je deviendrois? Vous imaginez-vous
        que je pusse survivre à ce funeste moment qui vous rangeroit
        soubs la puissance d’un autre? Helas! que vous aymez peu, si vous ne
        croyez que je serois capable alors de toutes les saillies que peut
        faire un desesperé! Non non, Diane, assurez-vous que je ferois
        de si estranges choses, que la posterité s’en estonneroit. Il
        vaut donc bien mieux que je m’esloigne de bonne heure, et que par un
        trespas precipité, devançant mille inevitables morts que
        me causeroit vostre mariage, je tesmoigne que j’ay
        plus d’amour et plus de courage que vous.</p>
        <p>Silvandre proferoit ces paroles avec une certaine action, qui faisoit
        que Diane mouroit de pitié; et par ce qu’il luy faschoit de le
        voir dans cette fureur, elle fut quelque temps sans luy respondre que
        par des larmes. Enfin, haussant un peu la voix, et le regardant au
        visage: Si je croyois, luy dit-elle, Silvandre, que le coup qui me
        donneroit la mort ne fust qu’une preuve de mon affection et de mon
        courage, je vous jure que je m’ouvrirois l’estomach, plustost
        peut-estre que vous ne vous l’imaginez, mais je craindrois qu’il fust
        en moy une marque d’infamie, et qu’il laissast à ceux qui me
        survivront un suject de m’accuser de quelque faute plus grande que
        celle de vous avoir aymé. La vie ne m’est pas si chere que
        l’honneur, et s’il m’estoit possible de quitter l’une, sans perdre
        l’autre, Paris ne triompheroit jamais de Diane, et je ne me verrois pas
        forcée à recevoir d’autre mary que vous. Croyez-le,
        Silvandre, je le jure par les dieux qui nous escoutent, et <pb n="233"/>
        supplie le Ciel de ne me pardonner jamais, si je n’executerois ce
        dessein avec autant de hardiesse que j’en ay eu à le proposer. –
        Quoy que c’en soit, reprit froidement Silvandre, tout ce que vous me
        dittes, ne sert qu’à m’assurer que je ne dois plus rien
        pretendre aupres de vous, et si cela est, croirez-vous jamais que je
        vous aye voulu du bien, si je me laisse consoler sur une semblable
        perte? Ah! Diane, ne me faites pas ce tort de penser que je puisse
        demeurer au monde quand vous n’y serez plus pour moy; j’en sortiray,
        quelques raisons qu’on m’allegue, ne croyant pas qu’il s’en puisse
        trouver d’assez fortes pour condamner mon desespoir.</p>
        <p>A ce mot Bellinde entra dans la sale, ce qui ne fut pas une petite
        surprise pour Diane, qui craignant de perdre Silvandre, eust bien
        desiré d’adoucir en quelque sorte le desplaisir qu’elle luy
        voyoit ressentir. Elle se hasta toutefois de luy dire assez bas: Mon
        serviteur, si j’ay quelque pouvoir sur vous, je vous commande de vivre,
        pour le moins, jusqu’à ce que vous sçachiez
        assurément que mon mariage soit consommé. Et achevant ce
        mot, elle se leva pour aller à sa mere qui
        luy fit signe de l’œil.</p>
        <p>Alexis, Leonide et Astrée, qui avoient aussi parlé de
        leurs affaires, se leverent en mesme temps, et s’estants jointes
        à Diane, s’approcherent de Bellinde, qui les ayant menées
        dans le jardin, les pria de permettre qu’elle pust dire
        particulierement à Diane, quelque chose
        qu’elle luy vouloit communiquer.</p>
        <p>Cela fut cause qu’elles se separerent, et que Leonide, Astrée et
        Alexis s’estans jettées dans la grande allée,
        s’enfoncerent bien avant dans le bois, cependant que le pauvre
        Silvandre, sans sçavoir où il devoit aller, estoit sorty
        de la maison, et avoit pris le premier chemin que le hazard lui avoit
        offert. Il arriva de fortune au mesme lieu où autrefois il avait
        pris plaisir d’apprendre aux rochers la naissance de son affection; et
        là s’estant appuyé contre le tronc d’un vieil saule, que
        le cours de la riviere minoit insensiblement, il s’arresta quelque
        temps à considerer ses racines, et voyant qu’elles estoient
        presque toutes hors de la terre, il alloit comparant l’estat de cet
        arbre à celuy de son amour: Pauvre tronc, disoit-il en
        luy-mesme, que ta vie et la mienne sont maintenant attachées
        à bien peu de chose! Il te reste seulement deux ou trois
        racines qui te soustiennent, que le premier orage et la premiere colere
        de Lignon desroberont à la terre, pour te desrober en mesme
        temps à nos rivages; et moy miserable, je ne subsiste desormais
        que par un simple commandement de Diane, qui n’aura de force <pb n="234"/>
        qu’autant de temps qu’il en faut à la colere du Ciel, pour
        m’oster l’esperance de la posseder, et de vivre. Puis jettant les yeux
        sur les petites ondes, qui battoient doucement la terre, et qui se
        retiroient au mesme instant: Claires eaux, disoit-il, n’est-ce point
        que vous m’appelez, et que vous me faites signe que je vous suive? Ce
        doux murmure dont vous flattez mes soucis, ne m’assure-t’il point que
        vous me seriez plus favorables que Diane, et que vous auriez pour le
        moins assez de pitié pour me recevoir dans vostre sein? Ah!
        Celadon, continuoit-il, que vous fustes heureux, de treuver dans ces
        ondes un remede à vos ennuis, car quelques discours qu’on nous
        en fasse, au lieu d’y estre tumbé, pour secourir Astrée,
        je croy que vous vous y precipitastes pour vous secourir vous-mesme, et
        pour vous guerir de quelques outrages que sa colere, ou peut-estre sa
        jalousie vous avoit faits. O dieux! ô Celadon! que ne m’est-il
        permis d’en faire de mesme! Lignon m’offre le mesme secours, Diane me
        donne le mesme suject de le rechercher, mais l’inhumaine, elle m’en
        oste la puissance, et m’oblige injustement à l’observation du
        vœu que j’ay fait de luy obeyr.</p>
        <p>A ce mot, laissant à ses pensées la liberté de se
        porter où elles voudroient, il fut prés d’une heure sans
        faire autre chose que resver sur les divers accidents de sa vie, mais
        apres y avoir fait mille considerations, il s’arresta enfin sur ceux de
        son amour, et opposant tous les plaisirs qu’il avoit receus, à
        sa douleur presente, il y treuvoit une si grande disproportion,
        qu’à peine se pouvoit-il souvenir d’avoir jamais esté
        content. Cela luy fit maudire ses premieres flames, et fut cause que ne
        pouvant resister à ce premier mouvement, il se repentit d’avoir
        aymé; toutefois se remettant en memoire les perfections de
        Diane, et considerant que puisqu’il luy estoit fatal de mourir, il ne
        pouvoit se perdre pour une plus belle cause, il condamnoit ses
        premieres pensées, et comme s’il fust devenu ennemy de soy-mesme
        pour aymer davantage cette bergere, il desiroit encore plus de mal,
        afin de le pouvoir souffrir pour elle.</p>
        <p>Il est croyable qu’il eust employé tout le reste du jour,
        à nourrir son imagination de semblables resveries, si de fortune
        ayant esté contraint de tousser, il n’eust pris garde qu’un
        Écho, assez proche, luy renvoyoit les coups de sa voix; et bien
        qu’il sceust assurément d’où cela procedoit, il ne laissa
        pas de le vouloir consulter sur l’estat present de sa vie, et cela fut
        cause que haussant <pb n="235"/> la voix, afin qu’elle pust parvenir
        jusqu’au delà du rivage, il profera ces paroles.</p>
    </div>
    <div class="cls"></div>
    <div class="contentli">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">ODE</head>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="cls"></div>
    <div class="content2col">
        <div class="content2coll">
            <div class="contentli">
                <p>C’est trop observé le silence!</p>
                <p>Le mal qui trouble ma raison</p>
                <p>N’espere point de guerison</p>
                <p>Qu’en descouvrant sa violence.</p>
                <p>Toy, dont les aymables accents</p>
                <p>Ont esté jadis si puissants,</p>
                <p>A bien parler de ma fortune;</p>
                <p>De grace, Echo, pardonne moy,</p>
                <p>Si ma passion t’importune,</p>
                <p>Je n’attends mon bien que de toy.</p>
            </div>
        </div>
        <div class="content2colr">
            <div class="contentli">
                <milestone type="space"/>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="cls"></div>
    <div class="content2col">
        <div class="content2coll">
            <div class="contentli">
                <p>Echo</p>
                <p>Diane me tient en servage,</p>
                <p>Mais que faut-il pour l’asservir?</p>
                <p>Et si l’on me la veut ravir,</p>
                <p>Que doit tesmoigner mon courage?</p>
                <p>Peut-estre que sans recourir</p>
                <p>A la volonté de mourir,</p>
                <p>J’auray l’effect de mon attente?</p>
                <p>Mais quoy! Diane est à Paris,</p>
                <p>Et cette longueur si distante</p>
                <p>L’empesche d’escouter mes cris?</p>
                <p>Contre le mal qui me possede,</p>
                <p>Le foible soulas que voylà?</p>
                <p>Echo, mais apres tout cela</p>
                <p>Qu’obtiendray-je de ton remede?</p>
                <p>Tu flattes mon ambition;</p>
                <p>Dy-moy donc quelle passion</p>
                <p>Aura pour moy cette inhumaine?</p>
                <p>O Destins, que d’empeschements!</p>
                <p>Helas! faut-il donc que ma peine</p>
                <p>N’ait jamais de soulagements?</p>
                <p><pb n="236"/></p>
            </div>
        </div>
        <div class="content2colr">
            <div class="contentli">
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>servir.</p>
                <milestone type="space"/>
                <p>rage.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>tente.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>escris.</p>
                <milestone type="space"/>
                <p>voy la.</p>
                <milestone type="space"/>
                <p>ayde.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>hayne.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>je ments.</p>
                <milestone type="space"/>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="cls"></div>
    <div class="content2col">
        <div class="content2coll">
            <div class="contentli">
                <p>Echo, vis-tu jamais esclave</p>
                <p>Plus amoureux de sa douleur?</p>
                <p>Dy pourtant quell’est ma couleur,</p>
                <p>Lors que sa cruauté me brave?</p>
                <p>Quand elle peut voir sur mon teint</p>
                <p>Les tourments dont je suis atteint,</p>
                <p>Quelle devient cette mauvaise?</p>
                <p>Mais si je veux luy proposer</p>
                <p>D’adoucir l’ardeur de ma braise,</p>
                <p>Que faut-il pour l’y disposer?</p>
            </div>
        </div>
        <div class="content2colr">
            <div class="contentli">
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>have.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>aise.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>oser.</p>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="cls"></div>
    <div class="content2col">
        <div class="content2coll">
            <div class="contentli">
                <p>Responds, où se plaist mieux mon ame,</p>
                <p>Depuis mes services offerts?</p>
                <p>Et cette beauté que je sers,</p>
                <p>Qu’a-t’elle sousmis à ma flame?</p>
                <p>Ne ments plus, et dy par pitié,</p>
                <p>A qui sera son amitié,</p>
                <p>Quelque obstacle qui la retienne?</p>
                <p>Mais quoy, son mariage est fait:</p>
                <p>Et pour faire qu’elle fust mienne,</p>
                <p>Il faudroit qu’il n’eust point d’effect?</p>
                <p>O Ciel! que cet heureux presage,</p>
                <p>Est agreable à mes desirs!</p>
                <p>Parmy l’espoir de ces plaisirs,</p>
                <p>Qui fera qu’elle me soulage?</p>
                <p>Cependant, hostesse des bois,</p>
                <p>Dy-moy, que doit faire ma voix</p>
                <p>Dans cette attente volontaire?</p>
                <p>Mais enfin si je dois parler,</p>
                <p>Nomme moy quelque secretaire</p>
                <p>Qui sçache mes flames celer?</p>
            </div>
        </div>
        <div class="content2colr">
            <div class="contentli">
                <milestone type="space"/>
                <p>aux fers.</p>
                <milestone type="space"/>
                <p>l’ame.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>tienne.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>des fait.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>l’age.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>taire.</p>
                <milestone type="space"/>
                <milestone type="space"/>
                <p>c’est l’air.</p>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="cls"></div>
    <div class="content2col">
        <div class="content2coll">
            <div class="contentli">
                <p>Helas! que ma follie est grande,</p>
                <p>Et que mon transport est puissant!</p>
                <p>Je consulte un roc innocent,</p>
                <p>Qui veut tout ce que je demande:</p>
                <p>Arbitre du sort des humains,</p>
                <p>C’est vous qui tenez dans vos mains</p>
                <p>Le remede au mal qui m’oppresse;</p>
                <p><pb n="237"/></p>
                <p>Dieux! si mon repos vous est cher,</p>
                <p>Ne souffrez pas que ma maistresse</p>
                <p>Soit plus dure que ce rocher.</p>
            </div>
        </div>
        <div class="content2colr">
            <div class="contentli">
                <milestone type="space"/>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="cls"></div>
    <div class="contentl">
        <milestone type="space"/>
        <p>A ce mot, ce berger se teut pour quelque temps, puis reprenant la
        parole: Ouy certes, continua-t’il, il faut bien, Silvandre, que
        l’excés de ta passion t’ait troublé le jugement
        puisqu’elle te fait chercher du secours aupres d’une chose insensible,
        ne l’ayant pu treuver parmy les personnes qui sont capables de raison.
        Cesse donc, pauvre miserable, cesse desormais tes plaintes, et sans te
        consommer en des regrets inutiles, commence à croire que c’est
        peut-estre aujourd’huy le jour que Paris triomphera des volontez comme
        des faveurs de Diane. Ah! malheureux moment, auquel je seray contraint
        de voir ma maistresse, sous l’injuste domination de mon rival,
        puisses-tu ne te rencontrer jamais parmy les heures, qui appelleront
        les mortels à la jouyssance de quelque plaisir; mais, sois-tu
        condamné du Ciel, pour marquer le temps des supplices qui
        puniront les criminels des forfaits de leur damnable vie! Ou plustost
        bien-heureux moment, auquel je me verray delivré de cette
        contrainte, qui tient encor mon ame dans la prison de ce miserable
        corps, sois-tu recognu par moy pour le plus favorable de ma vie, et
        sois-tu marqué à l’advenir de la couleur de mon sang!</p>
        <p>Avec semblables paroles Silvandre alloit exprimant une partie du regret
        qu’il avoit de perdre Diane, et son desespoir fut si grand qu’il jura
        de ne rentrer dans la maison d’Adamas, qu’il ne sceust au vray, ce qui
        auroit esté resolu touchant le mariage de cette bergere. Et
        cependant qu’il disputoit en luy-mesme s’il se retireroit en son
        hameau, ou s’il se perdroit dans quelque solitude, il vint à se
        souvenir de la faute qu’il commettroit envers le Druide, s’esloignant
        de sa maison, sans le remercier d’aucune de ses faveurs, ny luy dire
        seulement adieu, mais comme il n’estoit pas en estat de donner quelque
        chose à la raison, aussi ne laissa-t’il pas de suivre sa
        premiere pensée, et de se resoudre à ne se laisser plus
        voir, que pour apprendre la derniere nouvelle qui luy devoit prononcer
        l’arrest de sa mort ou de sa vie: Je sçay bien, disoit-il en
        luy-mesme, qu’Adamas aura du suject de se plaindre de mon ingratitude,
        et de faire un mauvais jugement de mon humeur; mais je trouve le mal
        qui m’en peut arriver, bien moindre que celuy que je souffrirois, si je
        luy donnois le temps de se servir de l’autho-<pb n="238"/>rité qu’il
        a sur moy, et de me commander de ne partir point de chez luy que je
        n’eusse assisté aux nopces de
        Paris, qu’il ne croit pas me devoir estre si funestes.</p>
        <p>Disant cela, il s’alloit tousjours esloignant, et enfin, sans avoir
        seulement pris garde au chemin qu’il avoit tenu, il se trouva fort
        proche de sa cabane; où n’ayant pas trouvé ses
        trouppeaux, parce que le garçon qui les gouvernoit les avoit
        fait sortir de l’estable dés le matin, pour ne les ramener que
        sur le soir, il y fit si peu de sejour, qu’il montra bien, que les
        soings dont Amour le travailloit, l’occupoient mieux que ceux qu’il
        devoit avoir pour sa fortune. Ainsi quittant sa demeure ordinaire, pour
        plaire à son inquietude, il se mit encor un coup à suivre
        le premier chemin qu’il rencontra, sans sçavoir en façon
        quelconque, quel estoit enfin le lieu, où ses pas incertains le devoient conduire.</p>
        <p>Bellinde d’autre costé se voyant seule avec Diane, et
        n’attendant plus que son consentement pour la marier avecque Paris,
        commençant à se promener le long d’une allée, elle
        luy tint ce discours: L’authorité que je dois avoir dessus
        toutes vos volontez, Diane, me permettroit bien de disposer de vous,
        sans en consulter personne que moy-mesme. Toutefois ne voulant pas user
        du pouvoir que la Nature me donne si absolument que je ne laisse
        quelque lieu à l’amitié qu’elle me fait avoir pour vous,
        je trouve qu’il est à propos que je vous communique le dessein
        que j’ay fait pour vous loger. Il n’est pas que vous ne sçachiez
        que Paris vous ayme, et je ne doute pas que vous ne l’aymiez aussi, le
        voyage qu’il a fait vers moy m’en a donné une si grande
        cognoissance, que si ce n’eust esté le siege de Marcilly,
        j’eusse esté icy bien plustost, pour luy donner le contentement
        que je voyois qu’il recherchoit avec tant d’ardeur et de
        sincerité. Or ne s’estant proposé en son affection autre
        fin que le mariage, et n’y pouvant desormais avoir de l’empeschement
        que de vostre costé, j’ay bien voulu en sçavoir vostre
        advis, et vous dire le mien, afin que vous ne me reprochiez jamais que
        je n’aye veillé avec toute sorte de soing, aux choses qui ont
        tant soit peu regardé vostre repos. C’est bien donc mon dessein,
        de ne le faire pas davantage languir en cette recherche, et de faire
        que ce mariage se consomme le plustost qu’il se pourra; bien souvent
        la longueur est nuisible en telles poursuittes, et c’est peu de sagesse de
        ne recevoir pas un bien quand il se presente comme c’est une imprudence
        de le regretter apres que nous l’avons perdu. Dites moy librement,
        Diane, ce qu’il vous en semble, et <pb n="239"/> ne faites point de
        difficulté de me descouvrir jusqu’à la plus secrette de
        vos pensées, vous assurant, que je vous donneray tousjours des
        tesmoignages, que comme vous estes seule au monde, depuis la perte que
        je fis d’Ergaste, sur qui j’ay fondé l’appuy de me vieilles
        années, aussi estes-vous celle que j’ayme par dessus toutes choses.</p>
        <p>Diane qui durant le discours de Bellinde avoit tousjours tenu les yeux
        attachés contre terre, les haussant alors: Madame,
        respondit-elle, il n’est pas grand besoing que je vous die quelle est
        l’inclination que j’ay pour Paris, ny de quelle façon je
        reçoy sa recherche, puisqu’il n’est que trop vray que vous avez
        resolu que je sois sienne, et que, de quelques raisons que je me
        servisse pour destourner ce coup, peut-estre seroit-il impossible que
        je pusse changer la volonté que vous en avez conceue. Toutefois,
        pour vous satisfaire, et pour ne vous laisser pas plus longuement dans
        l’opinion où vous estes, que j’aye de l’affection pour luy, je
        vous diray que veritablement je ne le hay pas, mais je vous advoueray
        bien aussi que je ne l’ayme pas jusqu’à desirer d’estre sa
        femme. Ce n’est pas que je veuille contrevenir à quoy que ce
        soit que vous ordonniez de moy, je defere plus à vostre jugement
        qu’au mien, et cette obeyssance que je dois rendre à vos
        commandements m’apprend que mes desirs ne
        doivent jamais estre contraires aux vostres.</p>
        <p>Bellinde qui ne sçavoit pas qu’elle eust de l’amour pour
        Silvandre, et qui s’imaginoit que toutes ces paroles ne tendoient
        qu’à mieux cacher celle qu’elle avoit pour Paris: Voyez-vous,
        luy dit-elle, Diane, toutes ces petites feintes sont maintenant hors de
        saison, je n’ay pas si peu de memoire des accidents qui me sont arrivez
        jadis avec Celion vostre pere, que je ne sçache bien ce que peut
        dire une fille qui a honte d’avouer un ressentiment. Je sçay que
        vous aimez Paris, et puis qu’il falloit que vous receussiez les
        volontez de quelqu’un, je ne suis pas marrie que celuy-là vous
        ait touchée plus sensiblement qu’un autre. Son merite luy
        pouvoit faire pretendre plus de biens que vous n’en avez; et c’est en
        quoy vous luy estes plus obligée, puis qu’il n’a fait estat que
        de vostre vertu, et qu’il s’est plus attaché aux graces que vous
        avez receues de la Nature, qu’aux faveurs que la fortune vous a faites.
        – Madame, repliqua Diane, je vous jure que peu s’en faut que Paris ne
        me soit indifferent comme tout le reste des hommes, et qu’il n’y a
        qu’un seul point qui m’oblige à l’estimer, qui est, qu’en la
        bonne <pb n="240"/> volonté qu’il m’a tesmoignée, sa
        discretion a esté si grande, qu’il m’a esté impossible de
        m’empescher de luy vouloir un peu de bien. Mais cette volonté,
        comme je vous ay dit, madame, ne va point plus avant, et j’oserois dire
        qu’elle demeure dans les termes de cette amitié, qu’une sœur
        doit avoir pour un frere; c’est pourquoy je vous conjure de ne croire
        pas que, me donnant à luy, vous me procuriez aucun advantage qui
        me rapporte du contentement. Je proteste que je voudrois de bon cœur
        qu’il n’eust jamais regardé mon visage qu’avec indifference, et
        que la plus grande faveur que vous pourriez faire seroit de me
        permettre de continuer à vivre comme j’ay fait jusqu’icy. – Ce
        que vous me demandez, reprit Bellinde, n’est pas juste, et je serois
        extremément blasmable si je vous l’accordois; la plus forte loy
        que je vous en devrois donner, pourroit bien estre celle de
        commandement. Mais afin que vous ne pensiez pas que je veuille vous
        porter à aucune chose qu’à ce que la raison me dicte, je
        veux que vous consideriez s’il est possible que je vous permette ce que
        vous desirez. Premierement, il ne se peut faire que cette amitié
        que vous avez contractée avec Astrée et Phillis, ne se
        rompe à la fin, ou pour le moins qu’elle ne cesse de vous
        rapporter les mesmes plaisirs, qu’elle vous a desja donnez, parce qu’il
        faudra enfin que vous vous separiez, et quand cela n’arriveroit pas de
        vostre costé, il est croyable que ce sera du leur. Ainsi vous ne
        treuverez plus de douceurs dans la vie, s’il est vray que ces deux
        compagnes vous ayent esté extremément cheres, d’autant
        que les lieux mesmes où vous vivriez apres les avoir perdues, ne
        feroient à tous moments que presenter à vostre veue de
        nouveaux sujects de douleur. Mais quand il seroit possible que cette
        amitié durast eternellement, et que vous fussiez inseparables,
        il faut que vous sçachiez, Diane, que vous ne pouvez resister
        à la puissance des années, qui vous feroient enfin
        devenir vieille fille, et Dieu sçait alors quelle honte vous ne
        receuriez pas, de mille contes qu’on feroit à vostre
        desadvantage! Les uns diroient que ç’auroit esté en vous
        une marque de peu de jugement, de n’avoir sceu faire choix d’un party
        sortable à vostre condition; les autres assureroient que vous
        auriez eu si peu de merite, que vous n’auriez pu donner à
        personne la volonté de vous rechercher; et ainsi presque tous,
        sans s’informer plus avant des succez de vostre vie, se plairoient
        à dire contre vous tout ce qui leur viendroit en l’imagination;
        au lieu que vivant sous la puissance d’un mary, vous serez garentie de
        toutes ces mesdisances, et gousterez <pb n="241"/> en repos le plaisir
        qu’on a d’estre inseparable d’une personne qu’on ayme parfaittement. –
        Madame, dit la bergere, le mariage n’est pas tousjours un moyen pour
        clorre la bouche aux mesdisants; ceux qui ont envie de mordre sur les
        actions d’autruy, y treuveroient aussi tost dequoy s’assouvir, que
        dessus quelqu’autre genre de vie qu’on voudroit suivre. J’ay ouy dire
        que la mesdisance ressemble à un traict descoché, qui
        frappe necessairement quelque chose, et qui a cela de mauvais, que bien
        souvent il blesse l’innocence mesme et fait condamner comme un crime
        les plus saintes actions; si bien, madame, que si on avoit fait
        dessein de me blasmer, il seroit difficile que j’en pusse esviter le
        coup, et je ne croy pas que le nom de femme m’y servist mieux que celuy
        de fille. – Quoy que c’en soit, adjousta Bellinde, il faut que de
        necessité je me descharge du soing que je suis obligée
        d’avoir pour vous, afin que ce peu qui me reste de vie, soit
        employé plus parfaittement au service de nos dieux. – Mais,
        madame, respondit la bergere, si vous avez tant de satisfaction au
        service de ces divinitez, n’oserois-je pretendre d’y estre
        employée? – Vous le pourriez sans doute, dit Bellinde, mais les
        dieux m’ont fait cognoistre leur volonté, et m’ont
        ordonné de vous remettre entre les mains de Paris; car il faut
        que vous sçachiez, Diane, que, comme ce n’est pas mon humeur
        d’aymer les choses precipitées, aussi ne voulus-je point
        entendre d’abord à la demande que Paris me fit, mais ayant pris
        du temps pour en deliberer, je fis premierement ce que je pus pour
        recognoistre s’il avoit veritablement pour vous l’inclination qu’il
        tesmoignoit, puis l’ayant jugée telle que je la desirois, je
        consultay en particulier l’Oracle de la Deité que je sers, qui
        acheva de m’y faire consentir, car elle me le commanda absolument par ces mots.</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">ORACLE</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>Ne t’informe pas davantage,</p>
        <p>Bellinde, mais va de ce pas</p>
        <p>Donner ta fille en mariage</p>
        <p>A Paris, le fils d’Adamas.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Ah dieux! s’escria Diane, qu’elle est insupportable cette
        necessité que les dieux m’imposent! et que j’auray de peine
        à souffrir <pb n="242"/> la tyrannie de ce mary! Disant cela, ses
        yeux commencerent à verser des larmes, dequoy Bellinde
        s’appercevant: Mais, repliqua-t’elle, que vous aurez de plaisirs en la
        possession de cet amant, qui sera un autre vous-mesme! – Madame,
        reprit la bergere, se jettant à ses pieds, je vous conjure par
        la memoire de mon pere et par cet amour qu’autrefois vous eustes pour
        luy, d’agréer que je ne finisse mes jours qu’en vostre
        compagnie. Vous ne sçauriez me procurer un plus grand advantage,
        et s’il est vray que vous aymiez mon contentement, par pitié
        donnez-moy celuy que je vous demande.</p>
        <p>Bellinde qui s’alloit figurant que les actions et les larmes de Diane,
        ne procedoient pas d’une veritable apprehension qu’elle eust, de se
        voir reduitte sous la puissance de Paris, mais plustot de cette pudeur
        qui est inseparable de ce sexe: Diane, luy dit-elle un peu froidement,
        je sçay mieux que vous, ce qui est necessaire à vostre
        bien, et sans me desplaire, vous ne sçauriez vous opposer
        desormais à celuy que je vous procure. Disant cela, elle luy
        commanda de se lever, puis elle continua ainsi: Quand la naissance de
        Paris ne le rendroit pas extremément considerable, sa vertu est
        au mesme degré où je la demande, pour n’avoir point de
        suject de doubter que vous ne soyez aupres de luy, plus heureuse que
        vous ne meritez. C’est pourquoy faites en sorte que je ne voye plus sur
        vostre visage aucunes marques de mescontentement, ou je les prendray
        pour autant de preuves de vostre desobeyssance. – Je ne sçay,
        madame, repliqua la bergere, quel sera le pouvoir que j’auray sur mon
        visage, pour empescher qu’il ne vous parle de mon desplaisir, mais je
        crains bien de n’en avoir pas assez sur mon inclination, pour faire
        qu’elle se porte à recevoir avecque joye l’alliance de Paris.
        J’aymerois beaucoup mieux Sil….</p>
        <p>Alors elle s’arresta, surprise dequoy le nom de Silvandre luy estoit
        presque eschappé de la bouche; et Bellinde luy ayant
        commandé de poursuivre, Diane qui jugea bien qu’encore qu’elle
        eust eu assez de hardiesse pour le nommer, et pour le demander à
        sa mere, elle n’y eust jamais consenty, elle reprit ainsi: Je dis,
        madame, que j’aymerois beaucoup mieux s’il estoit possible que vous
        l’eussiez agreable, aller vivre parmy les Carnutes ou aupres de vous,
        qu’en la compagnie de Paris. – Je vous dis pour la derniere fois,
        respondit Bellinde, feignant d’entrer un peu en colere, que vous ne
        devez point avoir de volonté que la mienne, et que desirant
        d’obeyr aux dieux, qui veulent que je vous donne à Paris,
        <pb n="243"/> vous me fascherez, si vous y rapportez la moindre
        difficulté; preparez-vous y donc de bonne heure, car je veux,
        puisqu’Adamas y consent, que ce soir mesme l’affaire soit entierement
        resolue. A ce mot, elle la laissa à la mercy de mille
        pensées, qui commençoient de l’affliger; et sans vouloir
        escouter aucune raison, s’en alla où Adamas l’attendoit.</p>
        <p>Diane ne se vid pas plustost seule, qu’elle ouvrit le passage aux
        larmes, que le respect qu’elle portoit à sa mere avoit retenues
        dans ses yeux, et se voyant en liberté de souspirer: Pour le
        moins, dit-elle, si on refuse de me guerir, on ne me defendra pas de me
        plaindre. Puis considerant avec attention les pleurs qui couloient le
        long de ses joues, et qui tumboient apres sur des roses: Helas!
        disoit-elle, foibles larmes, que vous entreprenez une chose bien
        difficile! Vous arrousez et voulez faire vivre ces fleurs, que la
        terre produit, apres avoir fait mourir celles que la Nature avoit mises
        sur mon visage! Ah! Qu’il leur faut bien un aliment plus doux, vous
        estes trop ameres, cruelles larmes, et vous procedez en moy d’un suject
        trop funeste, pour n’estre pas plustost
        en autruy une cause de mort que de vie!</p>
        <p>Disant cela, elle s’arrestoit un peu, puis tout à coup,
        reprenant la parole: Helas! continuoit-elle, que vous estes bien une
        marque de mon peu de courage, puisque je n’ose recourir qu’à
        vous, comme si la Nature ne m’offroit point d’autres armes pour me
        vanger des injures de la fortune! A quoy sert donc l’usage des
        poisons, à quoy le fer, à quoy les precipices, les flames
        et les eaux, sinon pour estre employez au secours des miserables?
        Courage donc, Diane, sers-toy de quelqu’un de ces remedes, pour la
        guerison de ton mal; cherche les plus violents, afin qu’ils fassent
        une action plus prompte, et tasche de prevenir ce moment, qui doit
        faire mourir en toy toute esperance de joye.</p>
        <p>A ce mot elle sortit du jardin, non pas pour r’entrer dans la maison
        d’Adamas, car elle luy estoit desormais trop odieuse, mais pour aller
        dans la grande allée, afin d’y treuver quelqu’une de ses
        compagnes, aupres de laquelle il luy fust loisible de souspirer sans
        crainte le suject de sa douleur. Elle fut presque jusques sur le bord
        de Lignon, sans rencontrer personne, mais enfin elle apperceut
        Astrée; qui assise sous un vieil chesne, le dos soustenu contre
        l’arbre, tenoit son visage appuyé sur l’une de ses mains, dans
        laquelle elle avoit un mouchoir, dont elle se couvroit les yeux. Elle
        s’estonna de la voir hors de la compagnie d’Alexis et de Leonide.
        <pb n="244"/> parce qu’elles estoient sorties ensemble, et se doubtant bien
        qu’elle ne s’en estoit pas separée sans quelque suject, elle
        voulut tascher d’en apprendre la cause, et s’approcha avec si peu de
        bruit, qu’elle vint à cinq ou six pas pres de cette bergere,
        sans avoir esté entendue. D’abord, les sanglots qui sortoient de
        l’estomac et de la bouche d’Astrée, firent juger à Diane
        qu’elle avoit quelque grand desplaisir, mais ce qui luy en donna une
        plus grande cognoissance, ce fut qu’Astrée tout à coup
        haussant la voix: Traistre, et perfide, s’escria-t’elle, avec un grand
        souspir, as-tu donc bien eu le courage de m’offenser si cruellement?
        Cruel, devois-tu si longuement abuser de mon innocence, pour me perdre
        enfin de reputation? Alors se taisant pour un peu, comme si la
        violence des sanglots n’eut pas permis qu’elle en eust dit davantage:
        Miserable que je suis, reprit-elle, comment oseray-je desormais
        paroistre devant le monde. Je me verray donc obligée à
        rougir eternellement, et à souffrir qu’on remarque sur mon front
        les apparences d’un crime que je ne commis jamais.</p>
        <p>A ce mot fondant toute en larmes, et portant encore un coup son
        mouchoir à ses yeux, elle se mit à resver, mais si
        profondement, que Diane, apres avoir fait un peu de bruit, se vint
        asseoir aupres d’elle, et y demeura quelque temps, sans
        qu’Astrée s’en apperceust. Enfin la voulant retirer de cette
        fascheuse pensée, et desirant d’apporter quelque remede à
        sa douleur, bien qu’elle en eust besoin pour elle-mesme: Ma sœur, luy
        dit-elle, apres l’avoir poussée doucement, quelle nouvelle
        affliction vous est survenue? Astrée alors, se resveillant
        comme d’un profond sommeil, et se voyant si pres de la personne du
        monde qu’elle estimoit le plus, sans respondre toutefois à ce
        que Diane luy avoit demandé, car à peine en avoit-elle
        ouy la voix, se levant sur ses genoux, elle se mit à
        l’embrasser, et à verser tant de larmes, que Diane qui n’estoit
        pas affligée d’une moindre douleur, se sentant provoquée
        par cet object de pitié, à ne plus retenir les siennes,
        commença de son costé à pleurer, et ainsi sans
        dire un seul mot, elles furent assez long-temps sans donner aucun
        relasche à leurs pleurs ny à leurs embrassements.</p>
        <p>Enfin Astrée, avec une voix toute entrecouppée de
        souspirs: Ah! ma sœur, luy dit-elle, ah ma sœur! je suis perdue. –
        Pourquoy, ma sœur, respondit Diane; qui vous a causé cette
        mauvaise humeur? – Celadon, repliqua Astrée. Diane alors
        s’imaginant que la mort de ce berger luy estoit revenue en la memoire,
        et <pb n="245"/> qu’estant si proche de Lignon, elle n’avoit pu s’empescher
        de repenser au triste accident qui luy estoit survenu: Ma sœur, luy
        respondit-elle, ce n’est pas que je veuille condamner vos pleurs, mais
        vous me permettrez bien de dire, que si les larmes que vous avez
        versées depuis sa perte, pouvoient estre mises ensemble, elles
        feroient une riviere plus grande que celle où il se noya.
        Croyez-moy, ma compagne, vous l’avez assez pleuré! – Ah ma
        sœur, dit Astrée, en l’interrompant, que vous estes peu
        sçavante! Pleust aux dieux, qu’au mesme temps qu’il se
        precipita, je me fusse noyée avecque luy, je ne languirois pas
        à cette heure dans la peine où je suis, et ne me verrois
        pas reduitte à estre la fable de tout le monde, pour tant de
        mauvais contes qu’on va faire de moy.</p>
        <p>Diane ne pouvant comprendre ce qu’elle vouloit dire: Je vous jure, ma
        sœur, reprit-elle, que je seray long-temps ignorante, si vous ne
        m’instruisez mieux. Mais, continua-t’elle, je vous prie, parlez-moy
        franchement, et faites que je sçache au vray le suject de vostre
        desplaisir; vous assurant qu’avec la mesme liberté, je vous
        descouvriray une chose qui me travaille, et qui m’afflige d’autant plus
        que je suis hors d’esperance d’y pouvoir jamais treuver de remede. – Je
        veux bien, respondit Astrée, se remettant en la mesme place
        où elle estoit, et commençant à seicher ses
        larmes, vous dire ce qui me met en peine, et vous advertir de ce qui
        m’est arrivé, car encore que je ne voulusse pas rendre ce devoir
        à l’affection qui a esté commune entre nous, j’y serois
        obligée par une consideration bien forte, qui est, qu’ayans
        esté presque une mesme chose, et nos pensées ne nous
        ayant jamais esté cachées, non plus que nos actions, il
        est necessaire que vous respondiez de mes deportemens et que ceux qui
        doubteront de ma vertu, cessent d’avoir mauvaise opinion de moy, par
        les discours que vous ferez à mon advantage. – Je ne pense pas,
        repliqua Diane, qu’il se treuve jamais d’homme assez impudent pour
        entreprendre de vous blasmer, mais quand ce malheur arriveroit, je vous
        promets inviolablement que je ne le souffriray point, et que je
        parleray de vous comme je dois. C’est pourquoy, ma compagne, je vous
        conjure de ne me rien celer, et de m’ouvrir vostre cœur, avec assurance
        que je ne vous refuseray jamais, quelque chose que vous puissiez desirer de moy.</p>
        <p>Alors Astrée, achevant de seicher ses larmes: J’ay tousjours
        bien creu, luy dit-elle, que vostre amitié estoit pour moy aussi
        grande que je l’ay desirée, voire bien plus que je n’ay
        merité, <pb n="246"/> aussi afin que vous ne croyez pas que je vous
        cede en cette volonté, je vay vous faire un discours qu’autre
        personne que vous ou Phillis, n’eust jamais pu apprendre de moy.
        Sçachez donc, ma compagne, que tantost, cependant que Paris vous
        entretenoit, Leonide s’est approchée d’Alexis et de moy, et
        apres nous avoir demandé quel estoit le sujet de nostre
        entretien, elle m’a dit: Que me donnerez-vous, Astrée, et je
        vous diray les meilleures nouvelles que vous sçauriez desirer?
        – Je n’ay rien, belle Nymphe, luy ay-je respondu, dequoy je puisse
        disposer, car tout ce que j’avois, est aujourd’huy en la puissance de
        ma maistresse; mais je vous seray bien obligée, si vous me
        dites quelque chose qui regarde son contentement ou le mien. – Ce que
        j’ay à vous dire, a-t’elle adjousté, vous regarde toutes
        deux immediatement; et afin que je vous oste de peine, c’est qu’Adamas
        vient de m’assurer qu’il ne tiendra desormais qu’à vous, de vous
        lier d’un nœud que la mort seule pourra desfaire. – Il sçait
        donc bien, luy ay-je dit, que j’obtiendray parmy les Carnutes la place
        que j’y demande? – Il faut bien qu’il en soit assuré,
        m’a-t’elle respondu, car il m’a commandé de vous en venir porter
        la nouvelle, afin que vous commenciez de bonne heure à vous
        preparer, et à vous en resjouyr. – Il y a long-temps, ay-je
        adjousté, que je m’y suis disposée, mais jusqu’à
        cette heure je ne l’ay pas osé si parfaitement esperer, c’est
        pourquoy je veux luy tesmoigner la joye que j’en ay, par les
        remerciements que je donneray au souvenir qu’il a eu de ma fortune.</p>
        <p>Nous allions de cette sorte nous entretenants, lors que Leonide, apres
        avoir un peu demeuré sans parler, enfin s’approchant de mon
        oreille, elle a commencé à me dire tout bas: Dites-moy
        la verité, Astrée, la compagnie de Celadon ne vous
        eust-elle pas esté bien plus agreable que celle d’Alexis? –
        Pourquoy, sage nymphe, luy ay-je respondu, me faites-vous cette demande
        ? – Pource, a-t-elle adjousté, qu’il est necessaire que je le
        sçache, pour quelque consideration que je vous diray. A ce mot,
        j’ay pris garde qu’Alexis s’est un peu esloignée de nous, et
        qu’enfin, soubs pretexte de regarder le tableau qui est posé sur
        la cheminée, elle a commencé à se promener par la
        sale. Estant donc demeurée seule avecque cette nymphe: Celadon,
        luy ay-je dit, estoit un berger, pour qui je ne devois pas avoir de
        l’inclination, à cause de l’inimitié de nos peres, et
        Alexis est une fille druyde, que toutes choses m’obligent à
        cherir parfaitement; c’est pourquoy il y a bien plus <pb n="247"/>
        d’apparence que je doive trouver plus de douceurs en sa compagnie,
        qu’en celle d’un berger, qui ne m’eut, peut-estre, jamais esté
        qu’indifferent. – Cette feinte, m’a dit Leonide, seroit bonne en une
        autre saison, ou aupres d’une personne, qui n’auroit pas tant de
        cognoissance de vos affaires que j’en ay; mais aupres de moy, qui
        sçay jusqu’à la moindre des lettres que vous luy avez
        escrittes, et qui n’ignore pas un seul des accidens qui vous sont
        arrivez, tesmoing vostre jalousie, qui fut cause qu’il se precipita
        dans Lignon, il faut croire, belle Astrée, que ces feintes sont
        inutiles, et que vous auriez tort, si vous ne me parliez plus franchement.
        Jugez, Diane, si j’ay esté surprise de luy ouyr tenir ce
        discours. Je meure si cela ne m’a presque ravie, mais desirant d’en
        sçavoir davantage: Et d’où est-ce, luy ay-je
        demandé, que vous pouvez avoir appris ce que vous dites? – Je
        vous le diray, m’a-t’elle respondu, mais je vous supplie, n’en parlez
        jamais à personne, et jurez-moy, que de tous les secrets que
        vous eustes jamais, cettuy-cy sera le plus inviolable.</p>
        <p>Moy qui ne desiray en ma vie rien avec tant de passion, que de
        sçavoir par quel moyen elle avoit pu deviner tant de choses, je
        luy ay juré tout ce qu’elle a voulu, et alors elle a repris
        ainsi la parole: Il faut que vous sçachiez, Astrée, que
        mon oncle, comme il est dans une condition qui le separe grandement du
        commun des hommes, aussi a-t’il des qualitez estranges qui le font
        approcher de la Divinité. Peu de personnes sçavent
        jusqu’où va l’excellence de son esprit, car son humilité,
        qui est incomparable, fait qu’il cache avecque soing ce qu’un autre
        feroit paroistre par ostentation; mais moy qui luy appartiens, j’ay eu
        tant de part en son amitié, qu’il ne s’est presque jamais
        caché de moy; et je puis dire qu’il a peu de secrets, dont je
        n’aye veu faire quelque experience. Or il y a quelques jours qu’estants
        dans Marcilly enfermez luy et moy dans sa chambre, il me vint, je ne
        sçay comment, en fantaisie de luy demander quelque chose de
        vous, à quoy ayant fait au commencement quelque
        difficulté de respondre, enfin il me dit: Sçachez,
        Leonide, que cette bergere est née soubs une constellation, qui
        luy promet des contentements extremes, mais ils seront meslez de tant
        de desplaisirs, qu’il se trouveroit peu de personnes qui voulussent
        estre un jour heureuses à ce prix-là. Elle a eu une
        passion tres-grande pour Celadon, et c’est sans doubte qu’elle brusle
        encore du mesme feu que la discretion de ce berger alluma dans son ame,
        mais cette flame a si peu de tes-<pb n="248"/>moings, que Diane, Phillis et
        Alexis, sont les seules personnes à qui elle en a descouvert la
        violence. Que si vous voulez apprendre une partie des succes qui leur
        sont arrivez, voyla qui vous en rendra sçavante.</p>
        <p>Alors elle m’a dit qu’Adamas luy mit un livre dans la main, et que
        l’ayant ouvert, il n’y eut pas plustost marqué quelques figures,
        outre celles qui y estoient desjà qu’elle y leut tout ce
        qu’autrefois je vous ay raconté de ma vie, et de celle de
        Celadon. M’en ayant donc redit une partie, elle a continué ainsi: Vous
        voyez, Astrée, combien peu de suject vous avez eu de me
        vouloir cacher quelque chose, que si tout ce que je vous ay dit, est
        capable de vous obliger à vous fier en moy, confessez librement
        que vous eussiez esté bien plus contente de finir vos jours
        aupres de luy, que de vivre aupres d’Alexis, qui en qualité de
        fille druide ne sçauroit, si je ne me trompe, vous causer que
        des plaisirs fort communs. – Puis que les actions de ma vie, belle
        nymphe, luy ay-je dit, vous sont aussi cogneues qu’à moy, et que
        cette prodigieuse science d’Adamas vous en a fait apprendre jusqu’aux
        moindres circonstances, je ne vous nieray point qu’il ne soit vray que
        j’ay aymé Celadon d’une amour toute pure et toute sainte, et que
        le plus sensible desplaisir que j’aye jamais ressenty, a esté
        celuy que sa perte m’a causé. Mais les dieux qui font tout pour
        nostre bien, n’ayants pas permis que nostre affection eust une fin plus
        heureuse, j’ay enfin porté mon humeur à souffrir cette
        separation avec patience; et c’est seulement pour cela que j’ay
        donné mes volontez au merite d’Alexis, ne croyant pas que
        l’ombre de mon berger soit en rien offensée, si pour eviter
        d’estre obligée à recevoir l’alliance de quelqu’un, je me
        confine avec elle en quelque lieu qui me laisse aussi libre en mes
        pensées que je la serois peu en la compagnie de Calidon, ou de
        quelqu’autre de ceux que Phocion me voudroit faire espouser. – Vostre
        dessein, m’a dit Leonide, est si juste et si beau, qu’Adamas a resolu
        de vous en faire avoir le contentement que vous esperez; mais par ce
        que cette retraitte est une espece de mort, je voudrois bien,
        Astrée, que vous me dissiez en confidence, si devant que mourir
        au monde, et quitter pour jamais ces agreables demeures, où vous
        avez autrefois passé de si douces journées avec vostre
        berger, vous ne seriez point bien aisé de le voir encor une
        fois, et de luy faire cognoistre que c’est pour l’amour de luy que vous
        quittez cette contrée, où depuis son absence vous n’avez
        rien trouvé qui ne vous ait esté desplai-<pb n="249"/>sant?
        – Helas, belle nymphe, luy ay-je respondu, à quoy me serviroit
        de vous assurer du contentement que j’en recevrois, puis que ce ne
        seroit que rengreger ma douleur, et m’apprendre de mieux en mieux,
        combien il est impossible que le sort qui me l’a ravy, consente jamais
        à me le redonner? Non, non, sage Leonide, ay-je adjouté,
        j’ay trop offencé son amour, pour n’estre pas eternellement
        punie du supplice que je souffre, dans l’assurance où je suis de
        le revoir jamais. Le moment auquel je le vis precipiter dans Lignon, la
        teste baissée, et les bras ouverts, comme s’il eust esté
        bien aise d’embrasser cet element, qui luy devoit estre plus favorable
        que moy; ce moment, dis-je, ce traistre moment, fut celuy qui le
        desrobant à ma veue, osta de mon ame l’esperance d’estre encor
        aymée de luy. – Ne vous enquerez pas, m’a-t’elle dit alors, s’il
        est impossible ou non que je vous donne ce contentement, c’est un soing
        qui ne touche que moy, et dont la peine ne sera, peut-estre, pas si
        grande que vous vous l’imaginez. Dites-moy seulement si vous le
        desirez, car pour ne vous en mentir point, je le puis absolument, et ce
        mesme livre, dans lequel mon oncle me fit lire l’histoire de vos
        amours, est celuy par l’ayde duquel je vous feray
        revoir l’image de vostre tant aymé Celadon.</p>
        <p>Disant cela, elle m’a ouvert un livre qu’elle tenoit entre les mains,
        où j’ay veu quantité de figures et de caracteres qui me
        sont entierement incogneus; de sorte, que des que j’ay eu jetté
        les yeux dessus, je ne sçay si ç’a esté un effect
        de mon imagination, ou si veritablement il y a quelque secrette vertu
        enfermée; mais il est certain que je me suis sentie comme
        saisie d’une frayeur non accoustumée, et que tout mon sang s’est
        esmeu. Cela a esté cause que j’ay esté quelque temps sans
        parler, dequoy Leonide s’appercevant: Voyez-vous, Astrée,
        a-t’elle continué; à tout cecy il ne faut qu’un bon
        courage, et une forte resolution; car enfin ou vous aymez Celadon, ou
        vous ne l’aymez point? Si vous l’aymez bien, laissez faire à
        l’Amour, ce dieu est assez puissant pour donner un bon succez à
        toutes nos entreprises; que si vous ne l’aymez plus, ne souffrez pas
        que son nom vive encor dans vostre memoire, et je perdray le soing de
        vous le montrer, aussi bien ne le desirois-je que pour vostre
        contentement. – Helas! belle nymphe, luy ay-je respondu, que vous me
        touchez bien en la plus sensible partie de mon ame! Eh! pourquoy
        mettez-vous en doute que j’ayme la memoire de ce berger, s’il est vray
        que vous ayez leu depuis peu de temps, les secrets de ma vie les plus
        cachez? Sage Leonide, <pb n="250"/> sçachez que, si vous remarquez
        en moy quelque repugnance au dessein que vous avez, ce n’est pas que je
        ne meure d’envie de revoir Celadon, mais c’est veritablement qu’outre
        la difficulté que j’y trouve, j’avoue que je crains de n’avoir
        pas assez de courage pour observer peut-estre tout ce que vous me
        commanderez. Que si vous prenez la peine de me dire de bonne heure ce
        que vous voudriez que je fisse, j’essayerois d’y preparer mon esprit. –
        C’est en quoy, m’a-t’elle dit, je vous satisferay facilement, et vous
        diray qu’il faut, en premier lieu, que nous nous retirions, vous et moy
        toutes seules, en quelque endroit que nous choisirons dans le bois,
        où personne ne pourra venir troubler nostre amoureux mystere. –
        Ah dieux! ay-je dit en l’interrompant, dés là je cognois
        la chose impossible. Si vous me contraignez d’aller seule où
        vous marquerez vos figures, et où vous ferez, peut-estre,
        quelque noir enchantement, je crains que mon esprit se trouble aussi
        bien que l’air que vous ferez obscurcir, et que les images que vous
        presenterez à mes yeux me soient à l’abord si
        effroyables, qu’elles me fassent mourir, devant que je puisse revoir
        celle du pauvre Celadon. – C’est, a-t’elle adjousté, ce que vous
        ne devez point craindre, mon dessein s’achevera sans que l’air s’en
        offense, ny que le soleil en pallisse d’horreur; les fleurs au
        contraire en paroistront plus belles, et vous verrez que la terre
        mesme, rira du plaisir que vous recevrez. Mais enfin, il faut que vous
        soyez seule, car il seroit à craindre qu’en l’habit où
        Celadon paroistra devant vous, il n’eust honte d’estre veu de quelque
        œil qui fust estranger. – Comment, sage nymphe, luy ay-je dit, et si je
        vous demandois qu’Alexis y fust, croyez-vous que
        l’ombre de Celadon en fust scandalisée?</p>
        <p>Leonide alors, faisant semblant d’y penser: Je croy, a-t’elle repris
        tout à coup, que la volonté que vous avez pour elle, sera
        plustost agreable à Celadon, qu’elle ne luy desplaira; c’est ce
        qui me fait juger, qu’encore que nous l’appellions à cette
        ceremonie, elle n’y rapportera pas de l’empeschement. – Et bien, luy
        ay-je dit, pourveu que ma maistresse y soit, j’iray par tout où
        vous voudrez, et me promets de ne rien craindre, tant que vous me
        permettrez d’estre en sa compagnie. – Voyez donc, m’a dit Leonide, si
        elle y consentira, et puis nous irons mettre la main à l’œuvre.
        A ce mot je me suis levée d’aupres d’elle, comme vous avez veu.</p>
        <p>- Je vous jure, ma sœur, dit Diane, que je n’y ay pas pris garde, car
        je croy que ç’a esté environ le temps, que Paris estant
        <pb n="251"/> sorty, je m’entretenois avec Silvandre. – Vous avez raison,
        ma sœur, reprit Astrée, j’ay veu que Silvandre estoit aupres de
        vous. Mais pour continuer le discours que j’ay commencé, je vous
        diray que me [sic!] suis approchée d’Alexis, qui comme vous avez
        desja ouy, s’amusoit à se pourmener par la sale, et à
        considerer quelques peintures. Et d’abord que j’ay esté aupres
        d’elle: Ma maistresse, luy ay-je dit, je viens demander vostre advis,
        et implorer vostre secours sur une chose qui m’importe. – Mon
        serviteur, m’a-t’elle respondu, vous pouvez tout sur moy, et vous ne
        devez pas douter que je ne vous serve de tout mon cœur. – Mais je
        crains, luy ay-je dit, que la priere crue je vous veux faire, vous soit
        importune, par ce que vous croirez, peut-estre qu’elle contrevient
        à ce que je vous dois. – Nullement, a-t’elle adjousté,
        vous ne sçauriez faillir aupres de moy, qui prendray tousjours
        en tresbonne part tout ce qui viendra de vous. – Vous me promettez
        donc, ma maistresse, ay-je continué, que cela ne vous faschera
        point, et que vous me presterez un peu de vostre courage pour
        l’execution de mon dessein? – Je vous promets, m’a-t’elle respondu, de
        vous donner, non pas seulement mon courage, mais ma personne mesmes, si
        elle est utile à quelque chose qui regarde vostre contentement.
        – Elle y est veritablement necessaire, luy ay-je dit, car ma
        maistresse, il faut que vous sçachiez que Leonide ayant leu,
        peut-estre, dans mon ame, qu’il y reste quelques flames de celles
        qu’autrefois Celadon y a si vivement allumées, et voyant que
        cette retraitte que je dois faire avecque vous parmy les vierges
        druides, est sur le poinct de me separer pour jamais de ces lieux,
        où la presence de mon berger m’a esté jadis si douce et
        si agreable, elle a resolu de me donner devant nostre depart le plaisir
        de revoir encore une fois son image.</p>
        <p>J’ay bien pris garde, ma chere sœur, qu’au mesme instant qu’Alexis a
        ouy ma proposition, elle a rougi, et que bien-tost apres, les roses
        mourants sur son visage, elle est demeurée enfin aussi pasle
        qu’un criminel à qui on a prononcé l’arrest de sa mort.
        Mais n’en pouvant deviner la cause, je luy ay demandé
        d’où pouvoit proceder le changement que je remarquois en elle;
        au commencement elle a esté un peu empeschée à me
        respondre, mais enfin elle m’a dit: Je vous assure, mon serviteur, que
        le dessein de Leonide m’effroye, et que j’ay de la peine à
        comprendre de quelle invention elle se servira pour contenter vostre
        curiosité. – Ah! ma maistresse, luy ay-je dit, si vous
        sçaviez les choses <pb n="252"/> qu’elle m’a racontées, et de
        quelle façon elle peut penetrer quand il luy plaist, dans les
        secrets des ames les plus couvertes, vous perdriez beaucoup de cet
        estonnement! J’ay esté d’abord en la mesme peine où vous
        estes, mais certes quand elle m’a eu dit des particularitez de ma vie,
        qu’autre que les dieux, Celadon et moy, ne pouvoit sçavoir, j’ay
        creu que ce qu’elle me promettoit n’estoit pas plus impossible que le
        reste. – Pour moy, m’a dit Alexis toute troublée, je feray tout
        ce que vous voudrez, mais pour ce qui vous touche, je serois bien
        d’advis que devant que vous engager à cela, vous fussiez
        preparée à tout ce qui vous y peut arriver de fascheux;
        car enfin que sçay-je de quel œil vous verrez ce berger?
        Peut-estre vous paroistra-t’il si desagreable, que vous le hayrez
        autant que vous vous imaginez à cette heure de le pouvoir aymer.
        Que s’il arrive qu’une seule de vos pensées tende à luy
        procurer ce mescontentement, c’est sans doubte qu’un second desespoir,
        pire mille fois que le premier, sera cause que vous le perdrez, mais
        sans esperance que tous les secrets de la magie puissent jamais le
        faire revenir des lieux où son ame se sera retirée. – Ma
        maistresse, luy ay-je dit, je ne crains pas que ma hayne le chasse,
        comme je n’espere pas que mon amour le puisse retenir. Mais puisque
        cette officieuse Leonide me veut donner le bien de le revoir, pour le
        moins durant un quart d’heure, je vous supplie de ne vous opposer pas
        au plaisir que j’en attends. A ce mot ayant la larme à l’œil,
        innocente que j’estois, je luy ay pris la main, et la baisant mille
        fois, je l’ay conduitte aupres de la nymphe, qui ayant sceu qu’Alexis
        consentoit à venir avecque moy, s’est mise au milieu de nous, et
        lors que Bellinde et vous estes sorties, nous a menées dans le
        bois, pour m’y faire recevoir le plus sensible desplaisir qu’une
        honneste fille pouvoit jamais ressentir.</p>
        <p>A ces dernieres paroles, Astrée se remit à pleurer, avec
        tant de violence, qu’elle fut contrainte de cesser son discours, et
        Diane prenant la parole: Je vous jure, ma sœur, luy dit-elle, que
        ç’a esté environ ce temps-là, que j’ay aussi
        esté affligée de la plus cuisante douleur que j’aye
        jamais receue, mais si vous desirez que je vous la raconte, je vous
        prie, ne me faites pas languir dans l’envie que j’ay de sçavoir
        ce qui vous est arrivé, afin que je mesle pour le moins mes
        larmes avec les vostres, et que nostre affliction se partageant entre
        nous, elle soit tant plustost allegée. – Ma sœur, reprit
        Astrée, portant son mouchoir à ses yeux, excusez l’excez
        de <pb n="253"/> mon desplaisir, et ne vous estonnez pas s’il est capable
        de m’oster la parole, puisque je cognois parfaitement qu’il aura assez
        de pouvoir pour m’oster mesme la vie. Mais devant que la douleur me
        reduise à cette extremité, je veux bien vous achever le
        recit de cette avanture.</p>
        <p>A ce mot Astrée alloit continuer, quand elles ouyrent la voix de
        Phillis, qui ne sçachant où pouvoient estre ses
        compagnes, les alloit cherchant de tous costez, et cependant s’amusoit
        à chanter une Villannelle que Lycidas luy avoit donnée le
        jour auparavant. Elles presterent donc l’oreille, plustost pour
        sçavoir quel chemin elle prendroit, que pour aucune envie
        qu’elles eussent d’escouter les paroles qu’elle alloit chantant; mais
        parce qu’il se rencontra qu’elle venoit à elles, et
        qu’insensiblement elle s’en approchoit, il leur fut impossible de
        s’empescher d’ouyr qu’elles disoient ainsi</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">VILLANNELLE</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>Amour, que j’ayme les lys</p>
        <p>Qui sont au sein de Phillis!</p>
        <p>Quelques beautez que la Nature</p>
        <p>Donne à la naissance des fleurs,</p>
        <p>Et quelques aymables couleurs</p>
        <p>Dont elle imite la peinture,</p>
        <p>Rien n’est beau comme les lys</p>
        <p>Qui sont au sein de Phillis!</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Zephire envieux de mon aise,</p>
        <p>Ne souspire plus que pour eux,</p>
        <p>Et dans son transport amoureux</p>
        <p>Il va disant, quand il les baise:</p>
        <p>Amour, que j’ayme les lys</p>
        <p>Qui sont au sein de Phillis!</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Leur blancheur que rien ne surmonte,</p>
        <p>Reluit d’un esclat nompareil,</p>
        <p>Pour eux s’est caché le Soleil,</p>
        <p>Et la neige a pasli de honte.</p>
        <p>Amour, que j’ayme les lys</p>
        <p>Qui sont au sein de Phillis! <pb n="254"/></p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Mais j’ay beau cognoistre leurs charmes,</p>
        <p>On les defend à mon desir,</p>
        <p>Et la mauvaise prend plaisir</p>
        <p>A les arrouser de mes larmes;</p>
        <p>Et pourtant j’ayme les lys</p>
        <p>Qui sont au sein de Phillis!</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Cette bergere alloit chantant de cette sorte, ne croyant pas
        qu’elle eust tant de suject de s’affliger, pour l’interest qu’elle
        avoit en la douleur de ses compagnes. Et presque au mesme temps qu’elle
        eut achevé sa chanson, elle arriva si pres de l’arbre, soubs
        lequel Astrée et Diane estoient assises, qu’elle les apperceut.
        D’abord elle s’avança avec un visage tout resjouy, mais
        dés qu’elle eut jetté les yeux sur elles, elle les vid
        dans une contenance si triste, qu’elle s’en estonna. Cela fut cause
        qu’elle s’assit sans leur rien dire, et ne sçachant à qui
        des deux elle devoit plustost parler, tant elle les voyoit esgallement
        affligées, elle fut quelque temps sans faire autre chose que les
        regarder, tantost l’une, tantost l’autre. En fin perdant patience: Est
        ce, leur dit-elle, mes cheres compagnes, que vous feigniez d’estre
        ainsi tristes pour me faire peur, ou que veritablement vous ayez
        quelque juste suject d’estre si melancoliques? – Helas! respondit
        Astrée, avec un profond souspir, il n’est que trop certain, ma
        sœur, que mon affliction est vraye, et qu’elle est parvenue au plus
        haut poinct où elle pouvoit jamais arriver. – C’est en quoy,
        adjousta Diane, la mienne n’est pas differente de la vostre, car je
        sçay bien qu’elle est allée jusqu’à
        l’extremité. – Vous ne sçauriez, reprit Phillis, treuver
        en cette matiere un Juge plus confident ny plus equitable que moy, s’il
        est vray pour le moins que les loix de nostre amitié vous
        obligent à me faire le recit de ce qui vous fasche. – Pour ce
        qui me regarde, dit Astrée, je vous en auray bien-tost esclaircy
        l’esprit, car lorsque vous estes arrivée, j’avois desja
        commencé d’en faire le discours à Diane, et je croy bien
        qu’elle ne fera non plus de difficulté que moy, de vous raconter
        tout ce que vous desirerez sçavoir de ses affaires.</p>
        <p>A ce mot elle commença de luy redire succinctement ce qu’elle
        avoit desja fait sçavoir à Diane, et puis elle continua
        ainsi: Or il faut que vous sçachiez, mes compagnes, que,
        cependant que nous allions nous enfonçants dans le bois, Alexis
        paroissoit tousjours plus espouvantée, et sembloit à sa
        contenance qu’on la <pb n="255"/> menast plustost à la mort, qu’en
        un lieu où j’esperois recevoir d’elle le secours que je luy
        avois demandé. Ses pas estoient incertains et chancellants, et
        les couleurs de son visage n’estoient pas plus vives que celles du
        pauvre Adraste, durant qu’il estoit insensé. Moi qui m’en
        prenois garde, et qui la voyois affoiblir de moment en moment: Ma
        maistresse, luy ay-je dit, je croyois estre la moins courageuse fille
        du monde, mais à ce que je voy, vous estes encore moins hardie
        que je ne suis. – En verité, mon serviteur, m’a dit Alexis, je
        sçay si peu où Leonide nous meine, ny ce qu’elle veut
        faire de nous, que cette incertitude m’estonne, et me fait douter si le
        lieu où elle nous conduit, ne sera point plustot pour moy un
        lieu de supplice, qu’un lieu de repos. – Je m’assure, ay-je
        adjousté, que nous en serons bien-tost esclaircies, car nous
        voicy desja soubs des arbres, dont le feuillage est si espaix,
        qu’à peine y treuvons-nous assez de jour pour remarquer nos
        visages, et puisque pour mettre plus facilement son entreprise à
        execution, elle cherche les lieux les plus obscurs, je ne pense pas
        qu’en toute l’estendue de ce bois, elle en pust trouver un plus
        favorable que cettuy-cy. – Le lieu, m’a dit Alexis, est vrayment bien
        solitaire, mais je ne puis pas comprendre, comme il sera possible que
        parmy l’horreur que j’y voy, Leonide vous puisse presenter quelque
        object qui vous soit agreable. – Pourveu, luy ay-je respondu, qu’elle
        accomplisse sa promesse, et qu’elle me fasse voir Celadon, je suis
        contente, et quelque horreur que nous remarquions dans cette solitude,
        elle se perdra sans doute aux premiers regards de mon berger. – Vous
        estes donc bien resolue, a-t’elle repris, de souffrir qu’il se presente
        devant vous? – J’y suis si resolue, luy ay-je repliqué, que je
        le luy commanderois mille fois au lieu d’une, et je meure si j’eus
        jamais de passion esgalle au desir que j’ay de le revoir. – Puisque
        cela est, m’a dit Alexis, avec une contenance bien plus assurée
        qu’elle ne l’avoit auparavant, allons, belle Astrée, où
        le Ciel doit prononcer par la bouche de Leonide
        le dernier arrest de nostre felicité.</p>
        <p>Moy qui croyois qu’elle parlast de nostre retraitte parmy les Carnutes,
        qui n’estoit desormais retardée que par la volonté que
        j’avois de revoir encor un coup Celadon: Allons, ma maistresse, luy
        ay-je respondu, où le ciel nous doit oster le dernier obstacle
        qui s’oppose à ma prosperité.</p>
        <p>Disant cela, j’ay pris garde que Leonide s’est arrestée, et que
        se tournant à nous, elle nous a dit avec une voix un peu
        forcée, et <pb n="256"/> d’un ton plus grave qu’à l’ordinaire
        : Voicy, Astrée, où les dieux ont destiné que
        Celadon vous soit rendu, advisez d’estre attentive à ce mystere,
        et resolvez-vous pour quelque temps au silence, de peur que vous ne le
        profaniez par vos paroles. A ce mot elle a commencé d’ouvrir son
        livre, et mettant en terre le genouil gauche, le visage tourné
        du costé d’où le soleil se leve, elle a tiré un
        cousteau de sa pochette, par le moyen duquel ayant couppé une
        branche d’alysier, elle y a gravé quelques caracteres, et a
        prononcé certaines paroles, où je n’entendois rien du
        tout. Apres cela elle s’est levée, et s’en venant à nous
        : Souvenez-vous, Astrée, m’a-t’elle dit, que vous avez promis
        d’observer tout ce que je vous commanderois, prenez donc bien garde
        à n’y faillir point, sur peine d’irriter les esprits, dont je
        vay invocquer la puissance. Disant cela, elle s’est tournée du
        costé de l’Orient et de l’Occident, et à chaque tour
        marmotoit quelque chose. Enfin elle s’est approchée de moy, et
        apres avoir imprimé un cerne sur la poussiere: Mettez-vous
        là, m’a-t’elle dit, belle Astrée, et preparez-vous
        à recevoir le plus grand contentement que vous eustes jamais.
        Puis se tournant vers Alexis, et l’ayant aussi fait mettre dans un
        cerne: Grands dieux, a-t’elle dit tout haut, qui faites les
        destinées, puissant Amour, en faveur de qui je pratique un
        secret qui ne fut jamais cognu d’autre mortel que d’Adamas; Esprits
        bien heureux, qui jouyssez des plaisirs que produit une amitié
        inviolable, dieux, amour, esprits, je vous appelle pour tesmoins, ou
        plustost pour autheurs de ce miracle, et vous conjure de redonner
        à la bergere Astrée, l’image, ou plustost la personne mesme de Celadon.</p>
        <p>A ce mot me regardant d’un œil plus doux, et s’approchant de moy, avec
        une desmarche fort posée: J’ay veu, m’a-t’elle dit, Celadon,
        qui n’attend autre chose pour se presenter devant vous, que le
        commandement, sans lequel vous luy defendistes d’estre jamais si
        osé que de paroistre en vostre presence. Ne voulez-vous pas,
        a-t’elle continué, le luy ordonner? – Je le veux, sage nymphe,
        luy ay-je respondu, pourveu que je sçache de quelle
        façon, ou en quels termes je le dois prononcer. – Pour vous
        delivrer de cette peine, a repris Leonide, il faut que vous redisiez ce
        que je diray. Alors ayant commencé tout haut à dire:
        Celadon, j’ay dit apres elle, Celadon, et ayant adjousté, je
        vous commande, j’ay dit aussi, je vous commande, de vous presenter
        à moy, a repris Leonide, et moy j’ay dit, de vous presenter à moy.</p>
        <p>A ce mot la nymphe me regardant, et puis Alexis: Qu’est-ce <pb n="257"/>
        cecy, a-t’elle dit, belle Astrée, ne voyez-vous pas Celadon? –
        Je ne voy rien encore, luy ay-je respondu, regardant autour de moy
        toute craintive, et j’ay bien peur que pour me punir de l’offense que
        je commis contre son amour, il me veuille priver de la joye que
        j’aurois de luy en pouvoir demander pardon. Alors j’ay jetté
        l’œil sur Alexis, et la voyant dans une frayeur extraordinaire:
        Peut-estre, ma maistresse, luy ay-je dit, vous le voyez? – Helas!
        m’a-t’elle respondu, je le voy vrayment, et je le touche, mais….</p>
        <p>A ce mot, la voix luy a failly, et Leonide prenant la parole: Mais
        a-t’elle continué, il est croyable, Astrée, que vous avez
        manqué en quelque chose, touchant ce commandement; si ce n’est
        aux paroles, c’est peut-estre en la pensée? – Je vous assure,
        belle nymphe, luy ay-je dit, que je ne croy pas avoir failly ny en l’un
        ny en l’autre. Alors m’ayant fait redire jusqu’à trois fois ces
        mesmes mots: Celadon mon fils, je vous commande sur peine de me
        desplaire, de vous presenter à moy.</p>
        <p>O dieux! mes compagnes, que vous diray-je? J’ay veu, chetive que je
        suis, Alexis ou plustost Celadon luy-mesme, prosterné à
        mes pieds, qui m’embrassant les genoux: Le voicy, m’a-t’il dit, mon
        bel Astre, ce fils que les eaux ont espargné, de peur
        d’esteindre une seule estincelle de ses flames. Moy qui croyois que ce
        fust encore Alexis: Ah, ma maistresse, luy ay-je dit, en l’embrassant,
        que vous estes cruelle de vous mocquer de moy! – Belle Astrée,
        a repris Celadon, il n’est plus temps que je sois appellé vostre
        maistresse, j’ay trop de gloire à porter le nom de vostre
        tres-humble serviteur. Et pour marque, a-t’il adjousté
        qu’autrefois cette qualité m’a esté donné,
        voylà, a-t’il dit, mettant la main dans son sein, et tirant le
        mesme ruban qu’il m’arracha le jour qu’il se jetta dans Lignon,
        voylà le dernier tesmoignage de vostre colere, qui tient
        attachez ensemble, tous ceux que vous m’aviez donnez de vostre
        amitié. Alors ouvrant la boette, où est mon portraict, et
        me le presentant: Ne soyez pas ingratte, a-t’il adjousté,
        jusqu’au poinct de mescognoistre vostre visage, et si je suis si
        malheureux que de n’estre plus cognu de vous, pour le moins n’exercez
        pas cette rigueur sur vous-mesmes. A ce mot il s’est teu, et comme s’il
        eust fallu que son silence eust esté cause du mien, je suis
        demeurée sans pouvoir dire seulement une parole.</p>
        <p>– Vrayment, dit Phillis, en l’interrompant, c’est dequoy je ne
        m’estonne pas, car vous devez avoir esté bien surprise,
        puisqu’à vous ouyr seulement raconter cette avanture, je ne
        sçay moy-<pb n="258"/>mesme si c’est un songe ou une verité.
        – Helas! reprit Astrée, il n’est que trop vray, que ce cruel
        m’a traittée de la sorte, et pleust aux dieux, que pour faire
        que ce n’eust esté qu’en songe, ils eussent permis que j’eusse
        dormy d’un sommeil eternel! – Pourquoy, repliqua Diane, vous
        affligez-vous d’avoir eu cette cognoissance, si vous l’avez
        desirée et recherchée avecque tant de passion? – Je ne
        croyois pas, respondit Astrée, qu’elle me deust estre si
        desadvantageuse, ny qu’il fust possible qu’elle m’arrivast de la
        façon. J’ignorois l’artifice de Leonide, et comme Celadon a
        jusqu’icy triomphé de mon innocence, soubs le personnage
        d’Alexis, cette nymphe a voulu abuser de ma credulité soubs le
        pretexte d’une science qui ne luy fut jamais cognue. – Quoy que c’en
        soit, reprit Phillis, il nous en est pour le moins arrivé ce
        bonheur de sçavoir que Celadon est en vie, ce qui ne sera pas un
        petit suject de joye pour mon Lycidas. – Quoy que c’en soit, respondit
        Astrée, il m’en est arrivé ce malheur de sçavoir
        que j’ay esté trompée, et que ce perfide a esté
        cause de mille crimes que j’ay commis, pour le chastiment desquels, ce
        ne sera pas une injustice si on m’accuse d’avoir failly contre ce que
        je doibs à ma reputation. – Je ne croy pas, adjousta Diane, que
        personne du monde ait suject de blasmer vos actions, mais quand il s’en
        treuveroit quelqu’un de qui la malice les voudroit condamner, vous avez
        un beau moyen pour leur fermer la bouche, si vous espousez Celadon. –
        Moy! dit Astrée, toute troublée, ah! ma sœur,
        peut-estre n’est-il desja plus au monde. – Comment, reprit Phillis, et
        qui l’en auroit osté? Auriez-vous bien fait une seconde faute,
        apres avoir payé la premiere si cherement? – Je ne pense pas,
        respondit Astrée, avoir point fait de faute quand je luy ay
        tesmoigné le ressentiment que je devois avoir de sa tromperie. –
        Pour Dieu! ma sœur, adjousta Diane, achevez-nous le recit de toute
        cette action, afin que nous n’en soyons plus en peine. – Je le veux
        bien, repliqua la bergere, pourveu qu’apres cela Phillis veuille juger
        sans passion, si je n’ay pas fait ce que je devois. – Dites hardiment,
        adjousta Phillis, tout ce que vous voudrez, et ne doutez pas que je
        vous en die franchement mon opinion.</p>
        <p>Alors Astrée s’estant un peu remise, continua son discours en
        cette sorte: Aussi-tost que j’ay eu jetté les yeux sur ma
        peinture, sur la bague et sur le ruban que Celadon m’a presentez, j’ay
        porté mes regards sur luy, et les ayant arrestez un peu
        fixement, j’ay <pb n="259"/> recognu si parfaitement son visage, que je me
        suis estonnée dequoy j’avois pu demeurer si longtemps dans
        l’aveuglement où j’avois esté detenue. D’abord j’ay
        esté sur le point de l’embrasser, et de suivre le premier
        mouvement de mon amour; mais tout à coup me remettant en
        memoire, l’estat où il m’avoit veue, les faveurs qu’il avoit
        receues de moy, et combien de fois il avoit eu la liberté de
        baiser ma gorge, ma bouche, et mes yeux, cela m’a mise dans une telle
        confusion, que je suis restée aussi immobile qu’une souche.
        C’est alors que s’est commencé dans mon ame, un combat entre
        l’amour et la raison; la pitié tenoit le party de l’un, et
        l’honneur suivoit le party de l’autre. L’amour me representoit
        l’extreme obeyssance de ce berger, sa fidelité inviolable, sa
        passion, et sa fortune, et la pitié se meslant par la dedans,
        essayoit de me persuader de donner desormais quelque fin à ses
        supplices; mais la raison et l’honneur me faisant voir clairement les
        mauvais desseins qu’il cachoit sous cette feinte, et me commandant de
        faire quelque action, qui pust tesmoigner à tout le monde que je
        n’estois nullement complice de ce desguisement, j’ay enfin suivy cette
        derniere resolution, et entrant dans la plus grande colere où
        j’aye jamais esté, sans me souvenir qu’il avoit desja
        demeuré assez long-temps à genoux, et sans luy faire
        aucun signe qu’il se levast: Cruel, luy ay-je dit, qui as
        attenté contre mon honneur, et qui avec une impudence
        insupportable, oses encore te presenter devant la personne du monde,
        qui a le plus de sujet de te hayr, comment ne rougis-tu point de ton
        effronterie? Perfide et trompeuse Alexis, meurs pour l’expiation de
        ton crime, et comme tu as assez de malice pour me trahir, trouve assez
        de courage et de raison pour me satisfaire.</p>
        <p>A ce mot, me demeslant de ses bras au mieux que j’ay pu, j’ay
        commencé à vouloir fuyr; mais luy, me retenant par ma
        juppe: Belle Astrée, m’a-t’il dit, je n’attendois pas de vostre
        rigueur un traittement plus favorable, je sçavois bien que ma
        faute meritoit un semblable chastiment; mais puis qu’il est fatal que
        je meure, et que vostre belle bouche en a prononcé le dernier
        arrest, par pitié, ordonnez-moy quel genre de mort vous voulez
        que je suive, afin que mon repentir, et l’obeyssance que je vous
        rendray en ce dernier moment, servent de satisfaction à vostre
        colere. J’avoue que le ton de voix avec lequel il a proferé ces
        paroles m’a touchée bien sensiblement, et que peu s’en est fallu
        que je n’aye cedé aux efforts que faisoit en moy la compassion,
        mais estant bien resolue <pb n="260"/> desja à faire quelque
        violence, non pas seulement sur luy, mais sur moy-mesme, j’ay paru
        obstinée en mon premier dessein, et retirant ma juppe avecque
        force: Meurs, luy ay-je dit, comme tu voudras, pourveu que tu ne sois
        plus, il ne m’importe.</p>
        <p>A ce mot je l’ay quitté, et Leonide m’a suivie vingt-cinq ou
        trente pas, mais voyant que Celadon prenoit un autre chemin, elle m’a
        enfin laissée pour le suivre, ne voulant pas, à ce que
        j’ay pu croire, l’abandonner dans l’affliction où je l’ay
        laissé. Aussi-tost que je les ay eu perdues de veue, j’ay
        commencé à disputer en moy-mesme si j’avois bien fait ou
        non, et dans le temps que j’ay mis à venir icy, je pense que
        j’ay cent fois approuvé mon action, et que cent fois je m’en
        suis repentie, mais ne trouvant point de moyen de revoquer ma parole,
        et ne pouvant oster de ma pensée les advantages que sa tromperie
        luy avoit fait obtenir sur moy, je me suis enfin assise soubs cet
        arbre, où, quand Diane est arrivée, je commençois
        à me plaindre de ma fortune et de Celadon.</p>
        <p>Astrée acheva de cette sorte le discours de ce qui luy estoit
        arrivé en la nouvelle cognoissance qu’elle avoit eue de son
        berger, et Phillis qui mouroit de regret dequoy la cruauté de sa
        compagne avoit imposé à Celadon une peine plus dangereuse
        que la premiere: Je ne m’estonne pas, ma sœur, luy dit-elle, si vous
        souffrez du mal, et si le Ciel vous condamne tous les jours à
        quelque nouveau suject de douleur; car en verité, vous avez des
        façons de l’offenser qui vous sont toutes particulieres, et
        auxquelles je ne pense pas qu’autre que vous osast jamais avoir
        pensé. Venez-çà, quel besoing estoit-il de chasser
        encore une fois ce berger? Si vous avez creu par là, fermer la
        bouche à ceux qui auroient voulu vous accuser de quelque crime,
        ne voyez-vous pas qu’il n’estoit nullement necessaire de recourir
        à cette extremité, puis que l’authorité d’Adamas
        estoit seule capable de vous guarentir de tout soupçon. – Ah!
        ma sœur, respondit Astrée, bien qu’il y ait quelque apparence
        qu’Adamas a sceu quelque chose de tout cecy, je n’en suis pas pourtant
        assurée, et pour ne pas mentir, c’est à quoy je n’ay
        point pensé; mon jugement s’est trouvé si surpris et si
        embrouillé dans cette procedure, qu’il luy eut esté fort
        difficile de faire d’autres considerations que celles qui m’ont
        obligée à condamner ce berger de la plus grande trahison
        qu’il pouvoit commettre contre moy. – Et bien! reprit Phillis,
        peut-estre que le Ciel permettra que vous sçaurez bien-tost le
        secret de toute <pb n="261"/> cette affaire, afin que vous soyez
        bourrelée d’un plus sensible remords, et que vous ayez plus de
        regret d’avoir si mal usé de la faveur que l’on vous faisoit, en
        vous rendant Celadon. Cependant, pour n’estre pas si peu charitable que
        vous, je vay penser aux moyens qui pourroient empescher ce berger de se
        faire du mal, et advertir Lycidas de tout ce
        que vous m’avez raconté.</p>
        <p>A ce mot, sans se mettre en peine d’ouyr la responce d’Astrée,
        ny ce que Diane avoit promis de luy dire, touchant le desplaisir qui
        l’affligeoit, elle se leva et se remettant dans la grande allée,
        reprit le chemin de la maison, où elle croyoit que Lycidas
        pourroit estre desja de retour. Astrée et Diane n’arresterent
        guiere à la suivre, et jugeants bien qu’en se retirant, elles
        auroient assez de loisir pour s’entretenir encore de leurs affaires,
        Diane commença de luy redire presque mot à mot tous les
        discours que Paris luy avoit tenus. Elle luy parla du desespoir de
        Silvandre, et enfin du commandement que Bellinde luy avoit fait.
        L’ayant donc bien informée de tout, elle poursuivit ainsi: Or,
        ma sœur, pour vous ouvrir à ce coup l’interieur de mon ame, je
        vous diray librement que je ne croy pas que j’eusse plus d’aversion
        s’il me falloit espouser un tombeau, que j’en ay quand on me propose
        d’espouser Paris. Ce n’est pas que j’aye de la haine pour luy, ny que
        je manque de jugement pour cognoistre l’honneur que ce me seroit;
        mais, pour le confesser ingenument, j’ayme mieux Silvandre et si la
        Nature les a fait naistre inesgaux, croyez moy qu’Amour s’en est bien
        vangé, puis que les mesmes avantages que la naissance donne
        à Paris pardessus Silvandre, mon affection les donne à
        Silvandre sur Paris. Voyla de quelle façon le Ciel se joue de
        moy, me faisant avoir de la bonne volonté pour un, en qui je ne
        puis rien pretendre, et m’empeschant d’en avoir pour celuy, à
        qui je dois estre sacrifiée. – Vostre malheur, luy dit
        Astrée, n’a rien de commun avec le mien, car dans le succez de
        vostre vie, il n’est rien arrivé qui puisse blesser vostre
        reputation, au lieu que dans la suite du desguisement de Celadon, la
        plus innocente de mes actions pourroit avec raison estre tenue pour un
        crime. D’ailleurs, que vous espousiez Paris ou Silvandre, la fortune
        vous offre tousjours l’esperance de quelques contentements, mais que
        j’espouse Celadon ou que je ne le voye jamais, cela ne sçauroit
        empescher que je ne demeure tachée de toutes les fautes dont un
        mauvais esprit me voudra charger. Mais, continua-t’elle en
        souspi-<pb n="262"/>rant, je suis resolue d’y apporter bien-tost le remede
        que le desespoir enseigne aux ames qui se lassent de souffrir.</p>
        <p>A ce mot, elle se teut, et Diane reprenant la parole: Ma compagne, luy
        dit-elle, vous trouvez vostre mal plus grand que le mien, parce que
        vous le ressentez, et je trouve le mien plus grand que le vostre, parce
        que je sçay combien il m’est cuisant; assurez-vous que les
        causes qui peuvent rendre une douleur insupportable, se treuvent mieux
        en mon affliction qu’en la vostre, par ce, qu’outre qu’en l’estat
        où je suis, j’ay le mesme desplaisir que vous, qui est de ne
        pouvoir posseder la personne que j’ayme. Encore ay-je un regret que
        vous n’avez pas, qui est de me voir contrainte de me donner en proye
        à la tyrannie de celle qui peut disposer de moy. Toutefois, ma
        sœur, peu s’en faut que je ne me resolve aussi, de recourir à ce
        commun remede, qui ne peut estre refusé à personne, et
        que je ne consente à mourir, plustost qu’à prononcer cet
        ouy, qui doit estre le premier moment, et le premier autheur de toutes mes peines.</p>
        <p>Avec semblables discours ces belles filles arriverent si pres de la
        maison du Druide, qu’elles apperceurent Lycidas, qui sortoit avec
        Phillis, et qui montroit à sa contenance d’avoir quelque affaire
        bien pressée. Astrée pria Diane de s’esloigner un peu,
        pour ce qu’elle apprehendoit de le rencontrer, ce que la bergere luy
        ayant accordé facilement, elles se jetterent dans une petite
        allée qui respondoit à celle dans laquelle elles
        estoient, et s’estants cachées soubs la bordure, elles n’y
        furent pas long-temps, sans ouyr que Lycidas, marchant à grands
        pas: Mais, Phillis, dit-il, n’avez-vous point sceu de cette cruelle en
        quel endroit s’est passée cette tragedie? – Je vous jure, luy
        respondit la bergere, que c’est la seule chose que j’ay oubliée.
        Mais, adjousta-t’elle, cherchez-le avec le plus de soing que vous
        pourrez, et peut-estre vous rencontrerez Leonide qui vous en donnera
        quelques nouvelles. – Ah! dieux, reprit Lycidas se hastant tousjours
        de marcher, si Astrée eut voulu rabattre un peu de sa suffisance
        accoustumée, elle eust bien peu me garentir de la peine que je
        vay prendre; mais je croy qu’elle n’est
        au monde que pour la ruine de nostre maison.</p>
        <p>Ce fut-là le dernier mot qu’elles ouyrent, pource qu’il s’estoit
        desja un peu esloigné. Cela fut cause que se doutans bien qu’il
        n’eut sceu les appercevoir, elles sortirent, et ne furent pas plus-tost
        r’entrées dans la grande allée, qu’elles virent que
        Phillis revenoit seule. Elles l’attendirent donc, et d’abord qu’elle se
        fut <pb n="263"/> approchée: Et bien! luy dit Astrée, je
        pense que Lycidas est bien en colere contre moy? – Mais, respondit
        Phillis, n’en a-t’il pas raison? croyez-vous qu’il ait si peu
        d’interest pour Celadon, qu’il ne doive hayr ceux qui sont cause de sa
        perte? – Helas, ma sœur, reprit Astrée, j’avoue que la premiere
        fois qu’il se perdit j’en fus vrayment la cause, et que je fis un peu
        de faute de le condamner si legerement, mais aujourd’huy ne se doit-il
        pas accuser luy-mesme de son malheur? A qui peut-il reprocher quelque
        manquement, qu’à sa mauvaise humeur qui l’a porté si
        indiscrettement à la recherche de mille faveurs qu’il a obtenues
        de mon innocence, soubs la tromperie dont il s’estoit couvert?
        Voyez-vous, Phillis, la conservation de ce berger me devoit estre bien
        chere, mais celle de mon honneur luy devoit bien estre pour le moins
        aussi considerable; cependant vous avez veu mille fois qu’il n’en a
        point fait de conte, et qu’il ne cessoit de me baiser et de
        m’embrasser, abusant insolemment de la liberté que je donnois
        à la qualité d’Alexis, et dont je ne luy eusse pas
        laissé la moindre partie, s’il eust paru devant moy soubs la
        personne de Celadon. Ce n’est pas que je ne recognoisse desja,
        qu’insensiblement je me pourrois resoudre à luy pardonner cette
        offense; mais quand je me remets dans l’esprit l’image des choses
        passées, je meure si je n’entre dans un tel transport, que si je
        luy pouvois ordonner une peine plus grande que celle à quoy je
        l’ay sousmis, je pense que je le ferois. – Vrayment, ma sœur, adjousta
        Phillis, je ne pense pas que bergere de Forests ait jamais eu des
        repentirs plus hors de saison que les vostres! De mesme me
        tesmoignastes-vous avoir quelque regret de la perte de Celadon, la
        premiere fois que vous le vistes perir. Voyez-vous, Astrée, je
        trouve ces remords tres-inutiles, et j’eusse mieux aymé vous
        voir relascher quelque chose de cette rigueur, que vous avez
        exercée contre luy, bien que c’eust esté en quelque
        sorte, au prejudice de cette extreme discretion, que vous vouliez qu’il
        eust pour vous, que vous voir aujourd’huy dans la peine où vous
        estes, pour guerir le mal que vous avez fait. – Ma sœur, reprit
        Astrée, croyez-moy, que, qui pourroit comme cela disposer de ses
        mouvements, auroit une qualité qui le releveroit par dessus la
        nature de tous les hommes. Nous sommes trop foibles pour avoir cet
        empire sur nous, il faut que nous observions, comme par force, les loix
        que nos passions nous imposent, sans qu’il nous soit possible de
        prevoir sur le champ, les accidents qui nous en peuvent arriver.
        Pensez-vous <pb n="264"/> qu’en cet instant, que l’honneur m’a dit que
        Celadon estoit indigne de vivre, j’aye creu que j’aurois quelque regret
        de l’avoir fait mourir? Nullement. Au contraire, j’ay creu que je
        devois cette vengeance à ma reputation, et que je serois
        tousjours fort contente de l’avoir conservée aux despens mesmes
        de la vie de ce berger. – Cependant, dit Phillis, vous voyez à
        quoy nous en sommes, vous voudiez, peut-estre, n’estre jamais
        entrée en colere contre luy, et l’avoir receu avecque joye, lors
        que Leonide vous l’a presenté? – Je voudrois, respondit
        Astrée, qu’il ne se fust jamais disposé à me
        decevoir, afin que sans me faire tort j’eusse pu luy rendre une partie
        de ce que je dois à l’amitié qu’il m’a portée;
        mais puis que ce malheur est avenu, j’avoue que, quelque regret que
        j’en ressente, je ne sçaurois condamner ce que j’ay fait.</p>
        <p>Disant cela, Astrée, qui estoit la plus avancée,
        outrepassa la grande allée, comme voulant se retirer dans la
        maison, à cause qu’il se faisoit desja un peu tard. Mais Diane
        qui s’en prit garde, et qui n’avoit pas moins d’horreur de ce lieu, que
        de quelque obscure prison, n’y voulant entrer, que lors que la nuict
        les y contraindroit: Ma compagne, luy dit-elle, il me semble que nous
        aurions encore assez de jour pour aller jusqu’au Labyrinthe, et si vous
        le trouviez à propos, nous irions faire un tour
        jusques-là. – Allons, luy respondit
        Astrée, où il vous plaira.</p>
        <p>Alors elles prirent un peu sur la main gauche, et s’estans
        jettées dans l’allée qui les devoit conduire
        jusqu’à ce Dedale, aussi-tost elles apperceurent Leonide qui
        venoit à grands pas, et qui portort la contenance d’une personne
        qui a quelque grand suject de douleur. Cela fit un estrange effect dans
        l’ame d’Astrée, car luy estant resté quelque esperance
        que cette nymphe arresteroit les desseins de Celadon, dés
        qu’elle la vid revenir seule, à peine qu’elle n’en mourut de
        desplaisir. Les premiers tesmoignages qu’elle en donna parurent sur son
        visage, et puis ayant commencé à souspirer: Ah dieux!
        dit-elle, mes compagnes, voylà Leonide qui nous vient annoncer
        la mort de Celadon. – C’est, respondit Phillis, ce que vous ne devez
        pas trouver estrange, puis que vous l’avez desirée, et que vous
        luy avez si absolument commandé de la rechercher.</p>
        <p>Disant cela, la nymphe arriva si pres d’elles, qu’il leur fut facile de
        remarquer le trouble où estoit son esprit; et par ce que
        Leonide estoit un peu en colere contre Astrée, pour le mauvais
        traittement qu’elle avoit fait à Celadon, dés qu’elle les
        apperceut, elle se voulut jetter dans une autre allée, afin de
        ne les rencontrer point. <pb n="265"/> Mais Phillis luy couppant chemin
        l’attaignit, et la supplia de demeurer, ce qu’ayant enfin obtenu sur
        elle, soudain qu’elle fut en la presence d’Astrée: Vous avez
        raison, sage nymphe, luy dit la bergere, de fuyr l’abord d’une
        miserable, qui a pourtant plus de suject de se plaindre de vous, que
        vous n’en avez de la hayr. – Vous avez suject, respondit un peu
        froidement Leonide, de vous plaindre de moy, comme de la personne du
        monde qui a contribué le plus de soing et de peine à vous
        procurer le bien que vous avez refusé, et que vous ne possederez
        jamais, car les dieux sont trop justes pour ne vous punir pas de vostre
        cruauté, par quelque estrange supplice. – Les dieux, reprit
        Astrée, lisent dans mon ame, et jugent de ma volonté,
        s’ils y trouvent du crime, je ne refuseray jamais quelque peine qu’ils
        me veuillent imposer, mais je croy bien qu’ils espargneront mon
        innocence, et qu’ils ne trouveront pas dequoy me condamner. – Tous ces
        discours, dit Phillis, ne me guerissent pas l’esprit, je veux
        sçavoir où est Celadon. Pour Dieu! belle et sage
        Leonide, ostez-moy de la peine où j’en suis. – Vous
        sçavez donc bien, respondit Leonide, que Celadon est en vie? –
        Je sçay, repliqua Phillis, une partie de ce qui s’est fait
        aujourd’huy à son occasion, et combien cruellement cette
        fascheuse l’a condamné une seconde fois à se desesperer.
        – Puis que cela est, dit la nymphe, je vous veux advertir de ce qui est
        arrivé depuis, afin que vous jugiez si Astrée n’est pas
        la plus mauvaise fille du monde, de dire
        encore, qu’elle a du suject de se plaindre de moy.</p>
        <p>A ce mot Leonide s’alla asseoir sur l’herbe un peu à
        costé de l’allée où elles estoient, et Diane,
        Astrée et Phillis s’estant assises autour d’elle, la nymphe leur
        parla en ces termes: Si je ne voyois que le jour est prest à
        finir, et qu’il ne me sçauroit donner le temps de vous dire
        beaucoup de choses, je vous esclaircirois l’esprit de toutes les
        doubtes où vous pouvez estre, pour ce qui regarde la vie que
        Celadon a menée, depuis que nous le retirasmes de l’eau, mais en
        attendant que je vous raconte cette histoire avecque plus de loisir, je
        vous diray que, dés le moment qu’Astrée a esté
        separée de nous, j’ay couru apres Celadon, que j’ay atteint
        facilement, parce qu’il ne croyoit pas que je le suivisse. Et me
        jettant à ses bras, comme si j’eusse eu crainte qu’il eust
        esté en estat de s’outrager: Berger, luy ay-je dit,
        Astrée vous mande que vous viviez, et que vous l’aymiez. Il a
        esté un peu surpris à la verité car, comme je vous
        ay desja dit, il ne me croyoit pas si pres, et mesmes qu’il m’avoit veu
        courir apres Astrée; mais se tournant vers moy, et me regardant
        avec une froideur incomparable: Astrée, m’a-t’il respondu, ne
        desire plus que je vive, puis qu’elle m’a commandé de mourir;
        et c’est à tort qu’elle m’ordonne que je l’ayme, puis que
        malgré sa rigueur, je ne puis empescher que mon ame ne l’adore,
        plus religieusement qu’elle n’a jamais fait.</p>
        <p>J’avoue que je me suis estonnée de le voir si composé,
        car je m’imaginois de le trouver tout en fureur; mais ne laissant pas
        d’en tirer un mauvais augure: Celadon, ay-je adjousté, je ne
        vous dis rien qu’elle n’avoue, et qu’elle ne vous die elle-mesme, si
        vous prenez la peine de la revoir. – Moy? s’est-il escrié se
        reculant d’un pas, ah! belle Leonide, cela n’est plus en ma puissance,
        vous avez ouy quel a esté l’arrest qu’elle a prononcé
        contre moy, c’est son dessein que je l’execute, aussi n’y
        rapporteray-je point de difficulté, je suis disposé de
        tout temps à l’observation de ses ordonnances et le plaisir que
        j’aurois à vivre ne sçauroit estre plus grand que celuy
        que j’auroy à luy obeyr. – Mais, ay-je repris, que pensez-vous
        que je devienne, croyez-vous que je vous abandonne dans ce transport?
        Assurez-vous, Celadon, que je ne vous quitteray point, et que
        j’empescheray, tant qu’il me sera possible, que vous ne vous fassiez du
        mal. – Sage nymphe, m’a-t’il respondu, quand vous n’auriez pas resolu
        de me quitter, la nuict vous y contraindra, elle sera plus puissante
        à vous le persuader que toutes mes supplications ny mes paroles
        ; aussi ne me mets-je pas beaucoup en peine de vous en solliciter.
        L’horreur des tenebres, et la solitude de ce bois ne conviennent
        nullement avec les craintes et les frayeurs qui sont ordinairement dans
        l’esprit d’une fille; c’est pourquoy vous devez estre plus amie de
        vostre repos que du mien, et n’avoir pas tant de soing d’empescher ma
        mort, qu’il ne vous en reste pour eviter la vostre. – Vous avez beau me
        prescher, luy ay-je dit, j’y suis resolue, et je ne me separeray point
        de vous, tant que vous serez en si mauvaise humeur; que si l’horreur
        de cette solitude m’imprime quelques craintes dans l’ame, sans doute
        les dieux permettront que je les surmonte. – C’est en quoy, a-t’il dit
        assez promptement, vous vous decevez, car le meilleur office que vous
        me pussiez rendre, seroit de consentir à ce que la justice
        d’Astrée a destiné de moy. Croyez-moy, Leonide, cette
        bergere ne faillit jamais en ce qu’elle commanda, et je ne
        sçaurois faillir, non plus, de quelque facon que je luy obeysse.
        Permet- <pb n="267"/> tez donc que j’acheve de luy donner le contentement
        qu’elle me demande, et ne souffrez pas qu’elle vous haysse, de quoy
        vous y aurez mis quelque empeschement.</p>
        <p>Cependant qu’il me disoit toutes ces raisons, j’ay porté tout
        à coup ma pensée sur les mesmes paroles que vous luy avez
        dites, dans la colere où vous vous estes mise, et m’imaginant
        d’avoir trouvé une bonne invention pour le consoler: Celadon,
        luy ay-je dit, je ne veux pas empescher que vous ne rendiez à
        vostre bergere toute l’obeyssance que vous luy devez; mais aussi, je
        ne veux pas que vous passiez au delà, ny que vous vous figuriez,
        pour vous affliger, des choses qui ne sont pas. Voyons, je vous prie,
        quel a esté le commandement qu’elle a fait, et si nous y pensons
        bien, nous trouverons que nous n’avons pas beaucoup de suject de nous
        en plaindre. – Aussi a-t’il adjousté, n’en murmure-je pas
        seulement, c’est assez que je sçache qu’elle veut que je ne sois
        plus, et cela ne pouvant arriver que par ma mort, je dois recourir
        à ce remede. – Je ne pense pas, luy ay-je dit, qu’elle ait eu
        cette pensée, car elle s’en fust mieux expliquée qu’elle
        n’a fait. Je croy bien que son dessein a esté de vous tesmoigner
        qu’elle a quelque honte d’avoir estée [sic!] trompée, et
        peut-estre de vous avoir accordé quelques privautez trop
        particulieres. Mais quand il a esté question d’en ordonner la
        penitence, croyez-moy, Celadon, qu’elle ne s’est pas addressée
        à vous. – Et à qui donc? a-t’il adjousté. – A
        Alexis,luy ay-je respondu. – Ah! Leonide, a-t’il repris incontinent,
        je voy bien où vous voulez tumber, assurez-vous que vous n’en
        viendrez pas à bout. J’ay leu trop clairement sur le visage
        d’Astrée la volonté qu’elle a que je me perde, et
        souvenez-vous que s’il luy est eschappé de nommer Alexis au lieu
        de Celadon, ç’a esté que ce nom de fille ne luy a pas
        semblé si odieux que l’autre, ou qu’ayant eu, depuis peu, le nom
        d’Alexis en la bouche et dans la memoire plus souvent que le mien, il
        ne luy a pas esté possible de s’empescher de le nommer, mais,
        quoy que c’en soit, ç’a tousjours esté à moy
        qu’elle a parlé, ç’a esté en me condamnant par la
        fureur de ses regards, et en se desmeslant de mes bras avecque plus de
        violence que si j’eusse esté quelque lyon ou quelque satyre.</p>
        <p>Avec semblables paroles il s’alloit tousjours esloignant, et moy qui
        voyois bien que la nuict approchoit, et qui sçavois que quelque
        semblant que j’eusse fait d’estre bien resolue à surmonter les
        frayeurs et les horreurs de la nuict, je n’aurois jamais assez
        <pb n="268"/> de courage pour obtenir cela sur mon esprit. – Mais enfin,
        Celadon, luy ay-je dit, quelle est la resolution que vous avez faite?
        – Conforme, m’a-t’il respondu, au commandement que la belle
        Astrée m’a fait. – Vous n’entreprendrez donc rien contre vous,
        ay-je adjousté, car encore qu’elle vous ait ordonné de
        mourir, elle ne vous a pas commandé de vous tuer vous-mesmes. A
        ce mot il s’est mis à penser un peu et quand j’ay veu qu’il ne
        me respondoit point: Je ne treuve pas, ay je continué, que son
        ordonnance vous doive troubler, car dés que vous vinstes au
        monde, cette loy vous fut imposée par la Nature qui vous ordonna
        de mourir dés qu’elle commença de vous faire vivre. Et
        certes puisqu’Astrée ne vous a point assigné de temps, je
        serois d’avis que vous attendissiez de luy obeyr, jusqu’à ce que
        la foiblesse de vostre humanité, exige de vous ce tribut qu’elle
        reçoit de toutes les creatures.</p>
        <p>– Belle nymphe, m’a-t’il dit alors, Astrée ne m’a point
        assigné de temps, parce qu’elle sçait bien, que je ne
        dois pas estre moins prompt à l’execution de ses ordonnances,
        qu’elle l’est à les prononcer. Je ne doute point qu’elle n’ait
        voulu que le mesme jour qui lui a fait cognoistre ma faute, serve pour
        la vanger et pour me punir; je vous conjure donc de ne vous opposer
        plus au desir que j’en ay. Que s’il vous reste dans l’ame quelque
        petite marque de la bonne volonté qu’autrefois vous m’avez
        tesmoignée, je vous conjure de m’en donner cette derniere
        preuve. Dittes à cette belle ingratte, (car vous la verrez sans
        doute dans une joye nom-pareille, à cause du malheur qui m’est
        arrivé,) que je n’ose pas m’affliger de mon trespas, de crainte
        que ma douleur fust un legitime suject pour provoquer la sienne;
        assurez-la que de toutes les faveurs qu’elle m’a jamais faites je tiens
        cette-cy pour la plus grande, puisqu’il Iuy a plu de me delivrer en un
        moment, de tous les ennuis qu’elle estoit capable de me faire souffrir.
        Je ne croy pas qu’apres ma mort il reste à cette belle fille de
        la colere contre moy; que si par malheur son esprit n’estoit pas assez
        vangé, par pitié faites qu’elle me pardonne le surplus de
        mon crime. Je voudrois bien en faire moy-mesme la penitence, mais n’en
        ayant pas le temps, et ne la pouvant mieux satisfaire que par la perte
        de ma vie, dites-luy, belle nymphe, que je la vay finir pour l’amour
        d’elle, et que, comme il n’y avoit qu’elle pour qui je voulusse vivre,
        aussi n’y avoit-il qu’elle, qui me pust faire resoudre à mourir.</p>
        <p>Belles bergeres, j’avoue que j’ay ouy tout cela sans luy rien <pb n="269"/>
        dire, car mon cœur s’est tellement attendry, que je n’ay plus
        pensé qu’à seicher les larmes qui commençoient
        à me mouiller le visage; de sorte qu’au mesme temps que j’ay
        voulu ouvrir la bouche pour luy dire quelque chose: Mais, a-t’il
        continué, c’est trop languir dans un si beau dessein, c’est trop
        resister à la volonté d’Astrée, qui auroit un
        nouveau suject de me condamner, si elle estoit advertie du retardement
        que j’apporte au plaisir qu’elle recevra de ma mort: Adieu, belle
        nymphe, adieu sage Leonide, ne soyez pas comme Astrée,
        insensible aux traicts de la compassion, et permettez, je vous supplie,
        que je desrobe un baiser à vostre main, pour assurance que vous
        en obtiendrez un de cette bergere, ou pour le moins que vous prendrez
        la peine de le luy demander, pour une marque de la volonté
        qu’elle aura d’oublier toutes mes offenses.</p>
        <p>A ce mot, ô dieux! je meurs quand j’y pense, il a pris ma main,
        et l’ayant portée à sa bouche jusqu’à trois fois,
        il s’en est eschappé, et s’est mis à courir avec tant de
        force, qu’encore que je me sois hastée de le suivre, je l’ay
        perdu de veue en fort peu de temps. Cet accident a failly à me
        faire enrager, je ne sçavois à quoy me resoudre, j’estois
        hors d’esperance de le rencontrer, et cependant je ne pouvois
        comprendre comme je pourrois obtenir sur moy de m’en revenir sans luy.
        Enfin dans cette confusion de pensées, tantost apprehendant le
        mal qui luy pouvoit arriver, et quelquefois blasmant vostre rigueur un
        peu trop soudaine, j’ay veu que le jour alloit finir, et ne jugeant pas
        qu’il fust desormais possible de remedier à ce malheur, je suis
        revenue sur mes pas, appellant, de temps en temps Alexis et Celadon;
        mais n’ayant ouy personne qui ait daigné respondre à ma
        voix, ma douleur en est devenue presque insupportable, et a peint
        dessus mon visage les couleurs de mort que vous y avez
        remarquées sans doubte, quand je suis arrivée aupres de vous.</p>
        <p>Tel fut le discours de Leonide, qui mit de si estranges frayeurs dans
        l’esprit d’Astrée, qu’à peine qu’elle n’en perdist le
        jugement. Pour ce coup son œil ne s’ouvrit pas aux larmes, car son cœur
        estoit tellement oppressé de la douleur qu’elle ressentoit,
        qu’il luy fust impossible de pleurer, mais en eschange ses sanglots
        sortirent avec tant de violence, qu’ils luy osterent entierement la
        liberté de la parole. Phillis qui cognoissoit l’humeur de sa
        compagne, et qui craignoit que cette derniere nouvelle du desespoir de
        Celadon, achevast de la desesperer elle-mesme, resolue d’y apporter
        quelque <pb n="270"/> sorte de remede: Belle nymphe, dit-elle, s’adressant
        à Leonide, puisque Lycidas est en campagne, je m’assure qu’il
        remediera à tous ces desordres, et qu’il ne reviendra pas sans
        l’avoir guery, ou sans avoir pour le moins pris sa bonne part des
        desplaisirs de mon frere: Helas! dit Astrée, pouvant à
        peine hausser la voix, helas! ma sœur, il est bien à craindre
        que la fureur de Celadon previenne le secours de Lycidas, ou que le
        desespoir de l’un surmontant les persuasions de l’autre, ne l’attire
        dans le mesme precipice, ou peut-estre il s’est desja jetté, et
        en ce cas je serois doublement criminelle, ayant commis deux homicides
        en la personne de Celadon, et pour avoir fait aller ma vengeance
        jusques sur l’innocence de Lycidas.</p>
        <p>A ce mot Leonide se levant, et prenant Astrée par la main: Il
        est vray, luy dit-elle, que je ne sçaurois excuser vostre
        cruauté car sans mentir, elle a esté trop extraordinaire.
        Mais puisque vous n’estes pas maintenant en estat d’y remedier, je suis
        d’advis que nous ne parlions de cet accident, qu’à ceux qui
        seront capables de nous y servir. Diane, Astrée et Phillis
        l’ayans treuvé à propos toutes quatre, reprindrent le
        chemin de la maison, et y arriverent au mesme temps qu’Adamas achevoit
        de conclure les articles du mariage de Paris, dont les conditions ne
        furent pas si secrettes que quelques-uns de ses domestiques n’en
        apprinssent la verité, qui, se la redisans entr’eux, furent
        cause que le bruit s’en espandit jusques hors de la maison, et
        delà presque par tous les hameaux voisins.</p>
        <p>Bellinde n’apperceut pas plustost Diane, qu’elle l’appella, et luy
        rendit compte de ce qu’elle venoit d’arrester avec le Druide; de quoy
        cette bergere fut si surprise, quelques advertissements que sa mere luy
        en eust donnez, qu’elle en faillit à esvanouyr; toutefois luy
        restant quelque lumiere de ce jugement, qui la rendoit si
        avisée, et si considerable par dessus toutes les bergeres de
        Forests, elle dissimula sa douleur le mieux qu’elle put, et s’adressant
        à Bellinde: Mais, madame, luy dit-elle, il me semble que cecy
        est un peu bien precipité! – Ma fille, luy respondit Bellinde,
        une bonne action ne peut jamais estre faite trop tost, et d’ailleurs je
        ne sçaurois faire icy beaucoup de sejour, puisque vous
        sçavez bien que ma condition m’appelle autre-part, c’est
        pourquoy dés ce soir il faut que ce mariage s’acheve. Disant
        cela, elle se retira dans sa chambre pour faire quelque priere aux
        dieux, de faveur de cet hymenée, et laissant Diane seule, Amour
        sçait <pb n="271"/> de combien de soucis son ame fut
        travaillée! En cet instant elle voulut resortir de la maison,
        peut-estre pour faire quelque action desesperée; mais Phillis
        qui estoit aussi restée seule, parce qu’Adamas parloit à
        Leonide et à Astrée, courut à elle, et se mit
        à l’entretenir. Diane qui n’eust pu cacher son desplaisir, quand
        elle eust esté la plus artificieuse fille du monde, et qui vid
        outre cela qu’elle pouvoit confidemment le communiquer à sa
        compagne; elle commença de luy en faire le discours, mais
        accompagné de tant de souspirs et de larmes, que Phillis en fut
        veritablement touchée, et s’estonna de la contrainte dont
        Bellinde tyrannisoit sa volonté.</p>
        <p>Cependant Adamas s’alloit informant de la negotiation de Leonide, et
        si-tost qu’il en eut appris le succez: O dieux! s’escria-t’il,
        qu’avez-vous fait? Astrée, vous allez estre cause de la perte
        du plus aymable et du plus fidelle berger qui ait jamais habité
        sur les rives de Lignon. – Mon pere, luy respondit Astrée, nous
        serons bien-tost quittes luy et moy, car si je suis cause de sa mort,
        il ne sera pas long-temps sans se pouvoir vanter d’avoir esté
        l’autheur de la mienne; il me fasche seulement dequoy la façon
        dont il a traitté avecque moy, m’empesche de mourir avec
        honneur, car je crains qu’il me reste tousjours un blasme de luy avoir
        permis des choses, ausquelles il n’eut jamais aspiré, s’il
        n’eust manqué d’amour et de discretion. – Ma fille, reprit
        Adamas, souvenez-vous que ces deux deffauts dont vous l’accusez, sont
        les deux perfections qui luy devoient faire esperer de vous un
        traittement bien plus doux que celuy qu’il en a receu. Jamais il n’a
        failly ny contre le respect, ny contre l’amour, et si vous
        sçaviez bien quelles ont esté les actions de sa vie, vous
        en jugeriez sans doubte comme moy. – Je n’ay gardé, mon pere,
        repliqua la bergere, de sçavoir ce qu’il a fait depuis qu’il se
        jetta dans Lignon, car n’ayant jamais creu qu’il eust eschappé
        de ce peril, je me suis souvenue de luy, seulement comme d’une personne
        que j’avois estimée, et pour qui j’avois eu une meilleure
        inclination que ne le requeroit la hayne qui estoit entre nos peres. –
        Et bien! luy dit le Druide, je vous en instruiray aussi-tost que
        j’auray commandé à quelqu’un de le suivre. – Lycidas,
        adjousta Astrée, est desja party pour cela. – Il suffit donc,
        reprit le Druide, car ce berger a assez d’esprit et d’affection pour ne
        rien oublier de tout ce qui peut estre necessaire à cette recherche.</p>
        <p>Disant cela, il prit Astrée par la main, et l’ayant menée
        en un <pb n="272"/> coing de la sale, il commanda à Leonide d’aller
        entretenir Diane et Phillis et puis commença son discours en
        cette sorte: J’ay à vous dire, ma chere fille, tant de choses
        de la passion de ce berger, que quand vous n’auriez jamais eu d’autres
        preuves de son amour que celles que je vous donneray, vous seriez
        obligée à l’aymer plus que tout le reste des hommes. Vous
        croyez qu’il a manqué d’amour et de discretion, mais dans le
        recit que je vous feray, vous remarquerez de si estranges tesmoignages
        de l’un et de l’autre, que vous admirerez sa constance, et vous
        estonnerez de sa vertu. Il ne faut pas, Astrée, que vous vous
        imaginiez desormais que je ne sçache jusqu’aux moindres accidens
        de vostre vie; j’en ai esté instruit par celuy-là mesme
        qui les a causez et ressentis, et qui pour rien du monde ne m’eust
        voulu mentir d’une seule parole. Et afin que vous ne vous estonniez pas
        dequoy j’ay esté si soigneux de sa conservation; il faut que
        vous sçachiez que les dieux ont attaché le repos de ma
        vieillesse à celuy dont ce berger doit jouyr, et que l’estat de
        mes vieilles années doit estre tel que je le procureray à
        Celadon. Jugez si je n’ay pas bien du suject de me plaindre de vous,
        maintenant que vous avez destruit mes esperances, et que soubs un
        pretexte d’honneur où vous vous estes fondée un peu trop
        scrupuleusement, vous m’avez mis en estat de n’avoir jamais aucun
        contentement au monde! Toutefois, continua-t’il, je n’ose pas
        desesperer de leur bonté, de peur de me rendre indigne de leurs
        graces, et c’est pour cela que je recevray favorablement, quoy que ce
        soit qu’ils m’envoyent, estant du tout resigné à leur
        volonté. Mais afin que vous n’accusiez pas Celadon d’avoir
        esté en quelque sorte complice des malheurs qui me pourroient
        arriver, et qu’au contraire c’est à vostre rigueur qu’on en
        pourroit imputer toute la faute, je vay vous apprendre sa vie depuis le
        moment que vous le bannistes d’aupres de vous.</p>
        <p>Vous sçavez bien, Astrée, qu’à cet instant il
        s’alla precipiter dans Lignon, mais il ne s’y noya pas pourtant, car le
        courant de l’eau l’ayant jetté de l’autre costé sur le
        sable, il y fut secouru par Galatheé, Silvie et Leonide, qui
        l’emmenerent secrettement dans le Palais d’lsoure.</p>
        <p>Alors il se mit à luy raconter la passion que Galathée
        eut pour luy, les regrets que fit Celadon, apres qu’elle luy eut fait
        desrober ses lettres, sa contrainte, ne sçachant de quelle
        façon il pourroit refuser les offres de la Nymphe, sa maladie,
        ses recheutes, et enfin sa sortie soubs l’habit et soubs le nom de
        Lucinde. En suitte de <pb n="273"/> cela, il luy dit la vie qu’il avoit
        commencée dans sa caverne, les inventions dont Leonide se servit
        pour l’en retirer, les occupations qu’il eut en dressant ce Temple
        à la Déesse Astrée, les difficultez qu’il avoit
        faites de permettre qu’on fist une copie du portraict qu’il avoit
        d’elle, les ravissements qu’il eut ce matin là qu’elle luy vint
        bastir un vain tombeau, en la compagnie de tous les bergers et de
        toutes les bergeres de Lignon; et enfin par quel moyen il l’avoit fait
        consentir à se laisser voir soubs l’habit d’Alexis.</p>
        <p>Or, dit Adamas, en continuant, vous sçavez mieux que moy tout ce
        qui est arrivé depuis. Mais afin que vous ne soyez plus en
        colere dequoy vous luy avez permis tant de privautez, je vous apprends,
        que ce qu’un autre eust tenu pour faveur, il le recevoit comme un
        supplice, et que je l’en ay veu si souvent affligé, que j’ay
        desiré mille fois que vous n’eussiez point tant d’affection que
        vous en tesmoigniez. Et de fait, Astrée, si vous prenez la peine
        d’y repenser, vous treuverez que vous avez presque tousjours
        commencé de le caresser et de le baiser, car je sçay bien
        assurément qu’il eust mieux aymé mourir que
        l’entreprendre, et que mesme il s’en fust defendu s’il n’eust eu peur
        de vous faire soupçonner quelque chose de son desguisement.
        Voylà, ma fille, quelle a esté la vie de vostre Celadon,
        duquel vous avez si ardemment desiré la possession, et de
        laquelle vous avez tenu si peu de compte, quand il vous a esté
        permis de l’obtenir; que si le Ciel permettoit que Lycidas nous le
        ramenast, promettez-moy que vous luy ferez bon visage, et que vous
        oublierez toutes les injures que vous croyez
        qu’il a commises contre vous.</p>
        <p>Astrée qui n’avoit pas perdu un seul mot de tout le discours du
        Druide, et qui dans la consideration de tant de succez s’estoit
        confirmée en la creance que son berger estoit
        véritablement innocent: Mon pere, luy dit-elle, s’il arrive que
        Lycidas me ramene Celadon, ce que je ne dois pas attendre,
        sçachant combien il est prompt en toutes ses resolutions, je
        vous promets que je vivray avec luy comme vous me l’ordonnerez, et
        qu’à la moindre marque que j’auray de son repentir, je seray
        bien aise de luy faire cognoistre que, quelque rigueur dont j’aye
        usé envers luy, je n’ay jamais manqué d’amitié, ny
        de cognoissance de ce que je doibs à ses services.</p>
        <p>A ce mot Adamas l’ayant baisée au front, l’emmena où
        estoient Leonide, Phillis et Diane, et s’en alla dans la chambre de
        Bellinde, pour la conjurer de remettre les nopces de Paris jusqu’au
        lende-<pb n="274"/>main, qu’il croyoit n’avoir plus aucun suject de
        s’affliger pour l’esperance qu’il avoit d’apprendre des nouvelles
        d’Alexis. A quoy Bellinde ayant consenty, Diane en fut incontinent
        advertie, qui voyant son malheur encore esloigné d’une nuict,
        diminua un peu de l’extreme affliction dont elle estoit saisie.</p>
        <p>Cette journée se passa de la sorte dans la maison d’Adamas,
        cependant que dans Marcilly Amour faisoit naistre des effects bien
        contraires; pour ce coup les forests et les bocages perdirent la
        douceur qu’ils souloient faire gouster à leurs habitans, et la
        ville en eschange se despouilla de toutes les horreurs que la crainte
        et les armes y avoient fait regner depuis le commencement de la
        rebellion de Polemas. Amasis s’alloit tous les jours confirmant dans
        l’esperance d’obtenir bien tost une paix entiere; Sigismond estoit
        ravy par les charmes qu’il remarquoit sur le visage et dans la bonne
        volonté de Dorinde, et Rosileon assuré de la constance et
        de l’amour de Rosanire, ne respiroit que son depart, pour aller jouyr
        des faveurs, qu’elle ne luy pouvoit accorder qu’en la presence
        d’Argyre. Damon estoit sur le poinct d’achever son mariage avecque
        Madonte, qui croyoit bien devoir ce gage de son amour aux merites et
        à la valeur de son Chevalier; et Alcidon n’ayant plus rien
        à combattre dans l’esprit de Daphnide, n’attendoit que le
        desenchantement de la fontaine pour consommer le sien. Ligdamon et
        Silvie estoient aussi en tres-bonne intelligence.</p>
        <p>Mais parmy toutes ces felicitez celle de Lindamor pouvoit passer pour
        extreme. Ce chevalier, resolu de suivre les conseils que le Druide luy
        avoit donnez, ne fut pas plustost hors du lict, qu’il s’en alla dans la
        chambre de Sigismond, et y ayant treuvé Rosileon, qui estoit
        venu faire une partie avecque luy pour aller à la chasse, fut
        bien aise d’avoir treuvé cette occasion de les entretenir
        cependant qu’ils seroient ensemble. Ainsi apres leur avoir donné
        le bon jour, et les avoir assurez qu’il les accompagneroit, pour leur
        montrer les lieux les plus propres à leur faire avoir du plaisir
        : Mais, Seigneurs, leur dit-il, en sousriant, si j’ay l’honneur de vous
        servir en cette chasse, ne dois-je pas esperer que vous me favoriserez
        en celle que je poursuis il y a si long-temps? Sigismond qui entendit
        presque ce qu’il vouloit dire, car Dorinde luy avoit raconté
        quelques particularitez de l’amour de ce chevalier: Pour ce qui me
        regarde, luy respondit-il, vous ne devez nullement doubter que je ne
        vous serve, et que je ne vous assiste de tout mon pouvoir, pourveu que
        je sçache de quelle façon je <pb n="275"/> m’y dois
        gouverner. – De moy, adjousta incontinent Rosileon, je ne pense pas que
        Lindamor osast doubter, car il sçait bien jusqu’à quel
        poinct je l’estime. – Seigneurs, reprit Lindamor, l’assurance que vous
        me donnez de vostre bonne volonté, m’est trop avantageuse pour
        ne la cherir pas comme mon souverain bien, je prendray donc tantost la
        hardiesse de vous en entretenir, afin que vous puissiez juger s’il sera
        juste que j’obtienne le secours que je vous veux demander. – Si je ne
        me trompe, dit Sigismond, nous aurons bien à cette heure le
        loisir d’en dire quelque chose, car je ne pense pas que nous puissions
        voir la Nymphe qu’il ne soit un peu plus tard. – Ce n’a pas esté
        pourtant, reprit Lindamor, le principal suject qui m’a amené,
        puisque je n’ay eu d’autre consideration que celle de vous venir rendre
        mon devoir; toutefois, puisque vous desirez que je profite de ce peu
        de temps, et que vous disant les actions de ma vie les plus
        cachées, je vous fasse cognoistre des pensées dont mon
        ame s’est nourrie depuis deux ou trois ans; je vous supplie de ne me
        condamner pas de temerité, si j’ay osé porter mon
        ambition plus haut que mon merite et ma naissance ne me devoient faire
        aspirer, mais de croire plustost que ç’a esté un effect
        de la puissance de Galathée, qui me desrobant la raison, ne m’a
        pas mesme laissé du jugement ce qu’il m’en falloit, pour
        cognoistre que je ne suis nullement digne d’elle.</p>
        <p>Je vous diray donc, seigneurs, qu’à ce matin Adamas ayant pris
        la peine de venir dans ma chambre, et comme charitable et officieux
        amy, m’ayant proposé quelques expedients pour me rendre plus
        facile la possession de cette belle Nymphe, il n’en a point
        treuvé de plus doux ny de plus necessaire que vostre faveur, sur
        laquelle il a fondé tout l’establissement de ma fortune: Car
        m’a-t’il dit, s’il est vray que ces Princes ayent de la bonne
        volonté pour vous, et qu’ils en fassent la recherche aupres de
        la Nymphe, il est certain que dans le souvenir qu’elle aura des faveurs
        dont ils l’ont si estroittement obligée, il est presque
        impossible qu’elle leur refuse quoy que ce soit qu’ils luy puissent
        demander. Voyla donc, seigneurs, quel a esté son avis, que je me
        suis resolu de suivre, sans penser que c’estoit en moy une imprudence,
        de ne juger pas, que quelque grande que soit la necessité que
        j’ay de vostre assistance, je ne devois jamais entreprendre de vous
        importuner. Toutefois, puisque je l’ay osé, et que les offres
        que vous m’avez faites me permettent d’esperer que vous me ferez
        l’honneur de vous employer pour moy, je vous diray librement que ce qui
        me doit arriver de bien ou de mal dans le succez de ma vie, ne depend
        desormais que de l’octroy ou du refus d’Amasis, sur la priere que vous
        luy ferez de me donner la possession de Galathée. Et afin que
        vous ne croyiez pas que vous ayez à vaincre d’autres volontez
        que celles de cette grande Nymphe, bien que ce soit en moy un peu trop
        de vanité, je vous confesseray que l’amitié de celle que
        je recherche ne m’a jamais laissé douter qu’elle ne fust bien
        aise d’y consentir.</p>
        <p>A ce mot Lindamor se mit à leur raconter quelques marques de la
        bonne volonté de Galatée, et apres leur en avoir dit les
        plus remarquables accidens: Genereux Lindamor, reprit Rosileon, vous
        ne devriez faire parler en vostre faveur que les qualitez qu’on
        remarque dans vostre courage et dans vostre vertu; elles seules vous
        peuvent faire acquerir des empires, puisqu’elles vous en donnent le
        merite, toutefois je veux bien me charger de cette commission avec
        Sigismond et Godomar, qui pourront sans doute vous y servir mieux que
        moy, afin que j’aye au moins la gloire d’avoir contribué quelque
        chose à vostre contentement. – Il est tres vray, respondit
        Sigismond, que je ne croy pas que mon frere et moy luy soyons
        entierement inutiles, mais je n’avoueray pas que nous y puissions plus
        que vous, à qui Amasis est extremement redevable. – Quoy que
        c’en soit, adjousta Godomar, nous devons cet office à la valeur
        de Lindamor, et je suis d’avis qu’à la premiere commodité
        que nous en rencontrerons, nous sçachions la volonté
        d’Amasis, qui sera, sans doute, portée à luy donner cette
        recompense pour les services qu’elle en a receus.
        Lindamor les ayant conjurez de s’en souvenir, les accompagna dans la
        chambre de la Nymphe, ou Rosanire, Galatée, Daphnide, Madonte,
        Silvie et les autres, s’estoient desja rendues, et puis tous ensemble
        s’en allerent au Temple, et y demeurerent jusqu’à l’heure du
        disner, apres lequel Amasis fut bien aise d’aller à la campagne,
        et de donner à ses hostes le plaisir de la
        chasse pour les divertir plus agreablement.</p>
        <p>D’autre costé, Clotilde desirant ne perdre point de temps, de
        peur que quelqu’un divertist Gondebaut du desir qu’il avoit desja en
        quelque façon conceu, et luy fit oublier ce qu’il avoit promis
        en faveur de Sigismond, elle s’en alla dans le Cabinet du Roy pour
        achever de le vaincre. Elle le trouva qu’il avoit dans la main la
        lettre du Prince, tesmoignant toutefois en son visage qu’il n’avoit pas
        l’esprit bien satisfait; elle luy dit donc en le surprenant: <pb n="277"/></p>
        <p>Seigneur, n’y pensez plus, il s’en faut tenir à la promesse
        qu’il vous a pleu me faire tantost, et ne souffrir plus que
        l’esloignement de Sigismond et de Godomar vous accuse d’estre mauvais
        pere, ou leur donne le blasme d’estre de mauvais enfans. – Je vous
        jure, Clotilde, luy respondit le Roy, que vous avez deviné ma
        pensée, et qu’il est vray que je resvois maintenant sur ce
        suject, mais je n’y trouve pas tout à fait mon compte, car
        enfin, que deviendra Dorinde? Si je consents qu’elle revienne, c’est
        sans doute que Sigismond continuera ses folies, et que j’auray le
        regret d’en estre tesmoing. Si elle
        demeure pres d’Amasis, je crains que….</p>
        <p>A ce mot, il se teut, branlant la teste deux ou trois fois, et faisant
        un grand souspir. Mais Clotilde qui se douta bien qu’il voulait dire
        qu’il craignoit que cette absence luy fust insupportable, ne voulut pas
        toutefois en faire semblant. Feignant donc le mieux qu’elle put:
        Seigneur, reprit-elle, quand elle demeurera pres d’Amasis, vous ne
        devez pas douter que nous ne trouvions bien des inventions pour guerir
        l’esprit de Sigismond, de la passion qu’il a pour elle. Consentez
        seulement qu’elle vive aupres de cette sage Nymphe, et commandez que
        vos enfants se retirent, car l’absence, qui est un excellent remede
        contre les blessures d’Amour, ne sera
        pas le seul que nous y emploierons.</p>
        <p>Gondebaut se mit à sousrire de la pensée de Clotilde, ne
        croyant pas qu’elle eust deviné la sienne; et cette jeune
        Princesse recognoissant bien qu’il se falloit servir de cette occasion,
        puis qu’il estoit en bonne humeur: Mon Dieu! dit-elle, qu’il me tarde
        que je ne revoye Sigismond pour luy reprocher sa lascheté, et
        pour lui montrer combien peu de soing il a de son honneur, s’estant
        engagé si inconsiderément à aymer une personne qui
        n’approche, ny de son merite, ny de sa qualité. – Ah! dit le
        Roy avec un profond souspir, croyez-moy, Clotilde, que ce n’est pas
        sans raison qu’on peint Amour aveugle; car, et je le dis du plus pur
        de mon ame, il nous rend aveugles nous-mesmes, et trouble si fort
        nostre jugement, qu’il nous oste le moyen de considerer autre chose que
        nostre propre plaisir. Disant cela il commença de se promener,
        et Clotilde craignant de resveiller en luy cette passion, qui sembloit
        s’estre assoupie par l’esloignement de Dorinde: Mais enfin, seigneur,
        luy dit-elle, ne vous plaist-il pas qu’Amasis jouysse de la paix que
        nos Princes vous demandent pour elle? Tout votre peuple redoute cette
        guerre; et quant à moy, je ne croy pas qu’elle vous fust
        avantageuse, puis qu’elle a esté commencée sur un si
        <pb n="278"/> foible subject. – Quand je feray la paix avec Amasis,
        respondit Gondebaut, Dorinde ne la fera pas avecque moy. Clotilde qui
        lisoit dans son cœur, et qui voyoit bien que tout cela n’estoit qu’un
        discours que la passion luy faisoit tenir, feignant de n’entendre pas
        bien ce qu’il vouloit dire: Seigneur, adjousta-t’elle, je pense que
        vous luy pardonnerez, car elle est indigne de vostre colere.</p>
        <p>A ce mot Gondebaut eut la bouche ouverte pour dire qu’elle n’estoit pas
        indigne de son amour; toutefois ne luy voulant pas tesmoigner qu’il
        eust encore quelques sentiments à l’avantage de Dorinde, il
        changea de discours, et se tournant à Clotilde: Puis que vous
        desirez, luy dit-il, le retour de Sigismond et de Godomar, je veux bien
        vous montrer que j’ayme vostre contentement, et que je veux oublier
        leur faute. Faites donc, continua-t’il, que je donne à Ligonias
        la responce qu’il attend, et laissez-moy un
        peu de loisir pour faire sa depesche.</p>
        <p>Clotilde alors s’estant jettée entre ses bras, et l’ayant
        baisé, sortit du cabinet, et envoya incontinent querir Ligonias,
        avec lequel elle s’entretint dans la chambre, cependant que Gondebaut
        escrivoit. Aussi-tost qu’elle jugea que le Roy pouvoit avoir
        achevé, elle entra avecque luy, et Gondebaut l’ayant fait
        approcher: Chevalier, luy dit-il, je vous remets entre les mains un
        entier pouvoir de traiter la paix avec Amasis. Vous ne lui direz point
        qu’il y ait d’autres considerations qui m’y poussent, que la
        cognoissance que j’ay de ce qu’elle vaut. Assurez-luy que, si le
        mauvais dessein de Polemas m’eut esté bien cognu, je n’eusse pas
        favorisé sa perfidie, car l’injustice ne me plut jamais.
        Voylà, continua-t’il, une lettre pour Sigismond, dites à
        ce fils que je luy pardonne, et que je luy commande de laisser
        là Dorinde, et de me ramener Godomar. Disant cela, il permit que
        Ligonias luy baisast la main; et le Roy l’ayant embrassé, pour
        un tesmoignage de l’estime qu’il faisoit de luy, il luy donna
        congé de partir, apres avoir commandé à seize des
        plus braves chevaliers de la Cour de l’accompagner en son voyage.
        Ligonias prit un billet de Clotilde, et receut ses commandements, non
        pas sans voir verser à cette jeune Princesse des larmes de joye,
        pour le bon succez qu’elle voyoit prendre aux affaires d’Amasis, et
        pour l’esperance qu’elle avoit de revoir bien-tost Sigismond et
        Godomar, pour qui elle avoit une inclination d’autant plus entiere,
        qu’estoit feinte celle qu’elle tesmoignoit à Gondebaut. Apres
        quoy il partit, resolu de faire la plus grande diligence qu’il luy seroit possible. <pb n="279"/></p>
    </div>

</body><back>
<div>
<p/>
</div>
</back></text></TEI>
