<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – Livre X</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">10</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                    <resp>Establishment of the text</resp>
                    <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition</resp>
                    <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion to TEI</resp>
                    <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>CLiGS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"/>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head type="partie">LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                <head type="chapitre">LE DIXIESME LIVRE</head>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Avec ces disours, le druyde et la nymphe tromperent une <lb/>partie de la longueur du chemin, ayant esté et l’un et l’autre <lb/>si attentifs, que presque sans y penser, ils se trouverent aupres du <lb/>palais d’Isoure, Mais Adamas qui vouloit en toute façon remedier <lb/>à ceste vie, l’instruisit de tout ce qu’elle avoit à dire <lb/>de luy à Galthée, et sur tout de ne point luy faire <lb/>entendre qu’il ait desapreuvé ses actions: Car, disoit-il, <lb/>je cognois bien que le courage de la nymphe se doit vaincre par douceur <lb/>et non par force. Mais cependant, ma niece, souvenez vous de vostre <lb/>devoir, et que ces amourachements sont honteux, et pour ceux qui en <lb/>sont atteints, et pour ceux qui les favorisent.</p>
                <p>Il eust continué ses remonstrances, si, à l’entrée <lb/>du palais, ils n’eussent rencontré Silvie qui les conduisit <lb/>où estoit Galathée; pour lors, elle se promenoit dans le <lb/>plus proche jardin, cependant que Celadon reposoit. Soudain qu’elle les <lb/>aperceut, elle s’en vint à eux, et le druyde d’un genouil en <lb/>terre, la salua en luy baisant la robbe, et de mesme Leonide; mais les <lb/>relevant, elle les embrassa tous deux, remerciant Adamas de la peine <lb/>qu’il avoit prise de venir, avec asseurance de s’en revancher en toutes <lb/>les occasions qu’il luy plairoit. Madame, dit-il, tous mes services ne <lb/>sçauroient meriter la moindre de ces belles paroles. Je regrette <lb/>seulement que ce qui se presente ne soit une preuve plus grande de mon <lb/>affection, afin qu’en quelque sorte vous puissiez cognoistre que si je <lb/>suis vielly sans vous avoir fait service, ce n’a pas esté faute <lb/>de volonté, mais de n’avoir eu l’heur d’estre employé. – <lb/>Adamas, respondit la nymphe, les services que vous avez rendus à <lb/>Amasis, je les tiens pour miens, et ceux que j’ay receus de vostre <lb/>niece, je les reçois comme de vous. Par ainsi vous ne pouvez pas <lb/>dire qu’en la personne de ma mere vous ne m’avez beaucoup servie, <lb/><pb
                    n="370"/> et qu’en celle de vostre niece, vous n’ayez bien souvent <lb/>esté employé. Quelquefois, si je puis, je recognoistray <lb/>ces services tous ensemble, mais en ce qui se presente à ceste <lb/>heure, ressouvenez-vous, puis qu’il n’y a rien de plus douleurex que <lb/>les blessures qui sont aux parties plus sensibles, qu’ayant l’esprit <lb/>blessé vous ne sçauriez jamais trouver occasion de me <lb/>servir qui me fust plus agreable que celle-cy. Nous en reparlerons <lb/>à loisir, cependant allez vous reposer, et Silvie vous conduira <lb/>en vostre chambre, et Leonide me rendra conte de ce qu’elle a fait.</p>
                <p>Ainsi s’en alla le druyde.</p>
                <p>Et Galathée caressant Leonide plus que de coustume, luy demanda <lb/>des nouvelles de son voyage, à quoi elle satisfit: Mais, <lb/>continua-t’elle, madame, je loue Dieu que je vous retrouve plus joyeuse <lb/>que je ne vous avois laissée. – M’amie, luy dit la nymphe, la <lb/>guerison toute évidente de Celadon m’a rapporté ce bien, <lb/>car il faut que vous sçachiez que vous ne fustes pas à <lb/>une lieue d’icy qu’il se resveilla sans fievre, et depuis est <lb/>allé amendant de sorte, que luys mesme espere de se pouvoir <lb/>lever dans deux ou trois jours. – Voilà, respondit Leonide, les <lb/>meilleures nouvelles qu’à mon retour j’eusse peu desirer, que si <lb/>je les eusse sceuesplustost, je n’eusse pas conduit ceans Adamas. – <lb/>Mais à propos, dit Galathée, que dit-il de cest <lb/>accident? car je m’asseure que vous luy avez tout declaré. <lb/>– Vous me pardonnerez, madame, dit Leonide, je ne luy ay dit que ce que <lb/>j’ay pensé ne luy pouvoir estre caché lors qu’il seroit <lb/>icy. Il sçait l’amitié que vous portez à Celadon, <lb/>que je luy ay dit estre procedée de pitié, il cognoit <lb/>fort bien ce berger et tous ceux de sa famille et s’asseure de luy <lb/>pouvoir persuader tout ce qu’il luy plaira. Et je croy, quant à <lb/>moy, si vous l’y employez, qu’il vous servira, mais il faudroit luy <lb/>parler ouvertement. – Mon dieu! dit la nymphe, est-il possible? <lb/>je suis certaine que s’il l’entreprend, le tout ne peut reussir <lb/>qu’à mon contentement, car sa prudence est si grande et son <lb/>jugement aussi, qu’il ne peut que venir à bout de tout ce qu’il <lb/>commencera. – Madame, dit Leonide, je ne vous parle point sans <lb/>fondement, vous verrez, si vous servez de luy, ce qui sera.</p>
                <p>Voilà la nymphe la plus contente du monde, se figurant desja au <lb/>comble de ses desirs. Mais cependant qu’elles discouroyent ainsi, <lb/>Silvie et Adamas s’entretenoyent de ce mesme affaire, car la nymphe qui <lb/>avoit beaucoup de familiarité avec le druyde luy en parla <lb/>dés l’abord tout ouvertement. Luy qui estoit fort advisé, <lb/><pb n="371"/> pour sçavoir si sa niece luy avoit dit la <lb/>verité, la pria de luy raconter tout ce qu’elle en <lb/>sçavoit. Silvie qui vouloit en toute sorte rompre ceste <lb/>pratique, le fit sans dissimulation, et le plus briefvement qu’il luy <lb/>fut possible, de ceste sorte:</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>HISTOIRE DE LEONIDE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Sçachez que pour mieux vous faire entendre tout ce <lb/>que vous me demandez, je suis contrainte de toucher les particularitez <lb/>d’autre que de Galathée, et je le feray d’autant plus <lb/>volontiers, qu’il est mesme à propos que pour y pouvoir à <lb/>l’advenir, elles ne vous soient point cachées. C’est de Leonide <lb/>dont je parle, que le destin semble vouloir embrouiller d’ordinaire aux <lb/>desseins de Galathée. Ce que je vous en dis, n’est pas pour la <lb/>blasmer, ou pour le publier, car le vous disant, je ne le croy moins <lb/>secret, que si vous ne l’aviez pas sceu. Il faut donc, que vous <lb/>entendiez, qu’il y a fort longtemps que la beauté et les merites <lb/>de Leonide luy acquirent, apres une longue recherche, l’affection de <lb/>Polemas. Et parce que les merites de ce chevalier ne sont point si <lb/>petits, qu’ils ne puissent se faire aimer, vostre niece ne se contenta <lb/>d’estre aymée, mais voulut aussi aymer; toutesfois elle s’y <lb/>conduisit avec tant de discretion, que Polemas mesme fut longuement <lb/>sans en rien sçavoir. Je sçay que vous avez aimé, <lb/>et que vous sçavez mieux que moy, combien mal aisément se <lb/>peut cacher amour, tant y a qu’en fin le voile estant osté, et <lb/>l’un et l’autre se cogneut, et amant et aimé; toutesfois ceste <lb/>amitié estoit si honneste, qu’elle ne leur avoit permis de se <lb/>l’oser declarer.</p>
                <p>Apres le sacrifice qu’Amasis fait tous les ans le jour qu’elle espousa <lb/>Pymandre, il advint que l’apres-dinée nous trouvans toutes dans <lb/>les jardins de Montbrison, pour passer plus joyeusement ceste heureuse <lb/>journée, elle et moy, pour nous garentir du soleil, nous estions <lb/>assises sous quelques arbres qui faisoyent un agreable ombrage. A peine <lb/>y estions-nous que Polemas se vint mettre parmy nous, feignant que <lb/>ç’avoit esté par hazard qu’il nous eust <lb/>rencontrées, quoy que j’eusse bien pris garde qu’il y avoit <lb/>long-temps qu’il nous accompagnoit de l’œil. Et parce que nous <lb/>demeurions sans dire mot, et qu’il avoit la voix fort bonne, je luy dis <lb/>qu’il nous obligeroit fort s’il vouloit chanter. Je le feray, dit-il, <lb/>si ceste belle, monstrant Leonide, me le commande. – Un <pb n="372"
                    /> tel <lb/>commandement, dit-elle, seroit une indiscretion, mais j’y employeray <lb/>bien ma priere, et mesmes si vous avez quelque chose de nouveau. – Je <lb/>le veux, respondit Polemas, et de plus je vous asseureray que ce que <lb/>vous orrez, n’a esté fait que durant le sacrifice, cependant que <lb/>estiez en oraison. – Et quoy, luy dis-je, ma compage est donc le sujet <lb/>de ceste chanson? – Ouy certes, me respondist-il, et j’en suis <lb/>tesmoing. Et alors il commença de ceste sorte.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">STANCES</head>
                <p>d’une Dame en devotion.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Dans le temple sacré, les grands dieux adorait</p>
                <p>Celle que tous les cœurs adorent d’ordinaire:</p>
                <p>Elle, sans qui la grace au monde ne peut plaire,</p>
                <p>Des yeux et de la voix, des graces requeroit.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Et bien qu’elle voulust ses beaux yeux desarmer,</p>
                <p>Et laisser de sa voix les appas et les charmes,</p>
                <p>Ses beaux yeux et sa voix avoyent de telles armes,</p>
                <p>Qu’on ne pouvoit la voir ny l’ouyr sans l’aymer.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Si quelquefois ses yeux d’un sainct zele enflambez,</p>
                <p>Vont mignardant le ciel, toute ame elle mignarde,</p>
                <p>Et si demy fermez en bas elle regarde,</p>
                <p>O que leurs mouvemens ont de traits desrobez!</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Que si quelque souspir va du cœur s’esgarant,</p>
                <p>Quand les douceurs du ciel en esprit elle espreuve,</p>
                <p>O que cet air fuitif incontinent tetreuve</p>
                <p>D’autres souspirs esmeus d’un esprit different!</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>O grand Dieu, disoit elle, ayez pitié de moy!</p>
                <p>Et mon desir alors s’efforceoit de luy dire:</p>
                <p>Ayez pitié de moy, qui la pité desire:</p>
                <p>Les effects de pitié doit ressentir en soy.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Sois pere, disoit-elle, et non juge en courroux,</p>
                <p>Puis que tu veux, ô Dieu, que pere l’on t’appelle. <pb n="373"/></p>
                <p>Sois ma dame, doisois-je, et non pas ma cruelle,</p>
                <p>Puis que tant de beauté te rend dame de tous.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Regarde ta bonté plustost que ta rigueur,</p>
                <p>Quand tu veux chastier, disoit-elle, une offense,</p>
                <p>Et moy je luy disois: Et toy de mesme pense,</p>
                <p>Qu’à tes yeux tant humains doit ressembler ton cœur.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Souviens toy, disoit-elle, ô grand Dieu, que je suis</p>
                <p>A toy ma naissance et que toy seul j’adore.</p>
                <p>Et moy je suis à toy, disois-je, et sçache enore</p>
                <p>Que nulle autre que toy adorer je ne puis.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Mesure, disoit-elle, à l’Amour ta pitié.</p>
                <p>Et lors elle tranchoit pour un temps son murmure.</p>
                <p>Et moy je luy disois: Et toy, belle mesure</p>
                <p>Ta pitié, non à moy, mais à mon amitié.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ses vœux furent receus, et les miens repoussez,</p>
                <p>Et toutesfois les miens avoyent bien plus de zele,</p>
                <p>Car de la seule foy les siens naissoyent en elle,</p>
                <p>Moy je voyais la saincte où les miens sont dressez.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Elle obtint le pardon (mais qui peut refuser</p>
                <p>Chose qu’elle demande?) et j’en portay la peine,</p>
                <p>Car depuis s’esloignant de toute chose humaine,</p>
                <p>Elle ne me vid plus que pour me mespriser.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Est-ce ainsi, dis-je lors, que t’ayant fait mercy,</p>
                <p>Au lieu de pardonner tu me fais un outrage?</p>
                <p>O grand Dieu! puny-la d’un si mauvais courage,</p>
                <p>Car si je faus, ses yeux me l’ordonnent ainsi.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Nous estions demeurées fort attentifves, et <lb/>peut-estre j’eusse sceu quelque chose d’avantage, n’eust esté <lb/>que Leonide, craignant que Polemas ne déclarast ce qu’elle me <lb/>vouloit cacher, soudain qu’il eut parachevé prit la parole. Je <lb/>gage, dit-elle, que je devieneray pour qui ceste chanson a esté <lb/>faite. Et lors s’approchant de son oreille, fit semblant de la nommer; <lb/>mais en effect elle luy dit qu’il prist garde à ce qu’il diroit <lb/>devant moy. Luy comme <pb n="374"/> discret, se retirant, luy <lb/>repondit: Vous n’avez pas deviné, je vous jure que ce <lb/>n’est pas pour celle que vous m’avez nommée. Je m’apperceus <lb/>alors qu’elle se cachoit de moy, qui fut cause que feignat de cuillir <lb/>quelques fleurs, je m’ostay d’auprès d’eux et m’en allay d’un <lb/>autre costé, non toutesfois sans avoir l’oeuil à leurs actions.</p>
                <p>Or, depuis, Polemas mesme m’a raconté le tout, mais ç’a <lb/>esté apres que son affection a esté passée, car <lb/>tant qu’elle a continué, il n’a pas esté en mon pouvoir <lb/>de luy faire rien advouer.</p>
                <p>Estans donc demeurez seuls, ils reprindrent les brisées qu’ils <lb/>avoient laissées, et elle fut la premiere qui <lb/>commença: Et quoi, Polemas, dit-elle, vous vous jouez <lb/>ainsi de vous amies? Advouez la vérité, pour qui <lb/>sont ces vers? – Belle nymphe, dit-il, en vostre ame vous <lb/>sçavez aussi bien pour qui ils sont que moy. – Et comment, <lb/>dit-elle, me croyez-vous quelque devineuse? – Ouy certes, <lb/>respondit Polemas, et de celles qui n’obéissent pas au dieu qui <lb/>parle par leur bouche, mais qui se font obeir à luy. – Comment <lb/>entendez-vous cet enigme? dit la nymphe? – J’entends, <lb/>repliqua-t’il, qu’amour parle par vostre bouche, autrement vos paroles <lb/>ne seroient pas si pleines de feux et d’amour qu’elles peussent allumer <lb/>en tous ceux qui les oyent des brasiers si ardents. Et toutesfois vous <lb/>ne luy obeissez point, encor qu’il commande que qui aime soit <lb/>aimé; car toute desobeissante, vous faites que ceux qui meurent <lb/>d’amour pour vous, vous peuvent bein ressentir belle, mais non jamais <lb/>amante ny seulement pitoyable. J’en jure pour mon particulier, qui puis <lb/>avec verité jurer n’y avoir au monde de beauté plus <lb/>aimée que la vostre l’est de moy.</p>
                <p>En disant ces dernieres paroles il rougit, et elle sousrit en luy <lb/>respodant: Polemas, Polemas, les vieux soldats par leur playes <lb/>monstrent le tesmoignage de leur valeur, et ne s’en plaignent point; <lb/>vous qui vous plaignez des vostres, seriez bien empesché de les <lb/>monstrer, si Amour comme vostre general, pour vous donner digne <lb/>salaire, demandoit de les voir. – Cruelle nymphe, dit le chevalier, <lb/>vous vous trompez, car je luy dirois seulement: O Amour! oste ce <lb/>bandeau, et regarde les yeux de mon ennemie. Car il n’auroit pas si <lb/>tost ouvert les yeux qu’il ressentiroit les mesmes playes que je prote <lb/>au cœur, non point comme vous dites en me plaignant, mais tant s’en <lb/>faut en faisant ma gloire d’avoir un si digne autheur de ma blesseure. <lb/>Par ainsi jugez qui si Amour vouloit entrer en raison avec moy, je luy <lb/>aurois plustost satisfait qu’à vous, car il <pb n="375"
                    />
        ressentiroit les mesmes coups, ce que vous ne pouvez, d’autant qu’un <lb/>feu ne se peut brusler soy-mesme. Si ne devez-vous pas, encor <lb/>qu’insensible à vos beautez, l’estre à nos larmes, ny <lb/>estre marrie, où les armes du merite ne peuvent resister, si <lb/>celles de la pitié pour les moins rebouchent le tranchant de vos <lb/>rigueurs, à fin que de mesme qu’on vous adore comme belle, on <lb/>vous puisse louer comme humaine.</p>
                <p>Leonide aimoit ce chevalier, et toutesfois ne vouloit pas qu’il le <lb/>sceut encores; mais aussi elle craignoit qu’en luy ostant l’espoir <lb/>entierement, elle ne luy fist perdre le courage. Cela fust cause <lb/>qu’elle luy respondit: Si vostre amitié est telle, le <lb/>temps m’en donnera plus de cognoissance que ces paroles trop bien <lb/>dictes pour proceder d’affection; car à ce que j’ay ouy dire, <lb/>l’Affection ne peut estre sans passion, et la passion ne peut permettre <lb/>à l’esprit un si libre discours. Mais quand le temps m’en aura <lb/>autant dit que vous, vous devez croire que je ne suis ny de pierre, ny <lb/>si mescognoissante que vos merites ne me soient cogneus, et que vostre <lb/>amitié ne m’esmeuve; jusques alors n’esperez de moy, que cela <lb/>mesme que vous pouvez de mes compagnes en general.</p>
                <p>Le chevalier luy voulut baiser la main pour ceste asseurance, mais <lb/>parce que Galathée la regardoit: Chevalier, luy dit-elle, <lb/>soyez discret, chacun a l’oeil sur nous, si vous me traittez de ceste <lb/>sorte vous me perdrez. Et à ce mot elle se leva et vint entre <lb/>nous qui allions cueillant des fleurs.</p>
                <p>Voilà la premiere ouverture qu’ils se firent de leurs volontez, <lb/>qui donna occasion à Galathée de s’en mesler. Car <lb/>s’estant apperceue de ce qui s’estoit passé au jardin, et ayant <lb/>dés long-temps fait dessein d’acquerir Polemas, voulut le <lb/>sçavoir ce qui s’estoit passé entre Leonide et luy, parce <lb/>qu’elle s’est tousjours rendue fort familiere à vostre niece, et <lb/>qu’elle a monstré de la particulariser en ses secrets, la nymphe <lb/>n’osa luy nier entierement la verité de ceste recherche. Il est <lb/>vray qu’elle luy teut ce qui estoit de sa volonté propre, et sur <lb/>ce discours, Galathée voulut sçavoir les paroles <lb/>particulieres qu’ils estoient dictes, en quoy vostre niece en partie <lb/>satisfit, et en partie dissimula. Si est-ce qu’elle en dit assez pour <lb/>accroistre de telle sorte le dessein de Galathée que depuis ce <lb/>jour elle resoulut d’en estre aimée, et entreprit ceste œuvre <lb/>avez de tels artifices, qu’il estoit impossible qu’il advinst <lb/>autrement. D’abord elle deffendit à Leonide de continuer plus <lb/>outre ceste affection, et puis luy dit qu’elle en coupast toutes les <lb/>racines, <pb
                    n="376"/> parce qu’elle sçavoit bien que Polemas avoit <lb/>autre dessein, et que cela ne luy serviroit qu’à se faire <lb/>mocquer. Outre que si Amasis venoit à le <lb/>sçavoir, elle en seroit offensée.</p>
                <p>Leonide qui alors n’avoit pas plus de malice qu’un enfant, receut les <lb/>paroles de la nymphe comme de sa maistresse, sans penetrer au dessein <lb/>qui les luy faisoit dire et ainsi demeura quelques jours si <lb/>retirée de Polemas qu’il ne sçavoit à quoi il en <lb/>estoit. Au commencement cela le rendoit plus ardent en la recherche, <lb/>car c’est l’ordinaire de ces jeunes esprits de desirer avec plus de <lb/>violence ce qui leur est plus difficile. Et de faict il continua de <lb/>sorte, que Leonide avoit assez de peine à dissimuler le bien <lb/>qu’elle luy vouloit, et en fin le sceut si mal faire que Polemas <lb/>cogneut bien qu’il estoit aimé. Mais voyez ce que l’Amour <lb/>ordonne! ce jeune amant, apres avoir trois ou quatre mois <lb/>continué ceste recherche d’autant plus violemment qu’il avoit <lb/>monis d’asseurance de la bonne volonté qu’il desiroit, aussi <lb/>tost presque qu’il en est certain, perd sa violence, peu à peu <lb/>aime si froidement, que d’autant que la fortune et l’amour, quand ils <lb/>commencent à descendre, tombent tout à fait, la nymphe ne <lb/>se prit garde qu’elle demeura la seule en ceste affection.</p>
                <p>Il est vray que Galathée qui survint là dessus en fut en <lb/>partie la cause; car, ayant dessein sur Polemas, elle usa de tel <lb/>artifice et se servit si bien, et de son authorité et du temps, <lb/>que l’on peut dire qu’elle le luy desroba insensiblement, parce que <lb/>quand Leonide le rudoyoit, Galathée le favorisoit, et quand <lb/>l’autre fuyoit sa compagnie, celle-cy l’attiroit à la sienne. Et <lb/>cela continua si longuement et si ouvertement que Polemas <lb/>commença de tourner les yeux vers Galathée, et peu <lb/>après le cœur les suivit; car se voyant favoriser d’une plus <lb/>grande que celle qui les mesprisoit, il se blasmoit de le souffrir sans <lb/>ressentiment, et de n’embrasser la fortune qui toute riante le venoit rencontrer.</p>
                <p>Mais, ô sage Adamas, voyez quelle gratieuse rencontre a <lb/>esté celle-cy, et comme il a pleu à l’Amour de se jouer <lb/>de ces cœurs. Il y avoit quelque temps que par l’ordonnance de <lb/>Clidaman, Agis se rencontra serviteur de vostre niece, et comme vous <lb/>sçavez, par l’élection de la fortune. Or, quoi que ce <lb/>jeune chevalier ne fust point donné à Leonide de sa <lb/>deliberation, si consentit-il au don, et l’appreuva par les services <lb/>que depuis il luy rendoit et qu’elle n’eut point desagreables, à <lb/>ce qu’elle monstroit par ses actions. Mais quand Polemas entreprit de <lb/>la servir, Agis qui comme ava- <pb n="377"
                    /> ricieux avoit tousjours les <lb/>yeux sur son thresor, prit garde à l’amour naissante de ce <lb/>nouvel amant, et quelquefois s’en plagnoit à elle. Mais la <lb/>froideur de ses reponses, au lieu d’estreindre ses jalousies, seulement <lb/>amortissoit peu à peu ses amours; car, considerant combien il y <lb/>avoit peu a’asseurance en son ame, il tascha de prendre une meilleure <lb/>resolution qu’il n’avoit pas fait par le passé, et ainsi, pour <lb/>ne voir un autre triompher de luy, il esleut plustot de s’eloigner. <lb/>Recepte, à ce que j’ay ouy dire, la meilleure qu’une ame <lb/>atteinte de ce mal puisse avoir pour s’en delivrer. Car tout ainsi que <lb/>le commencement de l’amour est produit par les yeux, il me semble que <lb/>celuy de son cintraire le doive estre par le deffaut de la veue, qui ne <lb/>peut estre en rien tant qu’en l’absence, où l’oubly mesme couvre <lb/>de ses cendres les trop vives representations de chose aimée.</p>
                <p>Et de ce faict Agis parvint heureusement à son dessein, car <lb/>à peine estoit-il entierement party, que l’amour partit aussi de <lb/>son ame, y logeant en sa place de mepris de ceste volage. Si bien que <lb/>Leonide en ce nouveau dessein d’acquerir Polemas, perdit celuy qui <lb/>des-ja estoit entierement à elle.</p>
                <p>Mais les brouilleries d’Amour ne s’arrestans pas là (car il <lb/>voulut que Polemas ressentist aussi de son costé ce qu’il <lb/>faisoit endurer à la nymphe), presque en ce mesme temps <lb/>l’Affection de Lidamor prit naissance, et il advint que, tout ainsi que <lb/>Leonide avoit desdaigné Agis pour Polemas, et Polemas Leonide <lb/>pour Galathée, de mesme Galathée desdaigna Polemas pour <lb/>Lindamor. De dire les folies que l’un et l’autre ont faites, il seroit <lb/>trop mal aisé. Tant y a que Polemas se voyant enfin payé <lb/>de la mesme monnoye dont il paya vostre niece, n’a peu pour cela <lb/>perdre, ny l’esperance, ny l’amour, au contraire a recherché <lb/>toute sorte d’artifice pour r’entrer en grace, mais jusques à <lb/>ceste heure fort inutilement. Il est vray que s’il n’a peu rien obtenir <lb/>de plus avantageux, il a pour le moins fait en sorte, que celuy qui a <lb/>esté cause de son mal, n’a pas esté le possesseur de son <lb/>bien; car, soit par les artifices ou par la volonté des dieux, <lb/>qu’un certain devot druide luy a declarée depuis quelque temps <lb/>en ça, Lindamor n’est plus aimé. Et semble qu’Amour ait <lb/>pris dessein de ne laisser jamais en repos l’estomac de <lb/>Galathée, la memoire de l’un n’estant si tost effacée en <lb/>son ame qu’une autre n’y prenne place.</p>
                <p>Et nous voicy à ceste heure reduittes à l’amour d’un <lb/>berger, qui comme berger peut en sa qualité meriter beaucoup, <lb/>mais non <pb n="378"/> point en celle de servituer de Galathée. Et <lb/>toutesfois elle en est si passionée, que si son mal eust <lb/>continué, je ne sçay ce qu’elle fust devenue, pouvant <lb/>dire n’avoir jamais veu une telle curiosité ny un si grand soing <lb/>que celuy qu’elle a eu durant son mal.</p>
                <p>Mais ce n’est pas tout; il faut qu’en ce que je vay vous dire, ô <lb/>sage Adamas, vostre prudence face paroistre un de ses effects <lb/>ordinaires. Vostre niepce est tant esprise de Celadon que je ne <lb/>sçay si Galathée l’est d’avantage. Là dessus la <lb/>jalousie s’est meslée entre elle et quoique j’aye tasché <lb/>d’excuser et de rabatre ces coups le plus qu’il m’a esté <lb/>possible, si est-ce que j’en desespere à l’advenir. C’est <lb/>pourqoui je loue Dieu de vostre venue, car sans mentir je ne <lb/>sçavois plus comme m’y conduire sans vous. Vous m’excuserez bien <lb/>si je vous parle ainsi franchement de ce qui vous touche, <lb/>l’amitié que vous porte à tous deux m’y contraint.</p>
                <p>Ainsi paracheva Silvie son discours avec tant de demonstration de <lb/>trouver ceste vie mauvaise, qu’Adamas l’en estima beaucoup. Et pour <lb/>donner commencement, non point à la guerison du berger, mais <lb/>à celle des nymphes, car ce mal estoit le plus grand, Adamas luy <lb/>demanda quel estoit son adivs. Quant à moi, dit-elle, je <lb/>voudrois commencer à leur oster la cause de leur mal, qui est ce <lb/>berger, mais il le faut faire avec artifice, puis que Galathée <lb/>ne veut point qu’il s’en aille. – Vous avez raison, respondit le <lb/>druide, mais en attendant que nous le puissions faire, il faut bien <lb/>garder qu’il ne devienne amoureux d’elles, d’autant que la jeunesse et <lb/>la beauté ont une sympathie qui n’est pas petite, et ce seroit <lb/>travailler en vain s’il venoit à les aymer. – O Adamas, dit <lb/>Silvie, si vous cognoissiez Celadon comme moy, vous n’auriez point <lb/>ceste crainte; il est tant amoureux d’Astrée que toute la <lb/>beauté du monde, hors la sienne, ne luy peut plaire, et puis il <lb/>est encor assez mal pour songer à autre chose qu’à sa <lb/>guerison. – Belle Silvie, resondit le druide, vous parlés bien <lb/>en personne qui ne sçait guiere d’Amour et comme celle qui n’a <lb/>encores senti ses forces. Ce petit dieu, d’autant qu’il commande <lb/>à toute chose, se moque aussi de toute chose, si bien que quand <lb/>il y a moins d’apparence qu’il doive faire un effect, c’est lors qu’il <lb/>se plaist de faire cognoistre sa puissance. Ne vivez point vous mesme <lb/>si asseurée, puis qu’il n’y a encor eu nulle sorte de vertu qui <lb/>ne soit peu exempter de l’amour; la chasteté mesme ne l’a sceu <lb/>faire, tesmoin Endymion. – Voy, dit incontinent Silvie, pourquoy, <lb/>ô sage Adamas, m’allez-vous presageant un si grand <lb/>desastre? – C’est afin, dit-il, que vous vous armiez contre <lb/><pb
                    n="379"/> les forces de ce dieu, de peur que vous asseurant trop en <lb/>l’opinion de ce que vous jugez impossible, vous ne soyez surprise avant <lb/>que de vous y estre preparée. J’ay ouy dire que Celadon est si <lb/>beau, si discret et si accompli qu’il ne luy deffaut nulle des <lb/>perfections qui font aimer; si cela est, il y a du danger, d’autant <lb/>que les trahisions d’amour sont si difficiles à descouvrir, <lb/>qu’il ny en a eu encor un seul qui l’ait peu faire. – Laissez m’en la <lb/>peine, dit-elle, et voyez seulement ce que vous voulez que je fasse en <lb/>cest affaire dont nous avons discouru. – Il me semble, dit le druide, <lb/>qu’il faut que ceste guerre se fasse à l’oeil, et quand j’auray <lb/>veu comme va le monde, nous disposerons des affaires au moins mal qu’il <lb/>nous sera possible, et cependant tenons nostre dessein secret.</p>
                <p>Là dessus Silvie le laissa reposer, et vint retrouver <lb/>Galthée qui avec Leonide, estoit pres du lict de Celadon; car <lb/>ayant sceu qu’il estoit esveillé, elles n’avoient peu ny l’une <lb/>ny l’autre retarder d’avantage de le voir. Les caresses qu’il fit <lb/>à Leonide ne furent pas petites, car pour la courtoisie dont <lb/>elle l’obligeoit, il l’amoit et estimoit beaucoup, quoy l’humeur de <lb/>Silvie luy pleust d’avantage. Peu apres ils entrerent en discours <lb/>d’Adamas, louant sa sagesse, sa prudence et sa bonté; sur quoy <lb/>Celadon s’enquit si ce n’estoit pas cestuy-cy qui estoit fils du grand <lb/>Pelion, duquel il avoit ouy dire tant de merveilles. C’est luy mesme, <lb/>respondit Galathée, qui est venu expres pour votre mal. – O <lb/>madame, respondit le berger, qu’il seroit bon medecin, s’il le pouvoit <lb/>guerir, mais j’ay opinion que quand il le cognoistra, il desesperera <lb/>plustost de mon salut qu’on n’osera pas entreprendre la cure.</p>
                <p>Galathée croyoit qu’il parlast du mal du corps. Mais, dit-elle, <lb/>est-il possible que vous croyez d’estre encor malade? Je <lb/>m’asseure que si vous voulez vouy y aider, en deux jours vous sortirez <lb/>du lict. – Peut-estre, madame, respondit Leonide, ne sera-t-il pas <lb/>guery pour cela, car quelquefois nous portons le mal si caché, <lb/>que nous mesmes n’en sçavons rien, qu’il <lb/>ne soit en extremité.</p>
                <p>Leur discours eut duré d’avantage, n’eust esté que le <lb/>druide les vint trouver, afin de voir ce qui seroit necessaire pour son <lb/>dessein. Il le trouva assez bien disposé pour le corps, car le <lb/>mal avoit passé sa furie, et venoit sur le declin; mais quand <lb/>il eut parlé à luy, il jugea bien que son esprit avoit du <lb/>mal, encor qu’il ne creust pas que ce fust pour ses nymphes. Et <lb/>sçachant bien que le prudent medecin doit tousjours approter le <lb/>premier remede <pb n="380"/> au mal qui est le plus prest à faire <lb/>son effort, il resolut de commencer sa cure par Galathée.</p>
                <p>Et en ce dessein, desirant de s’esclaircir tout à faict de la <lb/>volonté de Celadon, le soir que toutes les nymphes estoient <lb/>retirées, il prit garde quand Meril n’y estoit point, et ayant <lb/>fermé les portes, il luy parla de ceste sorte. Je croy, Celadon, <lb/>que votre estonnement n’a pas esté petit, de vous voir tout <lb/>à coup eslevé à une si bonne fortune que celle que <lb/>vous possedez, car je m’asseure qu’elle est du tout outre vostre <lb/>esperance, puis qu’estant nay ce que vous estes, c’est à dire <lb/>berger, et nourry parmy les villages, vous vous voyez maintenant chery <lb/>des nymphes, caressé et servy, je ne diray pas des dames, qui <lb/>ont accoustumé d’estre commandée, mais de celle qui <lb/>commande absolument sur toute ceste contrée. Fortune à la <lb/>verité que les plus grands ont desirée, mais où <lb/>personne encore n’a peu atteindre que vous, dont vous devez louer les <lb/>dieux et leur en rendre graces afin qu’ils la vous continuent.</p>
                <p>Adamas luy parloit ainsi pour le convier à luy dire la <lb/>verité de son affection luy semblant que par ce moyen, monstrant <lb/>de l’approuver, il le feroit beaucoup mieux descouvrir. A quoy le <lb/>berger respondist avec un grand souspir: Mon pere, si celle-cy <lb/>est une bonne fortune, il faut donc que j’aye le goust depravé, <lb/>car je ne ressentis de ma vie de plus fascheux absynthes que ceux que <lb/>ceste fortune, que vous nommez bonne, m’a fait gouster depuis que je <lb/>suis en l’estat où vous me voyez. – Et comment? adjousta <lb/>le druide pour mieux couvrir sa finesse, est-il possible que vous ayez <lb/>si peu de cognoissance de vostre bien, que vous ne voyez à <lb/>quelle grandeur ceste rencontre vous esleve? – Helas! respondit <lb/>Celadon, c’est ce qui me menace d’une plus haute cheute. – Quoy, vous <lb/>craignez, luy dit Adamas, que ce bon-heur ne vous dure pas? – Je <lb/>crains, dit le berger, qu’il dure plus que je ne le desire. Mais <lb/>pourquoy est-ce que nos brebis s’estonnent et meurent quand elles sont <lb/>longuement dans une grande eau, et que les poissons s’y plaisent et <lb/>nourrissent? – Parce, respondist le druide, que c’est contre leur <lb/>naturel. – Et croyez vous, mon pere, luy repliqua-t’il, qu’il le soit <lb/>moins contre celuy d’un berger, de vivre parmy tant de dames? Je <lb/>suis nay berger, et dans les villages, et rien qui ne soit de ma <lb/>condition ne me peut plaire. – Mais est-il possible, adjousta le <lb/>druide, que l’ambition qui semble estre née avec l’homme, ne <lb/>vous puisse point faire sortir de vos bois, ou que la beauté <lb/>dont les attraits sont si forts pour un jeune cœur, ne puisse vous <lb/>divertir de vostre premier <pb
                    n="381"/> dessein? – L’ambition que <lb/>chacun doit avoir, respondit le berger, est de faire bien ce qu’il doit <lb/>faire, et en cela estre le premier entre ceux de sa condition, et la <lb/>beauté que nous devons regarder, et qui nous doit attirer, c’est <lb/>celle-là que nous aimer, mais non pas celle que nous devons <lb/>reverer, et ne voir au’avec les yeux du respect. – Pourquoy, dit le <lb/>druide, vous figurez-vous qu’il y ait quelque grandeur entre les <lb/>hommes, où le merite et la vertu ne puissent arriver? – <lb/>Parce, respondist-il, que je sçay que toutes choses doivent se <lb/>contenir dans les termes où la nature les a mises, et que comme <lb/>il n’y a pas apparence qu’un rubis, pour beau et parfait qu’il soit, <lb/>puisse devenir un diamant, celuy aussi qui espere de s’eslever plus <lb/>haut, ou pour mieux dire de changer de nature, et se rendre autre chose <lb/>que ce qu’il estoit, perd en vain et le temps et la peine.</p>
                <p>Alors le druide estonné des considerations de ce berger, et bien <lb/>aise de le voir tant eslongné des desseins de Galathée, <lb/>reprit la parole de ceste sorte: Or, mon enfant, je loue les <lb/>dieux de ce que je trouve en vous tant de sagesse, et vous asseure que <lb/>tant que vous vous conduirez ainsi, vous donnerez occasion au Ciel de <lb/>vous continuer toute sorte de felicité. Plusieurs emportez de <lb/>leur vanité sont sortis d’eux-mesmes sur des esperances encores <lb/>plus vaines que celles que je vous ay proposées, mais que leur <lb/>en est-il advenu? Rien, sinon apres une longue et incroyable <lb/>peine, un tres grand repentir de s’y estre si long temps abusez. Vous <lb/>devez remercier le Ciel qui vous a donné ceste cognoissance <lb/>avant que vous ayez occasion d’avoir leur repentir, et faut que vous le <lb/>requeriez qu’il la vous conserve, à fin que vous puissiez <lb/>continuer en la tranquillité, et en la douce vie où vous <lb/>avez vesuc jusques icy. Mais puis que nous n’aspirez point à ces <lb/>grandeurs ny à ces beautez, qu’est-ce donc, ô Celadon, qui <lb/>vous peut arrester parmy elles? – Helas! respondit le berger, <lb/>c’est la seule volontée de Galathée qui me retient <lb/>presque comme prisonnier. Il est bien vray que si mon mal me l’eust <lb/>permis, j’eusse essayé en toute façon d’eschapper, quoy <lb/>que j’en recognoisse l’entreprise difficile, si je ne suis aidé <lb/>de quelqu’un, si ce n’est que laissant tout respect à part, je <lb/>m’en vueille aller de force. Car Galathée me tient de si court, <lb/>et les nymphes quand elle n’y est pas, et le petit Meril quand elles <lb/>n’y peuvent demeurer, que je ne sçaurois tourner le pied que je <lb/>ne les aye à mes costez. Et lors que j’en aye voulu parler <lb/>à Galathée, elle s’est mise aux reproches contre moy, <lb/>avec tant de colere, qu’il faut advouer que je n’ay osé <lb/><pb
                    n="382"/> luy en parler depuis, mais ce sejour m’a de sorte esté <lb/>ennuyeux que je l’accuse principalement de ma maladie. Que si vous avez <lb/>jamais eu compassion d’une personne affligée, mon pere, je vous <lb/>adjure, par les grands dieux que vous servez si dignement, par vostre <lb/>bonté naturelle, et par la memoire honorable de ce grand Pelion <lb/>vostre pere, de prendre pitié de ma vie et joindre vostre <lb/>prudence à mon desir, afin de me sortir de ceste fascheuse <lb/>prison, car telle puis-je dire la demeure que je fais en ce lieu.</p>
                <p>Adamas, tres-aise d’ouyr l’affection dont il le supplioit, l’embrassa, <lb/>et le baisa au front, et puis luy dit: Ouy, mon enfant, soyez <lb/>asseuré que je feray ce que vous me demandez, et qu’aussi tost <lb/>que vostre mal le vous permettra, je vous faciliteray les moyens pour <lb/>sortir sans effors de ce lieu. Continuez seulement en ce dessein et vous guerissez.</p>
                <p>Et apres plusieurs autres discours, il le laissa, mais avec tant de <lb/>contentement, que si Adamas le luy eust permis, il se fust levé à l’heure mesme.</p>
                <p>Cependant Leonide, qui ne vouloit laisser Galathée plus <lb/>longtemps en l’erreur où Climante l’avoit mise, le soir qu’elle <lb/>vid Silvie et le petit Meril retirez, se mit à genoux devant son <lb/>lict, et apres quelques discours communs, elle continua: O <lb/>madame, que j’ay appris de nouvelles en ce voyage! et des nouvelles <lb/>qui vous touchent, et ne voudrois pas, pour quoy que ce fust, ne les <lb/>avoir sceues, pour vous destromper. – Et qu’est-ce? respondit la <lb/>nymphe. – C’est, adjousta Leonide, qu’il vous a esté fait la <lb/>plus grande meschanceté que jamais Amour inventast, et me semble <lb/>que vous ne devez point regretter mon voyage, encor que je n’y eusse <lb/>fait autre chose. Ce druide qui est cause que vous estes icy, est le <lb/>plus meschant homme, et le plus rusé qui se melast jamais de <lb/>tromper quelqu’un. Et lors elle raconta d’un bout à l’autre ce <lb/>qu’elle avoit oüy de la bouche mesme de Climante, et de Polemas, <lb/>et que tout cest artifice n’avoit esté inventé que pour <lb/>de posseder Lindamor, et remettre Polemas en sa place.</p>
                <p>Au commencement la nymphe demeura un peu estonné. En fin l’amour <lb/>du berger qui la flattoit, luy persuda que Leonide parloit avec <lb/>dessein, et pour la divertir de l’amitié du berger, afin de le <lb/>posséder seule, de sorte qu’elle ne creut rien de ce qu’elle luy <lb/>disoit. Au contraire le tournant en risée, elle luy dit: <lb/>Leonide, allez vous coucher, peut-estre vous leverez-vous demain plus <lb/>fine, et alors vous sçaurez mieux desguiser vos artifices. Et <lb/>à ce mot <pb n="383"/> se tourna de l’autre costé en <lb/>sousriant, ce qui offensa de sorte Leonide qu’elle resolut, à <lb/>quelque prix que ce fust, de mettre Celadon en liberté.</p>
                <p>Et en ce dessein, le soir mesme, elle vint trouver son oncle, auquel <lb/>elle tint tel langage: Puis que vous voyez, mon pere, que Celadon <lb/>se porte si bien, que voulez-vous qu’il fasse icy plus <lb/>longuement? Je ne vous ay point caché ce qui est de la <lb/>volonté de Galathée: jugez que mal il en peut <lb/>advenir. J’ay voulu desabuser la nymphe de ce que cet imposteur de <lb/>Climante luy a persuadé, mais elle est tant acquise à <lb/>Celadon que tout ce qui l’en veut retirer luy est ennemy <lb/>declaré, de sorte que pour le plus seur il me semble qu’il <lb/>seroit à propos de faire sortir ce berger de ceans, ce qui ne se <lb/>peut sans vous, car la nymphe a l’oeil sur moy de telle façon, <lb/>que je ne puis tourner un pied qu’elle n’y prenne <lb/>garde et qu’elle ne me soupçonne.</p>
                <p>Adamas demeura un peu estonné d’ouyr sa niece parler ainsi, et <lb/>eut opinion qu’elle eust peur qu’il se fust apperceu de la bonne <lb/>volonté qu’elle portoit au berger, et qu’elle voulust le <lb/>prevenir. Toutesfois jugeant que pour coupper les racines de ses <lb/>amours, le meilleur moyen estoit de s’en esloigner Celadon, il dit <lb/>à sa niece, pour mieux couvrir son artifice, qu’il desiroit ce <lb/>qu’elle disoit sur toute chose, mais qu’il n’en sçavoit trouver <lb/>le moyen. – Le moyen, dit-elle, est le plus aisé du monde: <lb/>ayez seulement un habit de nymphe, et l’en faites vestir. Il est jeune <lb/>et n’a encor point de barbe; par ceste ruze, il pourra sortir sans <lb/>estre cogneu, et sans qu’on sçache qui luy a aidé, et <lb/>ainsi Galathée ne sçaura à qui s’en prendre.</p>
                <p>Adamas trouva ceste invention bonne, et pour l’executer plustost, <lb/>resolut à l’heure mesme, que la nuict estant passée, il <lb/>iroit querir un habit, sous pretexte de chercher ses remedes pour <lb/>guerir du tout le berger, faisant entendre à Galathée, <lb/>qu’encor que le berger fust hors de fievre, il n’estoit pas hors des <lb/>dangers de la recheute et qu’il y falloit pourvoir avec prudence. Et <lb/>communiqua ce dessein à Silvie qui l’approuva fort, pourvu qu’il <lb/>ne tardast pas beaucoup à revenir.</p>
                <p>A peine Celadon estoit bien esveillé, que Galathée et <lb/>Leonide entrerent dans la chambre sous pretexte d’apprendre comment il <lb/>se portoit, et en mesme temos Adamas qui cogneut bien, voyant une si <lb/>grande vigilance de ces nymphes, que tout retardement estoit dangereux. <lb/>Apres avoir demandé à Celadon quelques choses ordi- <lb/><pb n="384"
                    /> naires de son mal, il s’approcha de luy, et se tournant vers <lb/>la nymphe, lui dit qu’elle luy permist de s’enquerir de quelques <lb/>particularitez qu’il n’oseroit luy demander devant elle. <lb/>Galathée qui croyoit que ce fust de sa maladie, se recula, et <lb/>donna lieu à Adamas de faire entendre son dessein au berger, luy <lb/>promettant de revenir dans deux ou trois jours au plus tard. Celadon <lb/>l’en conjura par toutes les plus fortes prieres qu’il peut, cognoissant <lb/>bien que sans luy ceste prison dureroit encores longuement. Apres l’en <lb/>avoir asseuré il tire à part Galathée, et luy dit <lb/>que le berger pour ceste heure se portoit bien, mais comme il luy avoit <lb/>desja dit, il estoit à craindre qu’il ne retombast et qu’il <lb/>estoit necessaire de prevenir le mal, qu’à ceste cause il <lb/>vouloit aller querir ce qui luy estoit necessaire, et qu’il reviendroit <lb/>aussi tost qu’il l’auroit recouvré. La nymphe fut tres aise de <lb/>cecy, car d’un costé elle desiroit la guerison entiere du <lb/>berger, et de l’autre la presence du druide commençoit de <lb/>l’importuner, prevoyant qu’elle ne pourroit vivre si librement avec son <lb/>aimé Celadon qu’auparavant. Il cogneut bien quel estoit son <lb/>dessein, toutesfois il n’en fit point de semblant.</p>
                <p>Et incontinent apres le disner il se mit en chemin, laissant les trois <lb/>nymphes bien en peine, car chacune avoit un dessein different, et <lb/>toutes trois voulans en venir à bout, il estoit necessaire <lb/>qu’elles se trompassent bien finement. Cela estoit cause que le plus <lb/>souvent elles estoient toutes trois autour de son lict, mais Silvie <lb/>plus que toutes les autres, afin d’empescher qu’elles <lb/>ne luy peussent parler en particulier.</p>
                <p>Si ne peut-elle faire si bon guet, que Leonide ne prist le temps luy <lb/>dire la resolution qu’elle avoit prise avec son oncle, et puis elle <lb/>continua: Mais dites la verité, Celadon, vous estes encor <lb/>si mescognoissant que, quand vous aurez receu ce bon office de moy, <lb/>vous ne vous en ressouviendrez non plus que vous voyez à ceste <lb/>heure l’amitié que je vous porte. Pour le moins ayez memoire des <lb/>outrages que Galathée me fait à vostre occasion, et si <lb/>l’amour qui en toute autre merite un autre amour, ne peut, naissant en <lb/>moy, produire le vostre, que j’aye ce contentement d’ouyr une fois de <lb/>vostre bouche, que l’affection d’une nymphe telle que <lb/>je suis, ne vous est point desagreable.</p>
                <p>Celadon, qui avoit desja bien recogneu ceste naissante amitié, <lb/>eut desiré de la faire mourir au berceau, mais craignant que le <lb/>despit qu’elle en concevroit, ne luy fist produire des effects <lb/>contraires à la resolution qu’elle avoit prise avec son oncle, <lb/>il fit dessein de luy <pb n="385"
                    /> donner quelques paroles pour ne pas la <lb/>perdre entierement, et ainsi il luy respondit: Belle Leonide, <lb/>quelle opinion auriez-vous de moy, si oubliant Astrée que j’aye <lb/>si longuement servie, je commençois une nouvelle <lb/>amitié? Je vous parle librement, car je sçay autant <lb/>de vos affaires, que vous-mesme. – Donc, belle nymphe, repliqua le <lb/>berger, si vous le sçavez, comment voulez-vous que je puisse <lb/>forcer cest amour qui a tant de force en mon ame, que ma vie et ma <lb/>volonté en dépendent? Mais puis que vous <lb/>sçavez que je suis, lisez en mes actions passées et voyez <lb/>que c’est qui me reste pour vous satisfaire, et <lb/>dites moy ce que vous voulez que je fasse.</p>
                <p>Leonide, à ce discours, ne peut cacher ses larmes. Toutesfois, <lb/>comme sage qu’elle estoit, apres avoir consideré combien elle <lb/>contrevenoit à son devoir de vivre de cette sorte, et combien <lb/>elle travailloit vainement, elle resolut d’estre maistresse de ses <lb/>volontez. Mais d’autant que c’estoit une œuvre si difficile qu’elle n’y <lb/>pouvoit parvenir tout à coup, il falut que le temps luy servist <lb/>à preparer ses humeurs, pour estre plus capables à <lb/>recevoir les conseils de la prudence. Et en ceste resolution, elle luy <lb/>parla de ceste sorte: Berger, je ne puis à ceste heure <lb/>prendre le conseil qui m’est necessaire, il faut que pour avoir assez <lb/>de force, j’aye du loisir à r’amasser les puissances de mon ame, <lb/>mais qu’il vous souvienne de l’offre que vous m’avez faite, car je <lb/>pretends de m’en prevaloir.</p>
                <p>Leurs discours eust continué d’avantage si Silvie ne l’eust <lb/>interrompu, qui survenant et s’adressant à Leonide: Vous <lb/>ne sçavez pas, dit-elle, ma sœur, que Fleurial est arrivé <lb/>et a tellement surpris la garde de la porte qu’il a plustost <lb/>esté pres de Galathée que nous ne l’avons sceu. Il luy a <lb/>donné des lettres et je ne scay d’où elles viennent, mais <lb/>il faut que ce soit de bon lieu, car elle a changé de couleur <lb/>deux ou trois fois. Leonide incontinent se douta que c’estoit Lindamor, <lb/>qui fut cause qu’elle laissa le berger avec Silvie, et alla vers <lb/>Galthée se sçavoir asseurément.</p>
                <p>Silvie alors, se voyant seule avec luy, commença de l’entretenir <lb/>avec tant de courtoisie que s’il y eust eu en ce lieu là quelque <lb/>chose propre à luy donner de l’amour, c’eust esté elle <lb/>sans doute. Et voyez comme Amour se plaist à contrarier nos <lb/>desseins! Les autres deux nymphes par tous artifices recherchent le <lb/>luy en donner, et ne peuvent; et celle-cy, qui ne s’en soucie point, <lb/>attaint plus pres du but que les autres. Par là on peut <lb/>cognoistre combien <pb n="386"/> l’Amour est libre, puis que mesme il ne <lb/>veut estre obligé de sa naissance à autre <lb/>qu’à ce qui luy plaist.</p>
                <p>Cependant que Celadon estoit sur ceste mesme pensée, Silvie qui <lb/>n’alloit recherchant que les occasions de le mettre en discours, parce <lb/>qu’elle se plaisoit bien fort en sa conversation, et à l’ouyr <lb/>parler, luy dit: Vous ne sçauriez croire, berger, combien <lb/>ceste rencontre de vous avoir cogneu me rapporte de plasir, et je vous <lb/>jure que d’ores en là, si Galathée m’en croit, tant que <lb/>son frere sera hors de ceste contrée, nous aurons plus souvent <lb/>vostre compagnie que nous n’avons pas eu par le passé. Car, <lb/>à ce que je voy par vous, je pense qu’il y a du plaisir en vos <lb/>hameaux, et parmy vos honnestes libertez, puis que vous estes exempts <lb/>de l’ambition, et par consequent des envies, et que vous vivez sans <lb/>artifice, et sans mesdisance, qui sont les quatre pestes de la vie que <lb/>nous faisons. – Sage nymphe, respondit le berger, tout ce que vous <lb/>dites est plus veritable, si nous estions hors du pouvoir de l’amour. – <lb/>Mais il faut que vous sachiez que les mesmes effets que l’ambition <lb/>produit aux cours, l’amour les fait naistre en nos villages; car les <lb/>ennuis d’un rival ne sont guieres moindres que ceux d’un courtisan, et <lb/>les artifices des amants et des bergers ne cedent rien aux autres. Et <lb/>cela est cause que les medisans se retiennent entre nous la mesme <lb/>authorité d’expliquer comme bon leur semble nos actions, aussi <lb/>bien qu’entre vous. Il est vray que nous avons un advantage, qu’au lieu <lb/>de deux ennemis que vous avez qui est l’amour et l’ambition, nous n’en <lb/>avons qu’un. Et de là vient qu’il y a quelques particuliers <lb/>entre nous qui se peuvent dire heureux, et nul, comme je croy, entre <lb/>les courtisans; car ceux qui n’aiment point, n’evitent pas les <lb/>allechements de l’ambition, et qui n’est point ambitieux n’aura pas <lb/>pour cela l’arme gelée pour resister aux flammes de tant de <lb/>beaux yeux, là où nul n’ayant qu’un ennemy, nous pouvons <lb/>plus aisément luy resister, comme Silvandre a fait jusques icy, <lb/>berger à la verité remply de beaucoup de perfections, <lb/>mais plus heureux encore le peut-on dire sans l’offenser, que sage. Car <lb/>quoy que cela puisse en quelque sorte proceder de sa prudence, si <lb/>est-ce que je tiens que c’est un grand heur de n’avoir jusques icy <lb/>rencontré beauté qui attire, il n’a jamais eu <lb/>familiarité avec aucune bergere, qui est cause qu’il se conserve <lb/>en sa liberté, parce que je croy, quant à moy, si l’on <lb/>n’aime point ailleurs, qu’il est impossible de pratiquer longuement une <lb/>beauté bien aimable sans l’aymer. <pb
                    n="387"/></p>
                <p>Silvie luy respondit: Je suis si peu sçavante en ceste <lb/>science, qu’il faut que je m’en remette à ce que vous en dites. <lb/>Si crois-je toutesfois, qu’il faut que ce soit autre chose que la <lb/>beauté qui fasse aimer, autrement une dame qui seroit <lb/>aimée d’un homme, le devroit estre de tous. – Il y a, respondit <lb/>le berger, plusieurs responses à ceste opposition. Car toutes <lb/>beautez ne sont pas veues d’un mesme œil, d’autant que tout ainsi <lb/>qu’entre les couleurs il y en a qui plaisent à quelques uns et <lb/>qui déplaisent à d’autres, de mesme faut-il dire des <lb/>beautez, car tous les yeux ne jugent pas semblables, outre qu’aussi ces <lb/>belles ne voyent pas chacun d’un mesme œil, et tel leur plaira, <lb/>à ce qui elles tascheront de plaire, et tel au rebours, à <lb/>qui elles essayeront de se rendre desagreables. Mais, outre toutes ces <lb/>raisons, il me semble que celle de Silvandre encores est tres <lb/>bonne: quand on luy demande pourquoy il n’est point amoureux, il <lb/>respond qu’il n’a pas encor trouvé son aymant, et que quand il <lb/>le trouvera; il sçait bien qu’infailliblement il faudra qu’il <lb/>aime comme les autres.</p>
                <p>Et respondit Silvie: Qu’entend-il par cest aymant? – Je ne <lb/>sçay, repliqua le berger, si je le vous sçauray bein <lb/>dedure, car il a fort estudié, et entre nous, nous le tenons <lb/>pour homme tres-entendu. Il dit que quand le grand Dieu forma toutes <lb/>nos ames, il les toucha chacune avec une piece d’aymant, et qu’apres il <lb/>mit toutes ces pieces dans un lieu à part, et que de mesmes <lb/>celles des femmes, apres les avoir touchées, il les serra en un <lb/>autre magazine separé. Que depuis quand il envoye les ames dans <lb/>les corps, il meine celles des femmes où sont les pierres <lb/>d’aymant qui ont touché celles des hommes, et celles des hommes <lb/>à celles des femmes, et leur en fait prendre une à <lb/>chacune. S’il y a des ames larronnesses, elles en prennent plusieurs <lb/>pieces qu’elles cachent. Il advient de là qu’aussi tost l’ame <lb/>est dans le corps et qu’elle rencontre celle qui a son aymant, il luy <lb/>est impossible qu’elle ne l’aime et d’icy procedent tous les effects de <lb/>l’amour; car quant à celles qui sont aimées de <lb/>plusieurs, c’est qu’elles ont esté larronnesses et ont pris <lb/>plusieurs pieces. Quant à celle qui aime quelqu’un qui ne l’aime <lb/>point, c’est que celuy-là a son aymant, et non pas elle le sien.</p>
                <p>On luy fit plusieurs oppositions, quand il disoit ces choses, mais il <lb/>respondit fort bien à toutes. Entre autres je luy dis: <lb/>Mais que veut dire que quelquefois un berger aymera plusieurs <lb/>bergeres?– C’est, dit-il que la piece d’aymant qui le toucha, <lb/>estant entre les autres, lors que Dieu les mesla, se cassa, et estant <lb/>en diverses <pb n="388"/> pieces, toutes celles qui en ont, attirent ceste <lb/>ame. Mais aussi prenez garde que ces personnes qui sont esprises de <lb/>diverses amours n’aiment pas beaucoup: c’est d’autant que ces <lb/>petites pièces separées n’ont pas tant de force qu’estans unies.</p>
                <p>De plus, il disoit que d’icy venoit que nous voyons bien souvent des <lb/>personnes en aimer d’autres qui à nos yeux n’ont rien d’aimable, <lb/>que d’icy procedoient aussi ces estranges amours, qui quelquefois <lb/>faisoient qu’un Gaulois nourry entre toutes les plus belles dames, <lb/>viendra à aimer une barbare estrangere. Il y eut Diane qui luy <lb/>demanda ce qu’il diroit de ce Tymon Athenien qui n’aima jamais <lb/>personne, et que jamais personne n’aima. L’aymant, dit-il, de <lb/>celuy-là, ou estoit encor dans le magazin du grand Dieu, quand <lb/>il vint au monde, ou bien celuy qui l’avoit pris mourut au berceau, ou <lb/>avant que ce Tymon fust nay, ou en aage de cognoissance. De sorte que <lb/>depuis, quand nous voyons quelqu’un qui n’est point aimé, nous <lb/>disons que son aymant a esté oublié. – Et que disoit-il, <lb/>dit Silvie, sur ce que personne n’avoit aimé Tymon? – Que <lb/>quelque fois, respondit Celadon, le grand die contoit les pierres qui <lb/>luy restoient, et trouvant le nombre failly, à cause de celles <lb/>que quelques ames larronnesses avoient prises de plus, comme je vous ay <lb/>dit, afin de remettre les pieces en leur nombre esgal, les ames qui <lb/>alors se rencontroient pour entrer au corps, n’en emportoient point, <lb/>que de là venoit que nous voyons quelquefois des bergeres assez <lb/>accomplies, qui sont si défavorisées, que personne ne les aime.</p>
                <p>Mais le gracieux Corilas luy fit une demande selon ce qui le touchoit <lb/>pour lors: Que veut dire qu’ayant aimé longuement une <lb/>personne, on vient à la quicter et à en aimer un e <lb/>autre? – Silvandre respondit à cela que la piece d’aymant <lb/>de celuy qui venoit à se changer, avoit esté rompue, et <lb/>que celle qu’il avoit aimée la premiere en devoit avoir une <lb/>piece plus grande que l’autre, pour laquelle il la laissoit, et que <lb/>tout ainsi que nous voyons un fer entre deux calamites, se laisser <lb/>tirer à celle qui a plus de force, de mesme l’ame se laisse <lb/>emporter à la plus forte partie de son aymant. – Vrayement, dit <lb/>Silvie, ce berger doit estre gentil d’avoir de si belles conceptions; <lb/>mais dites-moy, je vous supplie, qui est-il? – Il seroit bien <lb/>mal-aisé que je le vous disse, respondit Celadon, car luy mesme <lb/>ne le sçait pas. Toutesfois nous le tenons pour estre de bon <lb/>lieu, selon le jugement que l’on peut faire de ses bonnes qualitez. Car <lb/>il faut que vous sçachiez qu’il y a quelques années qu’il <lb/>vint habiter en nostre village, avec fort peu de moyens, et sans <lb/><pb
                    n="389"/> cognoissance, sinon qu’il disoit venir du lac de Leman <lb/>où il avoit esté nourri petit enfant. Si est-ce que <lb/>depuis qu’il a esté cogneu, chacun luy a aidé, outre <lb/>qu’ayant la cognoissance des herbes, et du naturel des animaux, le <lb/>bestail augmente de sorte entre ses mains, qu’il n’y a celuy qui ne <lb/>desire de luy en remettre, dont il rend à chacun si bon conte, <lb/>qu’outre le proffit qu’il y fait, il n’y a celuy qui ne l’aye tousjours <lb/>gratifié de quelque chose; de façon qu’à ceste <lb/>heure il est à son aise et se peut dire riche. Car, ô <lb/>belle nymphe, il ne nous faut pas beaucoup pour nous rendre tels, <lb/>d’autant que la nature estant contente de peu de chose, nous qui ne <lb/>recherchons que de vivre selon elle, sommes aussi tost riches que <lb/>contents, et nostre contentement estant facile à obtenir, nostre <lb/>richesse incontinent est acquise.</p>
                <p>– Vous estes, dit Silvie, plus heureux que nous. Mais vous m’avez <lb/>parlé de Diane, je ne la cognois que de veue: dites moy, <lb/>je vous supplie, qui est sa mere? – C’est Bellinde, respondit-il, <lb/>femme du sage Celion, qui mourut assez jeune. – Et Diane, dit Silvie, <lb/>qui est-elle est quelle est son humeur? C’est, luy respondit <lb/>Celadon, une des plus belles bergeres de Lignon, et si je n’estois <lb/>partial pour Astrée, je dirois que c’est la plus belle; car, en <lb/>verité, ce qui se se void à l’œil, elle a tant de <lb/>beautez en l’esprit qu’il n’a rien à redire ny à desirer. <lb/>Plusieurs fois nous avons esté trois ou quatre bergers ensemble <lb/>à la considerer , sans sçavoir quelle perfection luy <lb/>souhaitter qu’elle n’eust. Car encor qu’elle n’aime rien d’amour, si <lb/>aime-t’elle toute vertu d’une si sincere volonté, qu’elle oblige <lb/>plus de cette sorte que les autres par leurs violentes affections. – Et <lb/>comment, dit Silvie, n’est elle point servie de plusieurs? – La <lb/>tromperie, respondit Celadon, que le pere de Filidas luy a faicte, a <lb/>empesché que cela n’a point esté encore, et à la <lb/>verité ce fust bien la plus insigne dont j’aye jamais ouy <lb/>parler. – Si ce ne vous estoit de la peine, adjousta Silvie, je serois <lb/>bien aise de l’entendre de vous, et aussi de sçavoir ce Celion <lb/>et ceste Bellinde. – Je crains, respondit le berger, que le discours <lb/>n’en soit si long qu’il vous ennuye. – Au contraire, dit la nymphe, <lb/>nous ne sçaurions mieux employer le temps, cependant que <lb/>Galathée lira les lettres qu’elle vient de recevoir. – Pour <lb/>satisfaire donc à vostre commandement, adjousta-t’il, je le <lb/>feray le plus briefvement qu’il me sera possible.</p>
                <p>Et lors il continua de ceste sorte. <pb n="390"/></p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>HISTOIRE DE CELION ET BELLINDE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Il est tout certain, belle nymphe, que la vertu <lb/>despouillé de tout autre agencement, ne laisse pas d’estre <lb/>d’elle-mesme agreable, ayant des aymants tant attirans, qu’aussi tost <lb/>qu’une ame en est touchée, il faut qu’elle l’aime et la suive. <lb/>Mais quand ceste vertu se rencontre en un corps qui est beau, elle <lb/>n’est pas seulement agreable, mais admirable, d’autant que les yeux et <lb/>l’esprit demeurent ravis en la contemplation et en la vision du beau. <lb/>Ce qui se cognoistra clairement par le discours que je pretens vous faire de Bellinde.</p>
                <p>Sçachez donc qu’assez pres d’icy, le long de la riviere de <lb/>Lignon, il y eut un tres-honneste pasteur nommé Philemon, qui <lb/>apres avoir demeuré long temps marié eut une fille qu’il <lb/>nomma Bellinde, et qui, venant à croistre, fit autant paroistre <lb/>de beauté en l’esprit que l’on luy en voyoit au corps.</p>
                <p>Assez pres de sa maison logeoit un autre berger nommé Leon, avec <lb/>qui le voisinage l’avoit lié d’un tres estroit lien <lb/>d’amitié, et la fortune ne voulant pas en cela advantager l’un <lb/>sur l’autre, luy donna aussi en mesme temps une fille, de qui la <lb/>jeunesse promettoit beaucoup de sa future beauté: elle fut <lb/>nommé Amaranthe. L’amitié des peres fit naistre par la <lb/>frequentation celles des filles, car elles furent dés le berceau <lb/>nourries ensemble, et depuis, quand l’aage le leur permit, elles <lb/>conduisoient de mesme leurs troupeaux, et le soir les ramenoient de <lb/>compagnie en leurs loges. Mais parce que comme le corps alloit <lb/>augmentant, leur beauté aussi croissoit presque à veue <lb/>d’œil, il y eut plusieurs bergers qui rechercherent leur amité, <lb/>dont les services et l’affection ne peurent obtenir d’elle rien de plus <lb/>avantageux que d’estre receus avec courtoisie.</p>
                <p>Il advint que Celion, jeune berger de ces quartiers, ayant <lb/>esgaré une brebis, la vint retrouver dans le trouppeau de <lb/>Bellinde où elle s’estoit retirée. Elle la luy rendit <lb/>avec tant de courtoisie, que le recouvrement de sa brebis fut le <lb/>commencement de sa propre perte, et dés lors il commença <lb/>de sentir de quelle force deux beaux yeux sçavent offenser, car <lb/>auparavant il en estoit si ignorant que la pensée seulement ne <lb/>luy en estoit point encor entrée en l’ame. Mais quelque <lb/>ignorance qui fust en luy, si se conduisit-il de sorte qu’il fit par <lb/>ses recherches recognoistre quel estoit <pb n="391"
                    /> son mal au seul <lb/>medecin dont il pouvoit attendre la guerison. De sorte que Bellinde par <lb/>ces actions le sceut presque aussi tost que luy-mesme, car luy pour le <lb/>commencement n’eust sceu dire quel estoit son dessein, mais son <lb/>affection qui croissoit avec l’aage vint à une telle grandeur <lb/>qu’il en ressentit l’incommodité à bon escient, et <lb/>dés lors, la recognoissant, il fut contraint de changer ses <lb/>passetemps d’enfance en une fort curieuse recherche.</p>
                <p>Et Bellinde d’autre costé, encores qu’elles fust servie de <lb/>plusieurs, recevoit son affection mieux que tout autre, mais toutesfois <lb/>non point autrement que s’il eust esté son frere, ce qu’elle luy <lb/>fit bien paroistre un jour qu’il croyoit avoir trouvé la <lb/>commodité de luy declarer sa volonté. Elle gardoit son <lb/>troupeau le long de la riviere de Lignon, et contemploit sa <lb/>beauté dans l’onde. Sur quoy le berger prenant occasion, luy dit <lb/>en luy mettant d’une façon toute amoureuse la main devant les <lb/>yeux: Prenez garde à vous, belle bergere, retirez les yeux <lb/>de ceste onde; ne craignez-vous point le danger que d’autres ont couru <lb/>en une semblable action? – Et pourquoy me dites-vous cela? <lb/>respondit Bellinde qui ne l’entendoit point encore. – Ah! dit alors le <lb/>berger, belle et dissimulée bergere, vous representez dans ceste <lb/>riviere bien-heureuse plus de beauté que Narcisse dans la fontaine.</p>
                <p>A ces mots, Bellinde rougit, et ce ne fit qu’augmenter sa beauté <lb/>d’avantage, toutesfois elle respondit: Et depuis quand, Celion, <lb/>est-ce que vous m’en voulez? Sans mentir, il est bon de vous. – <lb/>Pour vous vouloir du bien, dit le berger, il y a long temps que je vous <lb/>en veux et vous devez croire que ceste volonté ne sera <lb/>limitée d’autre terme que celuy de ma vie.</p>
                <p>Alors la bergere, baissant la teste de son costé, luy dit: <lb/>Je ne fay point de doute de vostre amitié, la recevant de la <lb/>mesme volonté que je vous offre la mienne. A quoy Celion <lb/>incontinent respondit: Que je baise ceste belle main pour <lb/>remerciement d’un si grand bien et pour arrhes de la fidele servitude <lb/>que Celion vous veut rendre le reste de sa vie. Bellinde recogneut, <lb/>tant à l’ardeur dont il proferoit ces paroles, qu’aux baisers <lb/>qu’il imprimoit sur sa main, qu’il se figuroit son amité d’autre <lb/>qualité qu’elle ne l’entendoit pas. Et parce qu’elle ne vouloit <lb/>pas qu’il vesquist en ceste erreur: Celion, luy dit-elle, vous <lb/>estes fort esloigné de ce que vous pensez; vous ne pouvez mieux <lb/>me bannir de vostre compagnie que par ce moyen. Si vous desirez que je <lb/>continue l’amitié que je vous ay promise, continuez aussi la <lb/>vostre avec la mesme honnesteté que <pb n="392"
                    /> vostre vertu me <lb/>promet; autrement, dés icy, je romps toute familiarité <lb/>avec vous, et vous proteste de ne nous aymer jamais. Je pourrois, comme <lb/>c’est la coustume de celles qui sont aymées, vous rabrouer, mais <lb/>j’en use point ainsi, parce que franchement je veux que vous sachiez <lb/>que si vous vivez autrement que vous devez, vous ne devez jamais avoir <lb/>esperance en mon amitié.</p>
                <p>Elle adjousta encor quelques autres paroles, qui estonnerent de sorte <lb/>Celion qu’il ne sceut que luy respondre; seulement il se jetta <lb/>à genoux, et sans autre discours avec ceste soumission, luy <lb/>demanda pardon, et puis luy protesta que son amitié procedoit <lb/>d’elle, et qu’elle la pouvoit regler comme ce qu’elle faisoit naistre. <lb/>Si vous en usez ainsi, reprit alors Bellinde, vous m’obligerez à <lb/>vous aymer; autrement, vous me contraindrez au contraire. – Belle <lb/>bergere, luy repliqua-t’il, mon affection est née, et telle <lb/>qu’elle est, il faut qu’elle vive, car elle ne peut mourir qu’avec moy, <lb/>si bien que je ne puis remedier à cela qu’avec le temps. Mais de <lb/>vous promettre que je m’estudieray à la rendre telle que vous me <lb/>commanderez, je le vous jure, et cependant je veux bien n’estre jamais <lb/>honnoré de vos bonnes graces si en toute ma vie vous cognoissez <lb/>action qui pour la qualité de mon affection vous puisse <lb/>desplaire. En fin la bergere consentit à estre aymée, <lb/>à condition qu’elle ne recogneust rien en <lb/>luy qui peust offenser son honnesteté.</p>
                <p>Ainsi ces amants commencerent une amitié qui continua fort <lb/>longuement, avec tant de satisfaction pour l’un et pour l’autre, qu’ils <lb/>avoient de quoy se louer en cela de leur fortune. Quelquefois si le <lb/>jeune berger estoit empesché, il envoyoit son frere Diamis vers <lb/>elle, qui sous couverture de quelques fruits luy donnoit des lettres de <lb/>son frere. Elle bien souvent luy faisoit reponse avec tant de bonne <lb/>volonté qu’il avoit dequoy se contenter, et ceste affection fut <lb/>conduite avec tant de prudence que peu de personnes s’en apperceurent.</p>
                <p>Amaranthe mesme, quoy qu’elle fust d’ordinaire avec eux, l’eust <lb/>tousjours ignoré, n’eust esté que par hazard elle trouva <lb/>une lettre que sa compagne avoit perdue. Et voyez, je vous supplie, <lb/>quel fut son effect et combien c’est chose dangereuse d’approcher ces <lb/>feux d’une jeune ame. Jusques à ce temps ceste bergere n’avoit <lb/>jamais eu non seulement le moindre ressentiment d’amour, mais non pas <lb/>mesme aucune pensée de vouloir estre aymée. Et aussi tost <lb/>qu’elle vit ceste lettre, ou fust qu’elle portast quelque envie <lb/>à sa compagne qu’elle n’estimoit pas plus belle, et toutesfois <lb/>elle voyoit recher- <pb n="393"
                    /> chée de cet honneste berger, ou <lb/>bien qu’elle fust en l’aage, qui est si propre à brusler, qu’on <lb/>ne sçauroit si tost en approcher le feu qu’il ne s’esprenne, ou <lb/>bien que ceste lettre avoit des ardeurs si vives qu’il n’y avoit glace <lb/>qui luy peust resister. Tant y a qu’elle prit un certain desir non pas <lb/>d’aymer, car amour ne la vouloit peut-estre attaquer à l’abord <lb/>à toute outrance, mais bien d’estre aymée et servie de <lb/>quelque berger qui eust du merite. Et en ce poinct elle releut la <lb/>lettre plusieurs fois qui estoit telle.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE DE CELION</head>
                <p>A BELLINDE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Belle bergere, si vos yeux <lb/>estoient aussi pleins de verité, qu’ils sont de cause d’amour, <lb/>la douceur que d’abord ils pormettent, me les feroit adorer avec autant <lb/>de contentemens, qu’elle a produit en moy de vaine esperance. Mais tant <lb/>s’en faut qu’ils soient prests de satisfaire à leurs trompeuses <lb/>promesses, que mesme ils ne les veulent advouer, et sont si eloignez de <lb/>guerir ma blessure qu’ils ne s’en veulent pas seulement dire les <lb/>autheurs. Si est-ce que mal-aisément la pourront-ils nier, ils <lb/>considerent quelle elle est, n’y ayant pas apparence qu’autre <lb/>beauté que la leur en puisse faire de si grandes. Et toutesfois, <lb/>comme si vous aviez dessein d’égaler vostre cruauté <lb/>à vostre beauté, vous ordonnez que l’affection que vous <lb/>avez faict naistre, meure cruellement en moy. Dieux! fust-il jamais <lb/>une plus impitoyable mere? Mais moy qui ay plus cher ce qui vient <lb/>de vous que ma propre vie, ne pouvant souffrir une si grande injustice, <lb/>je suis resolu de porter ceste affection avec moy dans le cercueil, <lb/>esperant que le Ciel, esmeu en fin par ma patience, vous obligera <lb/>à m’estre quelquefois aussi pitoyable que vous m’estes chere <lb/>maintenant, et cruelle.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Amaranthe releut plusieurs fois cette lettre, et sans y <lb/>prendre garde, alloit beuvant la douce poison d’amour, non autrement <lb/>qu’une personne lasse se laisse peu à peu emporter au sommeil. <lb/>Si son penser luy remet devant les yeux le visage du berger, ô <lb/>qu’elle le trouve plein de beauté! si sa façon, qu’elle <lb/>luy semble agreable! si son esprit, qu’elle le juge admirable! Et <lb/>bref, elle le voit si parfait, qu’elle croit sa compagne trop heureuse <lb/>d’estre aimée de luy. Apres, reprenant la lettre, elle la <lb/>relisoit, mais non pas sans s’arrester beaucoup sur les sujets qui luy <lb/>touchoient le plus au cœur; et <pb n="394"
                    /> quand elle venoit sur la fin, <lb/>et qu’elle voyoit ce reproche de cruelle, elle en flattoit ses desirs, <lb/>qui naissants appelloient quelques foibles esperances comme leurs <lb/>nourrives, avec opinion que Bellinde ne l’amoit pas encores, et <lb/>qu’ainsi elle le pourroit plus aisément gagner. Mais la <lb/>pauvrette ne prenoit pas garde que celle-cy estoit la premiere lettre <lb/>qu’il luy avoit escrite et que depuis beaucoup de choses se pouvoient <lb/>estre changées. L’amitié qu’elle portoit à <lb/>Bellinde, quelquefois l’en retiroit, mais incontinent l’amour <lb/>surmontoit l’amitié; en fin fut qu’elle escrivit une telle <lb/>lettre à Celion.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE D’AMARANTHE</head>
                <p>A CELION</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Vos perfecions doivent <lb/>excuser mon erreur, et vostre courtoisie recevoir l’amitié que <lb/>je vous offre. Je me voudrois mal, si j’amois quelque chose moindre que <lb/>vous, mais pour vostre merite, je fais ma gloire, d’où ma honte <lb/>procederoit pour un autre. Si vous refusez ce que je vous presente, ce <lb/>sera faute d’esprit ou de courage, lequel que ce soit des deux, vous <lb/>est aussi peu honorable qu’à moy d’estre refusée.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Elle donna la lettre elle-mesme à Celion, qui ne <lb/>pouvant imaginer ce qu’elle vouloit, aussi tost qu’il fut en lieu <lb/>retiré, la leut, mais non point avec plus d’estonnement que de <lb/>mespris. Et n’eust esté qu’il la sçavoit infiniment amie <lb/>de sa maistresse, il n’eust pas mesme daigné luy faire response, <lb/>toutesfois craignant qu’elle ne luy peust nuire, il luy envoya ceste <lb/>response par son frere.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">RESPONSE DE CELION</head>
                <p>A AMARANTHE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Je ne sçay qu’il y <lb/>a en moy, qui vous puisse esmouvoir à m’aimer, toutesfois je <lb/>m’estime autant heureux qu’une telle bergere me daigne regarder, que je <lb/>suis infortuné de ne pouvoir recevoir une telle fortune. Que <lb/>pleust à ma destinée que je me peusse aussi bien donner <lb/>à vous comme je n’en ay la puissance! Belle Amaranthe, je me <lb/>croirois le plus heureux qui vive, de vivre en vostre service, mais <lb/>n’estant plus en ma disposition, vous n’accuserez, s’il vous plaist, <lb/>mon esprit,ny <pb n="395"
                    /> mon courage de ce à quoy la <lb/>necessité me contraint. Ce me sera tousjours beaucoup de <lb/>contentement d’estre en vos bonnes graces, mais à vous encor <lb/>plus de regret de remarquer à tous momens l’impuissance de mon <lb/>affection. Si bien que je suis forcé de vous supplier par vostre <lb/>vertu mesme de diminuer ceste trop ardante passion en une amitié <lb/>moderée, que je recevray de tout mon coeur, car telle chose ne <lb/>m’est impossible, et ce qui ne l’est pas ne me peut estre trop <lb/>difficile pour vostre service.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Ceste response l’eust bien peu divertir, si l’amour <lb/>n’estoit du naturel de la poudre, qui fait plus d’effet lorsqu’elle est <lb/>la plus serrée; car, contre ces difficultez premieres, elle <lb/>opposoit quelque sorte de raison, que Celion ne devoit si tost laisser <lb/>Bellinde, que ce seroit estre trop volage, si à la premiere <lb/>semonce il s’en despartoit. Mais le temps luy apprit à ses <lb/>despens qu’elle se trompoit, car depuis ce jour le berger la desdaigna <lb/>de sorte qu’il la fuyoit, et bien souvent amoit mieux s’esloigner de <lb/>Bellinde que d’estre contraint de la voir.</p>
                <p>Ce fut lors qu’elle se reprit de s’estre si facilement embarquée <lb/>sur une mer si dangereuse et tant remarquée par les ordinaires <lb/>naufrages de ceux qui s’y hazardent; et ne pouvant supporter ce <lb/>desplaisir, devint si triste qu’elle fuyoit ses compagnes et les lieux <lb/>où elle se souloit plaire, et en fin tomba malade à bin <lb/>escient. Sa chere Bellinda l’alla voir incontinent, et sans y penser, <lb/>pria le berger de l’y accompagner; mais, d’autant que le veue d’un <lb/>bien qu’on ne peut avoir, ne fait qu’augmenter le desir, ceste visite <lb/>ne fit que rengreger le mal d’Amaranthe. Le soir estant venu, toutes <lb/>les bergeres se retirerent, et ne resta que Bellinde avec elle, si <lb/>ennuyée du mal de sa compagne (car elle ne sçavoit quel <lb/>il estoit) qu’elle n’avoit point de repos. Et lors qu’elle le luy <lb/>demandoit, pour toute response elle n’avoit que des souspirs. Dont <lb/>Bellinde au commencement estonnée, en fin offensée contre <lb/>elle, luy dit: Je n’eusse jamais pensé qu’Amaranthe eust <lb/>si peu aimé Bellinde qu’elle luy eust peu celer quelque chose, <lb/>mais à ce que je voy, j’ay bien esté deceue, et au lieu <lb/>qu’autrefois je disois que j’avois une amie, je puis dire à <lb/>ceste heure que j’ay aymé une dissimulée.</p>
                <p>Amaranthe à qui la honte sans plus avoit clos la bouche jusques <lb/>là, se voyant seule avec elle et pressée avec tant <lb/>d’affection, se resolut d’esprouver les derniers remedes qu’elle <lb/>pensoit estre propres à son mal. Chassant donc la honte le plus <lb/>loing d’elle <pb n="396"
                    /> qu’elle peut, elle ouvrit deux ou trois fois la <lb/>bouche pour luy declarer toutes choses; mais la parole luy mouroit de <lb/>sorte entre les levres, que ce fut tout ce qu’elle peut faire que de <lb/>proferer ces mots interrompus, se mettant encore la main sur les yeux <lb/>pour n’oser voir celle à qui elle parloit: Ma chere <lb/>compagne, luy dit-elle, car elles se nommoient aisni, nostre <lb/>amitié ne permet que je vous cele quelque chose, sçachant <lb/>bien que quoy que qui vous soit declaré, qui m’importe, sera <lb/>toujours aussi soigneusement tenu secret par vous que par moy-mesme. <lb/>Excusez donc, je vous supplie, l’extreme erreur, dont pour satisfaire <lb/>à nostre amitié, je suis contrainte de vous faire <lb/>ouverture. Vous me demandez quelle est ma douleur, et d’où elle <lb/>procede: sçachez que c’est amour qui naist des perfections <lb/>d’un berger. Mais, helas! à ce mot, vaincue de honte et de <lb/>desplaisir, tournant la teste de l’autre costé, elle se teut <lb/>avec un torrent de larmes.</p>
                <p>L’estonnement de Bellinde ne se peut representer, toutesfois pour luy <lb/>donner courage de parachever, elle luy dit: Je n’eusse jamais <lb/>creu qu’une passion si commune à chacun, vous eust tant <lb/>donné d’ennuy. Que l’on aime, c’est chose ordinaire, mais que ce <lb/>soient les perfections d’un berger, cela n’advient qu’aux personnes de <lb/>jugement. Dites moy donc qui est ce bienheureux.</p>
                <p>Alors Amaranthe reprenant la parole, avec un souspir luy partant du <lb/>profond cœur, luy dit: Mais helas! ce beger aime ailleurs. – Et <lb/>qui est-il? dit Bellinde. – C’est, respondit-elle, puis que vous <lb/>le voulez sçavoir, vostre Celion. Je dis vostre, ma campagne, <lb/>parce que je sçay qu’il vous aime et que ceste seule <lb/>amitié luy fait desdaigner la mienne. Excusez ma folie, et sans <lb/>faire semblant de la cognoistre, laissez moy seule plaindre et souffrir mon mal.</p>
                <p>La sage Bellinde eut tant de honte, oyant ce discours, de l’erreur de <lb/>sa compagne, que combien qu’elle aymast Celion autant que quelque chose <lb/>peut estre aymée, elle resolut toutesfois de rendre à <lb/>ceste occasion une preuve non commune de ce qu’elle estoit. Et pour ce, <lb/>se tournant vers elle, elle luy dit: A la verité, <lb/>Amaranthe, je souffre une peine qui ne peut se dire de vous voir si <lb/>transportée en ceste affection, car il semble que nostre sexe ne <lb/>permette pas une si entiere authorité à l’amour. <lb/>Toutesfois puis que vous en estes en ces termes, je loue Dieu que vous <lb/>vous soyez adressée en lieu où je puisse vous rendre <lb/>tesmoignage de ce que je vous suis. J’ayme Celion, je ne le veux nier, <lb/>autant que s’il estoit mon frere, mais je vous aime aussi comme ma <lb/>sœur, et veux (car je sçay qu’il <pb n="397"
                    /> m’obeyra) qu’il vous <lb/>ayme plus que moy. Reposez-vous en sur moy et resjouissez-vous <lb/>seulement, veu que vous cognoistrez, lors que vous serez guerie, quelle <lb/>est Bellinde envers vous.</p>
                <p>Apres quelques autres semblables discours, la nuict contraignit <lb/>Bellinde de se retirer, laissant Amaranthe avec tant de contentement <lb/>qu’oubliant sa tristesse, en peu de jours elle recouvra sa premiere beauté.</p>
                <p>Cependant Bellinde n’estoit pas sans peine, qui recherchant le moyen de <lb/>faire sçavoir son dessein à Celion, trouva en fin la <lb/>commodité telle qu’elle desiroit. De fortune elle le rencontra <lb/>qui se jouoit avec son belier dans ce grand pré où la <lb/>plupart des bergers d’ordinaire paissent leurs troupeaux. Cet animal <lb/>estoit le conducteur du trouppeau et si bien dressé qu’il <lb/>sembloit qu’il entendist son maistre quand il parloit à luy. A <lb/>quoy la bergere prit tant de plasir qu’elle s’y arresta longuement. En <lb/>fin elle voulut essayer s’il la recognoistroit comme luy, mais il <lb/>estoit encore plus prompt à tout ce qu’elle vouloit, sur quoy <lb/>s’esloignant un peu de la trouppe, elle dit à Celion: Que <lb/>vous semble, mon frere, de l’accointance de vostre beslier et de <lb/>moy? il est de plus plaisans que je veis jamais. – Tel qu’il est, <lb/>belle bergere, dit-il, si vous voulez me faire cet honneur de le <lb/>recevoir, il est à vous. Mais il ne faut pas s’estonner qu’il <lb/>vous rende tant d’obeissance, car il sçait bien qu’autrement je <lb/>le desavouerois pour mien, ayant appris par tant de chansons qu’il a <lb/>ouyes de moy en paissant, que j’estois plus à vous qu’à <lb/>moy. – C’est tres bien expliquer, dit la bergere, l’obeissance de <lb/>vostre belier, que je ne veux recevoir pour vous estre mieux <lb/>employé qu’à moy. Mais puis que vous me donnez une si <lb/>entiere puissance sur vous, je la veux essayer, joignant encor au <lb/>commandement une tres affectionnée priere. – Il n’y a rien, <lb/>respondit le berger, que vous ne me puissiez commander.</p>
                <p>Alors Bellinde croyant avoir trouvé la commodité qu’elle <lb/>recherchoit, poursuivit ainsi son discours: Dés le jour <lb/>que vous m’asseurastes de vostre amitié, je jugeay ceste mesme <lb/>volonté en vous; aussi m’obligea-t’elle à vous aimer; <lb/>et honorer plus que personne qui vive. Or quoy que je vous die, je ne <lb/>veux pas que vous croyez que j’aye diminué ceste bonne <lb/>volonté, car elle m’accompagnera au tombeau; et toutesfois <lb/>peut-estre le feriez-vous, si je ne vous en avois adverty, mais <lb/>obligez-moy de croire que ma vie, et non mon amitié peut diminuer.</p>
                <p>Ces paroles mirent Celion en grande peine, ne sçachant à <lb/>quoy <pb n="398"/> elles tendoient. En fin il respondit qu’il attendroit sa <lb/>volonté avec beaucoup de joye et de crainte: de joye, pour <lb/>ne pouvoir penser rien de plus avantageux pour luy que l’honneur de ses <lb/>commandements, et de crainte, pour ne sçavoir de quoy elle le <lb/>menaçoit; que toutesfois la mort mesme ne luy sçauroit <lb/>estre desagreable si elle luy venoit par son commandement.</p>
                <p>Bellinde alors continua: Puis qu’outre ce que vous me dites <lb/>à cette heure, vous m’avez tousjours rendu tant de tesmoignages <lb/>de cette asseurance que vous me donnez, que je n’en puis avec raison <lb/>douter aucunement, je ne feray point d’autre difficulté non pas <lb/>de prier, mais de conjurer Celion par toute l’amitié dont il <lb/>favorise sa Bellinde de luy obeir ceste fois. Je ne veux pas luy <lb/>commander chose impossible, ny moins le distraire de l’affection qu’il <lb/>me porte; au contraire, je veux, s’il se peut, qu’il augmente <lb/>tousjours d’avantage. Mais avant que passer plus outre, que je <lb/>sçache vous supplie, si jamais vostre amitié a point <lb/>esté d’autre qualité qu’elle est à ceste heure.</p>
                <p>Alors Celion, monstrant un visage moins fasché que celuy <lb/>qu’auparavant la doute le contraignoit d’avoir, respondit qu’il <lb/>commençoit de bien esperer, ayant receu de telles asseurances; <lb/>que pour satisfaire à sa demande, il advoutoit qu’autrefois il <lb/>l’avoit aimée avec les mesmes affections et passions, et avec <lb/>les mesmes desseins que la jeunesse a de coustume de produire dans les <lb/>cœurs les plus transportez d’amour, et qu’en cela il n’en exceptoit une <lb/>seule; que depuis, son commandement avoit tant eu de puissance sur luy <lb/>qu’il avoit obtenu cela sur sa passion, que sa sincere amitié <lb/>surmontoit de tant son amour qu’il ne croiroit point offenser une sœur <lb/>de l’aimer avec ce dessein. – Sur ma foy, mon frere, repliqua la <lb/>bergere, car pour tel vous veux-je tenir le reste de ma vie, vous <lb/>m’obligez tant de vivre ainsi avec moy, que jamais nulle de vos actions <lb/>n’acquit d’avantage sur mon ame que celle cy. Mais je ne puis vous voir <lb/>en peine plus longuement: sçachez donc que ce que je veux <lb/>de vous est seulement que, conservant inviolable ceste belle <lb/>amitié que vous me portez à ceste heure, vous mettiez <lb/>l’amour en une des belles bergeres de nostre Lignon. Vous direz que cet <lb/>office est estrange pour Bellinde; toutesfois, si vous considerez que <lb/>celle dont je vous parle, vous veut pour mary, et que c’est apres vous <lb/>la personne que j’ayme le plus, car c’est Amaranthe, je m’asseure que <lb/>vous ne vous en estonnerez pas. Elle m’en a prié, et moy je le <lb/>vous commande par tout le pouvoir que j’aye sur vous. Elle se hasta <lb/><pb
                    n="399"/> de luy faire ce commandement, craignant que si elle retardoit <lb/>d’avantage, elle n’eust pas assez de pouvoir pour resister aux <lb/>supplications qu’elle prevoyoit.</p>
                <p>Quel croyez-vous, belle nymphe, que devint le pauvre Celion? Il <lb/>demeura pasle comme un mort, et tellement hors de soy qu’il ne peut de <lb/>quelque temps proferer une seule parole. En fin, quand il peut parler, <lb/>avec une voix telle que pouvoit avoir une personne au milieu du <lb/>supplice, il s’escria: Ah! cruelle Bellinde, aviez-vous <lb/>conservé ma vie jusques icy pour me le ravir avec tant <lb/>d’inhumanité? Ce commandemant est trop cruel pour me <lb/>laisser vivre et mon affection trop grande pour me laisser mourir sans <lb/>desespoir. Helas! permettez que je meure, mais que je meure fidele. <lb/>Que s’il n’y a moyen de guerir Amaranthe que par ma mort, je me <lb/>sacrifieray fort librement à sa santé; l’eschange de ce <lb/>commandement ne me sera moindre tesmoignage d’estre aimé de <lb/>vous, que quoy que vous puissiez jamais faire pour moy.</p>
                <p>Bellinde fut esmeue, mains non pas changée. Celion, luy <lb/>dit-elle, laissons toutes ces vaines paroles, vous me donnerez peu <lb/>d’occasion de croire de vous ce que vous m’en dites, si vous ne <lb/>satisfaites à la premiere priere que je vous ay faite. – <lb/>Cruelle, luy dit incontinent l’affligé Celion, si vous voulez <lb/>que je change ceste amitié, que pouvoir avez-vous plus de me <lb/>commander? Que si vous ne voulez pas que je la change, comme <lb/>est-il possible d’aimer la vertu, et le vice? Et s’il n’est pas <lb/>possible, pourquoy voulez-vous pour preuve de mon <lb/>affection une chose qui ne peut estre?</p>
                <p>La pitié la cuida vaincre, et combien qu’elle receust beaucoup <lb/>de peine de l’ennuy du berger, si luy estoit-ce un contentement qui ne <lb/>se pouvoit esgaler de se cognoistre si parfaittement aimée de <lb/>celuy qu’elle aimoit le plus. Et peut estre que cela eust peu obtenir <lb/>quelque chose sur sa resolution, n’eust esté qu’elle vouloit <lb/>oster toute opinion à Aramanthe qu’elle fust atteinte de son <lb/>mal, encor qu’elle aimast ce berger et en fust beaucoup aimée. <lb/>Elle contraignit donc la pitié qui desja avoit avec amené <lb/>quelques larmes jusques à la paupere, de s’en retourner en son <lb/>cœur sans donner cognoissance d’y estre venues, et à fin de ne <lb/>retomber en ceste peine, elle s’en alla, et en partant, luy dit: <lb/>Vous me tiendrez pour telle qu’il vous plaira, si suis-je resolue de ne <lb/>vous voir jamais que vous n’ayez effectué ma priere et vostre <lb/>promesse, et croyez que ceste resolution survivra vostre opiniastreté.</p>
                <p>Si Celion se trouva hors de soy se voyant seul, esloigné de <lb/>toute <pb n="400"
                    /> consolation, et resolution, celuy le pourra juger qui <lb/>aura aymé. Tant y a qu’il demeura deux ou trois jours comme un <lb/>homme perdu, qui couroit les bois, et fuyoit tous ceux qu’il avoit <lb/>autrefois frequentez. Enfin un vieil pasteur infiniment amy de son <lb/>pere, homme a la verité fort sage, et qui avoit tousjours fort <lb/>aimé Celion, le voyant en cest estat, et se doutant qu’il n’y <lb/>avoit point de passion assez forte pour causer de semblables effects <lb/>que l’amour, le tournade tant de costez qu’il luy fit descouvrir sa <lb/>peine, à laquelle il donna quelque soulagement par son bon <lb/>conseil, car, en son jeune aage, il avoit passé bien souvent par <lb/>semblables destroits. Et en fin, le voyant un peu remis, se mocqua de <lb/>ce qu’il avoit eu tant de peine pour si peu de chose, luy remonstrant <lb/>qu’en cela le remede estoit si aisé qu’il auroit honte qu’on <lb/>sceust que Celion, estimé de chacun pour sage et pour personne <lb/>de courage, eust eu si peu d’entendement que de ne sçavoir <lb/>prendre resolution en un accident si peu difficile, qu’au pis aller, il <lb/>ne falloit que faindre. Et puis il continuoit: Toutesfois il a <lb/>esté tres-à propos qu’au commericemezt vous ayez faict <lb/>ces difficultez, car elle croira que vostre affection est extreme et <lb/>cela l’obligera à vous aimer d’avantage, mais puis que vous en <lb/>avez fait tant de demonstration, il suffit que pour la contenter, vous <lb/>faignez ce qu’elle vous a commande.</p>
                <p>Ce conseil fut en fin receu de Celion et executé comme il avoit <lb/>esté proposé: il est vray qu’il escrivit auparavant cette lettre à Bellinde.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE DE CELION</head>
                <p>A BELLINDE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Si j’avais merité <lb/>un traittment si rude que celuy que je reçois de vous, <lb/>j’eslirois plustost la mort que de le souffrir; mais puis que c’est <lb/>pour votre contentement, je te reçois avec un peu plus de <lb/>plaisir, que si en eschange vous m’ordonniez la mort. Toutesfois, puis <lb/>que je me suis tout donné à vous, il est raisonnable que <lb/>vous en puissiez absolument disposer. J’essayeray donc de vous obeir, <lb/>mais ressouvenez vous qu’aussi longtemps que durera ceste contrainte, <lb/>autant faudra-t’il rayer des jours de ma vie, car je ne nommeray jamais <lb/>vie ce qui rapporte plus de douleur que la mort: abregez le donc, <lb/>rigoureuse bergere, s’il y a encore en vous une seule estincelle, non <lb/>pas d’amitié, mais de pitié seulement. <pb n="401"/></p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Il fut impossible à Bellinde de ne ressentir ces <lb/>paroles, qu’elle recognoissoit proceder d’une entiere affection, mais <lb/>si ne fust-il pas possible à ces paroles de la divertir de son <lb/>dessein. Elle advertit Amaranthe que le berger l’aimeroit et que sa <lb/>santé seule luy en retardoit la cognoissance. Cest <lb/>advertissement precipita sa guerison, de sorte qu’elle rendit bien <lb/>preuve que pour les maladies du corps, la guerison de l’ame n’est pas <lb/>inutile. Quelle fut l’extreme contrainte de Celion et quelle la peine <lb/>qu’il en supportoit! Elle estoit telle qu’il en devint maigre et <lb/>tellement changé qu’il n’estoit pas recognoissable.</p>
                <p>Mais voyez quelle estoit la severité de ceste bergere! Il ne <lb/>luy suffit pas d’avoir traitté de ceste sorte Celion, car <lb/>jugeant qu’Amaranthe avoit encor quelque soupçon de leur <lb/>amitié, elle resolut de pousser ces affaires si avant, que l’un <lb/>ny l’autre rie s’en peust desdire. Chacun voyoit l’apparente recherche <lb/>que le berger faisoit d’Amaranthe, car il s’estoit ouvertement <lb/>declaré et mesme le pere du berger, qui cognoissoit les louables <lb/>vertus de Leon et combien sa famille avoit tousjours esté <lb/>honorable, ne desappreuvoit point ceste recherche.</p>
                <p>Un jour Bellinde, le voulant sonder, la luy proposa comme sa compagne, <lb/>et luy qui le jugea à propos y entendit fort librement et ce <lb/>mariage estoit des-ja bien fort advancé sans que Celion le <lb/>sceut. Mais quand il s’en apperceut, il ne peut s’empescher, trouvant <lb/>le moyen de parler à Bellinde, de luy faire tant de reproches, <lb/>qu’elle en eut presque honte et le berger, voyant bien qu’il y falloit <lb/>remedier d’autre sorte que de parole, courut soudain au meilleur remede <lb/>qui fut, à son pere, auquel il fit telle response: Je seroy <lb/>tres-marry de vous desobeyr jamais, et moins pour cet effet que pour <lb/>tout autre. Je voy que vous trouvez bonne l’alliance d’Amaranthe, vous <lb/>sçavez qu’il n’y a bergere que j’affectionne; d’avantage <lb/>toutesfois je l’aime fort pour maistresse, mais non pas pour femme, et <lb/>vous supplie de ne me commander d’en dire la cause.</p>
                <p>Le pere à ces propos soupçonna qu’il eust recogneu <lb/>quelque mauvaise condition en la bergere, et loua en son ame la <lb/>prudence de son fils qui avoit ce commandement sur ses affections. <lb/>Ainsi ce coup fut rompu. Et d’autant que la chose estoit passée <lb/>si avant que plusieurs l’avoient sceue, plusieurs aussi demandoient <lb/>d’où ce refroidissement procedoit, le pere ne peut s’empescher <lb/>d’en dire quelque chose à ses plus familiers et eux à <lb/>d’autres, si bien qu’Amarante en eut le vent, qui au commencement <lb/>s’affligea fort <pb n="402"/> mais depuis repensant en elle mesme quelle <lb/>folie estoit la sienne de se vouloir faire aimer par force, peu <lb/>à peu s’en retira et la premiere occasion qu’elle vid de se <lb/>marier, elle la receut. Ainsi ces honnestes amants furent allegez d’un <lb/>faix si mal-aisé à supporter, mais ce ne fut que pour <lb/>estre surchargez d’un autre beaucoup plus pesant.</p>
                <p>Bellinde estoit des-ja en aage d’estre mariée et Philemon <lb/>infiniment desireux de la loger, pour avoir sur ses vieux jours le <lb/>contentement de se voir renaistre en ce qui viendroit d’elle. Il eust <lb/>bien receu Celion, mais Bellinde qui fuyoit autant le mariage que la <lb/>mort, avoit deffendu à ce berger d’en parler, bien luy <lb/>avoit-elle promis que si elle se voyoit contrainte de se marier, elle <lb/>l’en advertiroit, à fin qu’il la fist demander, qui fut cause <lb/>que Philemon, voyant la froideur de Celion, ne la luy voulut pas <lb/>offrir. Et cependant Ergaste, berger des principaux de ceste <lb/>contrée et qui estoit estimé de chacun pour ses louables <lb/>vertus, la fit demander, et parce qu’il ne vouloit que cela fust <lb/>esventé qu’il n’en fust asseuré, celuy qui traitta cet <lb/>affaire le tint si secret que la promesse du mariage fut aussi tost <lb/>sceue que la demande. Car Philemon s’asseurant de l’obeissance de sa <lb/>fille, s’y obligea de parole, et puis l’en advertit.</p>
                <p>Au commencement elle trouva fort difficile la resolution qu’il luy <lb/>faloit prendre, parce que c’estoit un homme qu’elle n’avoit jamais veu. <lb/>Toutesfois ce bel esprit qui jamais ne flechissoit sous les faix du <lb/>malheur, se releva incontinent, et surmontant ce desplaisir, ne permit <lb/>seulement à son œil de donner signe de son ennuy pour sa <lb/>consideration; mais elle ne peut jamais obtenir cela sur elle pour <lb/>celle de Celion, et fallut que ses larmes payassent l’erreur de sa trop <lb/>opiniastre haine contre le mariage. Si est-ce que pour satisfaire en <lb/>quelque sorte à sa promesse, elle advertit le pauvre berger que <lb/>Philemon la vouloit marier. Soudain qu’il eust ceste permission tant <lb/>desirée, il sollicita de sorte son pere que le mesme jour il en <lb/>parla à Philemon, mais il n’estoit plus temps, dequoy le pere de <lb/>Bellinde eut beaucoup de regret, car il l’eust <lb/>bien mieux aimé qu’Ergaste.</p>
                <p>O dieux! que de regrets quand il sceut l’arrest de son malheur! Il <lb/>sortit de sa maison et ne cessa qu’il n’eust trouvé la bergere. <lb/>A l’âbord il ne peut parler, mais son visage luy raconta assez <lb/>quelle response avoit esté celle de Philemon et combien qu’elle <lb/>fust aussi necessiteuse de bon conseil que luy et de force pour <lb/>supporter ce <pb n="403"/> coup, si voulut-elle se monstrer aussi bien <lb/>invaincue à ce desplaisir qu’elle avoit toujours fait gloire de <lb/>l’estre à tous les autres. Mais aussi ne voulut-elle pas <lb/>paroistre si insensible que le berger n’eust quelque cognoissance <lb/>qu’elle ressentoit son mal et qu’il Iuy desplaisait, sur quoy elle luy <lb/>demanda a, quoi reussiroit la demande qu’il avoit faite à son pere.</p>
                <p>Le berger luy respondit avec les mesmes paroles que Philemon luy avoit <lb/>dites, y adjoustant tant de plaintes et tant de desesperez regrets <lb/>qu’elle eust esté un rocher si elle ne se fust pas esmeue; <lb/>toutesfois elle l’interrompit, combattant contre soy mesme avec plus de <lb/>vertu qu’il n’est pas croyable, et luy remonstra que les plaintes sont <lb/>propres aux esprits foibles et non pas aux personnes de courage, qu’il <lb/>se faisoit beaucoup de tort et à elle aussi de tenir tel <lb/>langage. Et, disoit-elle, en fin, Celion, qu’est devenue la belle <lb/>resolution que vous disiez avoir contre tous accidents, sinon au <lb/>changement de mon amitié? Et pouvez-vous avoir opinion que <lb/>quelque chose la puisse esbranler? ne voyez-vous pas que ces paroles <lb/>ne peuvent advancer rien d’avantage que de faire concevoir à <lb/>ceux qui les oiront quelque mauvaise opinion de nous? Pour Dieu! ne <lb/>me mettez sur le front une tache que j’ay, avec tant de peine <lb/>evitée jusques icy, et puis qu’il n’y a autre remede, patientez <lb/>comme je. fais, et peut-estre que le Ciel fera reussir toute chose plus <lb/>à nostre contentement qu’il ne nous est permis à cet <lb/>heure de le desirer. De mon costé je rompray le mal-heur tant <lb/>qu’il me sera possible, mais s’il n’y a point de remede, encor ne <lb/>faut-il pas estre sans resolution: plutost esloignons-nous.</p>
                <p>Ces derniers mots cuiderent le desesperer du tout, luy semblant que ce grand courage procedoit de peu d’amitié.</p>
                <p>S’il m’estoit aussi aisé, respondit le berger, de me resoudre <lb/>à cest accident qu’à vous, je me jugerois indigne de vous <lb/>aymer ny d’estre aimé de vous, car une si foible amitié <lb/>ne merite tant d’heur. Et bien, pour fin, et pour loyer de mes <lb/>services, vous me donnez une resolution en la perte asseurée que <lb/>je vois de vous, et secrettement me dites que je ne dois me desesperer <lb/>de vous voir à un autre. Ah! Bellinde, avec quel œil <lb/>verrez-vous ce nouvel amy? avec quel cœur l’aimerez-vous? et avec <lb/>quelles faveurs le caresserez-vous? puis que vostre œil m’a mille <lb/>fois promis de n’en voir d’amour jamais d’autre que moy, puis que ce <lb/>cœur m’a juré de ne pouvoir aimer que moy, et puis qu’amour <lb/>n’avoit destiné vos caresses à une moindre affection que <lb/>la mienne. Et bien, vous me <pb n="404"
                    /> commandez que je vous laisse? <lb/>pour vous obeyr, je le feray, car je ne veux sur la fin de ma vie <lb/>commencer à vous desobeir. Mais ce qui me le fait entreprendre, <lb/>c’est pour sçavoir asseurément que la fin de ma vie <lb/>n’esloignera guiere la fin de vostre amitié. Et quoy que je me <lb/>die le plus malheureux qui vive, si cheris-je beaucoup ma fortune, en <lb/>ce qu’elle m’a presenté tant d’occasion, de vous faire paroistre <lb/>mon amour, que vous n’en pouvez douter, et encor ne serois-je satisfait <lb/>de moy mesme, si ce dernier moment qui m’en reste, n’estoit <lb/>employé à vous en asseurer. Je prie le Ciel, et voyez <lb/>quelle est mon amitié, qu’en ceste nouvelle eslection, il vous <lb/>comble d’autant de bonheur que vous me causez de desespoir. Vivez <lb/>heureuse avec Ergaste et en recevez autant de contentement que j’avois <lb/>de volonté de vous rendre du service, si mes jours me l’eussent <lb/>d’avantage permis. Que ceste nouvelle affection pleine des plaisirs que <lb/>vous vous promettez, vous accompagne jusques au cercueil, comme je vous <lb/>asseure que ma fidelle amitié me clorra les yeux à vostre <lb/>occasion, avec une extreme douleur.</p>
                <p>Si Bellinde laissa si longuement parler Celion, ce fut de crainte que <lb/>parlant, les larmes fissent l’office des paroles, et que cela <lb/>rengregeast le desplaisir du berger ou qu’elle rendist preuve du peu de <lb/>puissance qu’elle avoit sur elle-mesme, Orgueilleuse beauté, qui <lb/>aimoit mieux estre jugée avec peu <lb/>d’amour, qu’avec peu de resolution!</p>
                <p>Mais en fin se cognoissant assez raffermie pour pouvoir respondre, elle <lb/>luy dit: Celion, vous croyez me rendre preuve de vostre amitié, <lb/>et vous faites le contraire, car comment m’avez-vous aymée, <lb/>ayant si ma-avaise opinion de moy? Si depuis ce dernier accident vous <lb/>l’avez conceue, croyez que l’affection n’estoit pas grande qui a peu <lb/>permettre que si promptement vousl’ayez changée. Que si vous <lb/>n’avez point mauvaise opinion de moy, comme est-il possible que vous <lb/>puissiez croire que je vous aye aimé, et qu’à cette heure <lb/>je ne voys aime plus? Pour Dieu ayez pitié de ma fortune, et ne <lb/>conjurez plus avec elle pour augmenter mes ennuis. Considerez qu’il y a <lb/>fort peu d’apparence que Celion, que j’ayme plus que le reste du monde <lb/>et de qui l’humeur. m’agrée autant que la mienne mesme, eust <lb/>esté changé pour un Ergaste qui m’est incogneu, et au <lb/>lieu duquel j’eslirois plustost d’espouser le tombeau. Que si j’y suis <lb/>forcée, ce sont les commandements de mon pere ausquels mon <lb/>honneur ne permet que je contrarie. Mais est-il possible que vous ne <lb/>vous ressouveniez des protestations que si sou- <pb
                    n="405"/> vent je vous <lb/>ay faictes de ne vouloir me marier? et toutesfois vous ne laissiez de <lb/>m’aimer. Depuis, qu’y a-t-il de changé? car si sans m’espouser <lb/>vous m’avez bien aimge, pourquoy ne m’aimerez-vous pas sans m’espouser? <lb/>Ayant un mary, qui me deffendra d’avoir un frere que j’aimeray <lb/>tousjours avec l’amitié que je dois? La volonté <lb/>m’arreste pres de vous plus qu’il ne m’est permis. Adieu, mon Celion, <lb/>vivez et aimez moy, qui vous aimeray jusques à ma fin, quoy <lb/>qu’il puisse advenir de Bellinde.</p>
                <p>A ce mot elle le baisa, qui fut la plus grande faveur qu’elle luy eust <lb/>fait encores, le laissant tellement hors de luy-mesme, qu’il ne sceust <lb/>former une parole pour luy respondre. Quand il fut revenu, et qu’il <lb/>considera qu’amour flechissoit sous le devoir, et qu’il n’y avoit plus <lb/>une seule estincelle d’esperance, qui peust esclairer entre ses <lb/>desplaisirs, comme une personne sans resolution, il se mit dans le <lb/>bois, et dans les lieux plus cachez, où il ne faisoit que <lb/>plaindre son cruel desastre, quelque remonstrance que ses amis luy <lb/>peussent faire. Il vesquit de ceste sorte plusieurs jours durant <lb/>lesquels il faisoit mesme pitié aux rochers. Et afin que celle <lb/>qui estoit cause de son mal en ressentist quelque chose, il luy envoya ces vers.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">STANCES DE CELION</head>
                <p>sur le mariage de Bellinde et d’Ergaste.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Doncques le Ciel consent qu’apres tant d’amitié,</p>
                <p>Qu’apres tant de services,</p>
                <p>D’un autre vous soyez les douceurs, les delices,</p>
                <p>Et la chere moitié?</p>
                <p>Et que je n’aye en fin de mon amour fidelle</p>
                <p>Que le ressouvenir qu’un regret renouvelle?</p>
                <p>Vous m’avez bien aimé, mais qu’est ce que me vaut,</p>
                <p>Ceste amitié passée,</p>
                <p>Si dans les bras d’autruy je vous voy caressée?</p>
                <p>Et si pourtant il faut</p>
                <p>Que vous sçachant à luy, je couvre du silence</p>
                <p>Le cruel desplaisir qui rompt ma patience?</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>S’il avoit plus que moy de merite, ofc d’amour,</p>
                <p>Je ne sçaurois que dire. <pb n="406"/></p>
                <p>Mais helas! n’est-ce point un trop cruel martyre</p>
                <p>Qu’il obtienne en un jour,</p>
                <p>Et sans le meriter, ce que le Ciel desnie</p>
                <p>Aux desirs infinis d’une amour infinie?</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Mais, ô foible raison, le devoir, dittes-vous,</p>
                <p>Par ses loix m’a contrainte:</p>
                <p>Et quel devoir plus fort et quelle loy plus saincte</p>
                <p>Sçauroit estre pour nous,</p>
                <p>Que la foy si souvant dedans nos mains jurée</p>
                <p>Quand nous nous promettions une amour asseurée?</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Puisse, nce disiez-vous, incontinent seicher</p>
                <p>Ma main comme parjure,</p>
                <p>Si je manque jamais à ce que je t’asseure,</p>
                <p>Et si j’ay rien plus cher,</p>
                <p>Ny si dedans mon cœur d’avantage je prise</p>
                <p>Que ceste affection que ta foy m’a promise!</p>
                <p>O cruel souvenir de mon bonheur passé,</p>
                <p>Sortez de ma memoire.</p>
                <p>Helas! Puis que le bien d’une si grande gloire</p>
                <p>Est ores effacé,</p>
                <p>Effacez-vous de mesme, il n’est pas raisonnable</p>
                <p>Que vous soyez en rnoy, qui suis si miserable</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Encores qu’il ne fist paroistre en une seule de ses <lb/>actions, qu’il luy fust resté de l’esperance, si est-ce qu’il en <lb/>avoit tousjours quelque peu parce que le contrat de mariage n’estoit <lb/>point passé, et qu’il sçavoit bien que le plus souvent <lb/>les conventions font rompre ceux que l’on croit les plus certains. Mais <lb/>quand il sceut que les articles estoient signez d’un costé et <lb/>d’autre, belle nymphe, comment vous pourrois-je dire le moindre de ses <lb/>desespoirs! Il se destordoit les mains, il s’arrachait le poil, il se <lb/>plomboit l’estomac de coups, bref, c’estoit une personne <lb/>transportée, et tellement hors de raison, qu’il partoit <lb/>plusieurs fois en dessein de tuer Ergaste. Mais quand il estoit prest <lb/>quelque estincelle de consideration, qui parmy tant de fureur luy <lb/>estoit encores restée, luy faisoit craindre d’offenser Bellinde, <lb/>à qui toutesfois, transporté de passion, il escrivoit <lb/>bien souvent des lettres si pleines d’amour, <pb
                    n="407"/> et de reproches, <lb/>que mal-aisément les pouvoit-elle lire sans larme; entre autre <lb/>il luy en envoya une telle:</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE DE CELION A BELLINDE</head>
                <p>en son transport</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Faut-il donc, inconstante <lb/>bergere, que ma peine survive mon affection? Faut-il que, sans <lb/>vous aymer,j’aye tant de peine pour vous sçavoir entre les mains <lb/>d’un autre? N’est-ce point que les dieux me vueillent punir pour vous <lb/>avoir plus aymée que je ne devois? ou plustost m’est-ce <lb/>point que je me figure de ne vous aymer plus, et que toutesfois, j’aye <lb/>plus d’amour pour vous que je n’eus jamais? Toutesfois, pourquoy vous <lb/>aymerais-je, puis que vous estes, et ne pouvez estre à autre <lb/>qu’à iune personne que je n’ayme point? Mais au contraire, <lb/>pourquoy ne vous aymerois-je point,puis que je vjous ay tant <lb/>aymée? Il est vray, mais je ne vous dois point aymer; car vous <lb/>estes ingrate, une ame toute d’oubly, et qui n’a nul ressentiment <lb/>d’amour. Toutesfois, quelle que vous soyez, si estes-vous Bellinde, et <lb/>Bellinde peut-elle estre sans que Celion l’ayme? Vous ayme-je donc ou <lb/>si le ne vous ayme point? Jugez-en vous mesme, bergere, car quant <lb/>à moy, j’ay I’esprit si troublé, que je n’en puis <lb/>discerner autre chose sinon que je suis la personne du monde la plus <lb/>affligée.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">Et au bas de la lettre, il y avoit ces vers.</head>
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">STANCES</head>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Je ne puis excuser ceste extreme inonstance,</p>
                <p>Qui vous a fait si mal changer d’affection:</p>
                <p>Changer de bien en mieux, je l’appelle prudence,</p>
                <p>Mais de changer en pis, peu de discretion.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Lors que Bellinde receut cette lettre, et ces vers, elle <lb/>estoit en peine de luy faire tenir une des siennes, parce qu’oyant dire <lb/>l’estrange vie qu’il faisoit, et les paroles qu’il proferoit contre <lb/>elle, elle ne pouvoit le souffrir qu’avec beaucoup de desplaisir, <lb/>considerant combien cela donnoit l’occasion de parler à ceux qui <lb/>n’ont des <pb n="408"/> oreilles que pour apprendre les nouvelles d’autruy, <lb/>et de langue que pour les redire. Sa lettre estoit telle.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE DE BELLINDE</head>
                <p>A CELION</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Il est impossible de <lb/>supporter d’avantage le tort que vostre estrange façon de vivre <lb/>nous fait à tous deux. Je ne nie pas que vous n’ayez occasion de <lb/>plaindre nostre fortune. Mais je dis bien qu’une personne sage n’en <lb/>sçauroit avoir qui luy permette sans blasme de devenir fol. Quel <lb/>transport est celuy qui vous empesche de voir, que donnant cognoissance <lb/>à tout le reste du monde que vous mourez d’amour pour moy, vous <lb/>me contraignez toutesfois de croire que veritablement vous ne m’aimez <lb/>point? Car si vous m’aimiez, voudriez-vous me desplaire? et ne <lb/>sçavez-vous pas que la mort ne me sçauroit estre plus <lb/>ennuyeuse que l’ opinion que vous donnez à chacun de nostre <lb/>amitié? Cessez donc, mon frere, je vous supplie, et par ce nom <lb/>qui vous oblige d’avoir soing de ce qui me touche, je vous conjure que <lb/>si present vous ne pouvez supporter ce desastre sans donner <lb/>cognoissance de vostre ennuy, vous preniez pour le moins resolution de <lb/>vous esloigner, en sorte que ceux qui vous oyront plaindre, ne <lb/>cognoissant point mon nom, ne fassent que regetter avec vous vos ennuis <lb/>sans pouvoir rien soupçonner à mon desadvantage. S i vous <lb/>me contentez en ceste resolution, vous me ferez croire que c’est <lb/>surabondance, et non point deffaut d’affection, qui vous a fait errer <lb/>contre moy. Et ceste consideration obligera Bellinde,outre <lb/>l’amitié qu’elle vous porte, de conserver tousjours çhere <lb/>la memoire de ce frere qui l’ayme, et qu’elle ayme parmy tous ses <lb/>cruels et insupportables desplaisirs.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Quoy que Celion fust tellement transporté. que son <lb/>esprit estoit presque incapable des raisons que ses amis luy pouvoient <lb/>representer, si est-ce que son affection luy ouvrit les yeux à <lb/>ce coup, et luy fit voir que Bellinde le conseilloit à propos, <lb/>si bien que resolu a son depart, il donna secrettement ordre à <lb/>son voyage. Et le jour avant qu’il voulust partir, il escrivit à <lb/>sa bergere que, faisant dessein de luy obeyr, il la supplioit de luy <lb/>donner commodité de pouvoir prendre congé d’elle, afin <lb/>qu’il peust partir avec quelque sorte de consolation. La bergere qui <lb/>veritablement l’aimoit, quoy qu’elle previst que cest adieu ne feroit <lb/>que rengreger son desplaisir, <pb n="409"/> ne voulut luy refuser ceste <lb/>requeste, et luy donna assignation le lendemain au matin à la <lb/>fontaine des Sycomores.</p>
                <p>Le jour ne commençoit que de poindre quand le desolé <lb/>berger sortant de sa cabane avec son trouppeau, le chassa droit <lb/>à la fontaine, où s’estendant de son long, et les yeux <lb/>sur le cours de l’onde, il commença, en attendant sa bergere, de <lb/>s’entretenir sur son prochain mal-heur. Et apres avoir esté <lb/>quelque temps muet, il souspira ces vers.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">COMPARAISON</head>
                <p>d’une fontaine à son desplaisir.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ceste source eternelle,</p>
                <p>Qui ne finit jamais,</p>
                <p>Mais qui se renouvelle</p>
                <p>Par des flots plus espais,</p>
                <p>Ressemble à ces ennuis dont le regret m’oppresse.</p>
                <p>Car comme elle sans cesse</p>
                <p>D’une source feconde au mal-heur que je sens,</p>
                <p>Ils s’m vont renaissans.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Puis d’une longue course,</p>
                <p>Tout ainsi que ces flots</p>
                <p>Vont esloignans leur source,</p>
                <p>Sans prendre nul repos,</p>
                <p>Moy par divers travaux, par mainte et mainte peine,</p>
                <p>Comme Parmy l’areine,</p>
                <p>Serpentant à grand sauts, l’onde s’en va courant,</p>
                <p>Mon mal je vay pleurant.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Et comme vagabonde</p>
                <p>Murmurant elle fuit,</p>
                <p>Quand onde dessus onde</p>
                <p>A longs flots elle bruit,</p>
                <p>De mesme, me plaignant de ma triste advanture,</p>
                <p>Contre amour je murmure:</p>
                <p>Mais que me vaut cela, puis qu’il faut qu’à la fin</p>
                <p>Je suive mon destin? <pb n="410"/></p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Cependant que ce berger parloit de ceste sorte en <lb/>soy-mesme, et qu’il en proferoit assez haut plusieurs paroles sans y <lb/>penser, tant il estoit troublé de ce desastre, Bellinde, qui <lb/>n’avoit pas perdu le souvenir de l’assignation qu’elle luy avoit <lb/>donnée, aussi tost qu’elle se peut deffaire de ceux qui estoient <lb/>autour d’elle, s’en alla le trouver; tellement travaillée du <lb/>regret de le perdre qu’elle ne le pouvoit si bien cacher qu’il n’en <lb/>apparust beaucoup en son visage.</p>
                <p>Ergaste, qui ce matin s’estoit levé de bonne heure pour la venir <lb/>voir, de bonne fortune l’aperceut de loing, et voyant comme elle s’en <lb/>alloit seule, et qu’il sembloit qu’elle cherchoit les sentiers plus <lb/>couverts, eut volonté de sçavoir où elle alloit. <lb/>Cela fut cause que la suivant de loing, il vit qu’elle prenoit le <lb/>chemin de la fontaine des Sycomores, et jettant la veue un peu plus <lb/>avant, encor qu’il fust fort matin, il prit garde qu’il y avoit desja <lb/>un troupeau qui paissoit. Luy qui estoit tres advisé et qui <lb/>n’estoit point tant ignorant des affaires de ceste bergere, qu’il <lb/>n’eust ouy dire l’amitié que Celion luy portoit, entra soudain <lb/>en quelque opinion que c’estoit là son trouppeau, et que <lb/>Bellinde l’y alloit trouver. Encor qu’il n’eust point de doute de la <lb/>pudicité de sa maistresse, si est-ce qu’il creut facilement <lb/>qu’elle ne le hayssoit point, luy semblant qu’une ci longue recherche <lb/>n’eust pas esté si fort continuée si elle luy eust <lb/>esté desagreable. Et pour satisfaire à sa <lb/>curiosité, aussi tost qu’il la vid sous les arbres, et qu’elle <lb/>ne le pouvoit plus appercevoir, prenant le tour un peu plus loing, il <lb/>se cacha entre quelques buissons, d’où il apperceut la bergere <lb/>assise sur les gazons qui estoient relevez autour de la fontaine en <lb/>façon de sieges, et Celion à genoux aupres d’elle.</p>
                <p>Dieu! quel tressault fut celuy qu’il receut de ceste veue! <lb/>Toutesfois, parce qu’il ne pouvoit ouyr ce qu’ils disoient, il se <lb/>traina si doucement qu’il vint si pres d’eux qu’il n’y avoit qu’une <lb/>haye (qui faisoit tout le tour de la fontaine comme une pallissade) qui <lb/>les couvroit. De ce lieu donc passant curieusement la veue entre les <lb/>ouvertures des fueilles, et tout attentif à leurs disconrs, il <lb/>ouyt que la bergere luy respondoit: Et quoy, Celion, est-ce le pouvoir <lb/>ou la volonté de me plaire qui vous deffaut en ceste occasion? <lb/>Cest accident aura-t’il plus de force sur vous que le pouvoir que vous <lb/>m’y avez donné? Où est vostre courage, Celion, ou bien <lb/>où est vostre amitié? N’avez-vous point autrefois <lb/>surmonté pour l’amour que vous me portiez de plus grands <lb/>mal-heurs que ceux-cy? Et si cela est, où est l’affection? <lb/>où est la resolution qui le vous a fait <pb n="411"
                    /> faire? <lb/>Voulez-vous que je croye que vous en avez moins à ceste heure <lb/>que vous n’aviez en ce temps là? Ah! berger, consentez <lb/>plustost à la diminution de ma vie qu’à celle de la bonne <lb/>volonté que vous m’avez promise. Et comme jusques icy, j’ay peu <lb/>sur vous tout ce que j’ay voulu, que de mesme à l’advenir il n’y <lb/>ait rien qui m’en puisse amoindrir le pouvoir.</p>
                <p>Ergaste ouyt que Celion luy respondit: Est-il possible, Bellinde, que <lb/>vous puissiez entrer en doute de mon affection et du pouvoir que vous <lb/>avez sur moy? Pouvez-vous avoir une si grande mescognoissance, et le <lb/>Ciel peut-il estre tant injuste que vous ayez peu oublier les <lb/>tesmoignages que je vous en ay donnez et qu’il ait permis que je <lb/>survive à la bonne opinion que vous devez avoir de moy? Vous, <lb/>Bellinde, vous pouvez mettre en doute ce que jamais une seule de mes <lb/>actions ny de vos commandemens n’a laissé douteux! Au moins, <lb/>avant que prendre une si desavantageuse opinion contre moy, demandez <lb/>à Amaranthe ce qu’elle en croit, demandez au respect qui m’a <lb/>fait taire, demandez à Bellinde mesme, si elle a jamais <lb/>imaginé rien de si difficile que mon affection n’ait <lb/>surmonté. Mais à ceste heure que je vous voy toute <lb/>à un autre et que pour la fin de mon amour desastrée, il <lb/>faut que vous laissant entre les bras d’un plus heureux que moy, je <lb/>m’esloigne et me bannisse à jamais de vous, helas! pouvez-vous <lb/>dire que ce soit deffaut d’affection ou de volonté de vous obeyr <lb/>si je ressens une peine plus cruelle que celle de la mort? Quoy? <lb/>Bergere, vous croyez que je vous aime, si sans mourir je vous <lb/>sçay toute à un autre? Vous dittes que ce sera l’amour <lb/>et le courage qui me rendront insensible à ce desastre et <lb/>toutesfois en verité ne sera-ce pas plustost n’avoir ny amour ny <lb/>courage, que de le souffrir sans desespoir? O bergere! que nous <lb/>sommes bien loing de conte, vous et moy, car si ceste impuissance qui <lb/>m’empesche de pouvoir vivre et supporter ce malheur, vous fait douter <lb/>de mon affection, au contraire ceste grande constance et ceste extreme <lb/>resolution que je vois en vous m’est une trop certaine asseurance de <lb/>vostre peu d’amitié. Mais aussi à quoy faut-il que j’en <lb/>espere plus de vous, puis qu’un autre, ô cruauté de mon <lb/>destin! vous doit posseder?</p>
                <p>A ce mot ce pauvre berger s’aboucha sur les genoux de Bellinde, sans force et sans sentiment.</p>
                <p>Si la bergere fut vivement touchée, tant des paroles que de <lb/>l’evanouissement de Celion, vous le pouvez juger, belle nymphe, puis <lb/>qu’elle l’aimoit autant qu’il est possible d’aimer, et qu’il <pb n="412"/>
        falloit qu’elle faignist de ne ressentir point ceste douloureuse <lb/>separation. Lorsqu’elle le vid esvanouy et qu’elle creut n’estre <lb/>escoutée que des sycomores et de l’onde de la fontaine, ne leur <lb/>voulact cacher le desplaisir qu’elle avoit tenu si secret à ses <lb/>compagnes et à tous ceux qui la voyoient ordinairement: Helas! <lb/>dit-elle en joignant les mains, helas! ô Souveraine <lb/>Bonté, ou sors moy de ceste misere, ou de ceste vie: romps par <lb/>pitié ou mon cruel desastre ou que mon cruel desastre me rompe.</p>
                <p>Et puis baissant les yeux sur Celion: Et toy, dit-elle, trop fidelle <lb/>berger, qui n’es miserable que d’autant que tu aimes ceste miserable, <lb/>le Ciel te vueille donner ou les contentemens que ton affection merite, <lb/>ou m’enlever de ce monde, puis que je suis seule cause que tu souffres <lb/>les desplaisirs que tu ne merites pas.</p>
                <p>Et lors, s’estant teue quelque temps, elle reprit: O qu’il est <lb/>difficile de bien aimer et d’estre sage tout ensemble! Car je voy bien <lb/>que mon pere a raison de me donner au sage berger Ergaste, soit pour <lb/>ses merites, soit pour ses commoditez. Mais helas! que me vaut ceste <lb/>cognoissance, si amour deffend à mon affection de l’avoir <lb/>agreable? Je sçay qu’Ergaste merite mieux, et que je ne puis <lb/>esperer rien de plus advantageux que d’estre sienne. Mais, comment me <lb/>pourray-je donner à luy si amour m’a desja donnée <lb/>à un autre? La raison est du costé de mon pere, mais <lb/>amour est pour moy, et non point un amour nouvellement nay ou qui n’a <lb/>point de puissance, mais un amour que j’ay conceu, ou plustost que le <lb/>Ciel a fait naistre avec moy, qui s’est eslevé dans mon berceau, <lb/>et qui par un si long trait de temps s’est tellement insinué <lb/>dans mon ame, qu’il est plus mon ame, que mon ame mesme. O dieux! et <lb/>faut-il esperer que je m’en puisse, despouiller sans la vie? et si je <lb/>ne m’en deffais, dy moy, Bellinde, que sera-ce de toy?</p>
                <p>En proferant ces paroles, les grosses larmes luy tomboient des yeux, et <lb/>coulant le long de son visage, mouilloient et les mains et la joue du <lb/>berger, qui peu à peu revenant, fut cause que la bergere <lb/>interrompit ses plaintes, et s’essuyant les yeux, de peur qu’il ne s’en <lb/>prist garde, changeant ett de visage et de voix, luy parla de ceste <lb/>sorte: Berger, je vous veux advouer que j’ay du ressentiment de vostre <lb/>peine, autant peut-estre que vous-mesme, et que je ne sçaurois <lb/>douter de vostre bonne volonté, si je n’estois la plus <lb/>mescognoissante personne du monde. Mais à quoy ceste <lb/>recognoissance, et à quoy ce ressentiment? Puis que le Ciel m’a <lb/>sousmise à celuy qui m’a donné l’estre, voulez-vous, tant <lb/>que cet estre me <pb n="413"
                    /> demeurera, que je luy puisse desobeir? Mais <lb/>soit ainsi que l’affection plus forte l’emporte sur le devoir, pour <lb/>cela, Celion, serions-nous en repos? Est-il possible, si vous m’aimez, <lb/>que vous puissiez avoir du contentement, me voyant le reste de ma vie <lb/>pleine de desplaisirs et de regrets? Et pouvez-vous croire que le <lb/>blasme que j’encourray, soit par la desobeissance de mon pere, soit <lb/>pour l’opinion que chacun aura de nostre vie passée à mon <lb/>desadvantage, me puisse laisser un moment de repos? Cela seroit <lb/>peut-estre croyable d’une autre que de moy, qui ay tousjours tant <lb/>desapprouvé celles qui se sont conduites de ceste sorte, que la <lb/>honte de me voir tomber en leur mesme faute me seroit tousjours plus <lb/>insupportable que la plus cruelle fin que le Ciel me pourroit ordonner.</p>
                <p>Armez-vous donc de ceste resolution, ô berger! que tout ainsi <lb/>que par le passé nostre affection ne nous a jamais fait <lb/>commettre chose qui fust contre nostre devoir, quoy que nostre amour <lb/>ait esté extreme, de mesme pour l’advenir il ne faut point <lb/>souffrir qu’elle nous y puisse forcer. Outre que des choses où <lb/>il n’y a point de remede, la plainte semble être bien inutile. Or <lb/>il est tout certain que mon pere m’a donnée à Ergaste et <lb/>que ceste donation ne peut desormais estre revoquée que par <lb/>Ergaste mesme. Jugez quelle esperance nous devons avoir qu’elle le soit <lb/>jamais? Il est vray qu’ayant disposé de mon affection avant que <lb/>mon pere de moy, je vous promets et vous jure devant tous les dieux et <lb/>particulierement devant les deitez qui habitent en ce lieu que <lb/>d’affection je seray vostre jusques dans le tombeau et qu’il n’y a ny <lb/>pere, ny mary, ny tyrannie, ny devoir qui me fasse jamais contrevenir <lb/>au serment que je vous en fais. Le Ciel m’a donnée à un <lb/>pere, ce pere a donné mon corps à un mary: comme je n’ay <lb/>peu contredire au Ciel, de mesme mon devoir me deffend de refuser <lb/>l’ordonnance de mon pere, mais ny le Ciel, ny mon pere, ny mon mary, ne <lb/>m’empescheront jamais d’avoir un frere que j’aimeray comme je luy ay <lb/>promis, quelle que je puisse devenir.</p>
                <p>A ces dernieres paroles, prevoyant bien que Celion se remettroit aux <lb/>plaintes et aux larmes, afin de les eviter, elle se leva, et le prenant <lb/>par la teste le baisa au front, et luy disant à Dieu, et s’en <lb/>allant: Dieu vous vueille, dit-elle, berger, donner autant de <lb/>contentement en vostre voyage que vous m’en laissez <lb/>peu en l’estat où je demeure.</p>
                <p>Celion n’ eut ny la force de luy respondre ny le courage de la <lb/><pb n="414"/> suivre, mais s’estant levé, et tenant les bras <lb/>croisez, l’alla accompapant des yeux, tant qu’il la peut voir. Et lors <lb/>que les arbres luy en eurent osté la veue, levant les yeux au <lb/>ciel tous chargez de larmes, apres plusieurs grands souspirs, il s’en <lb/>alla courant d’un autre costé, sans soucy ny de son troupeau, ny <lb/>de chose qu’il laissast en sa cabane.</p>
                <p>Ergaste qui cache derriere le buisson, avoit ouy leurs discours, <lb/>demeura plus satisfait de la vertu de Bellinde qu’il ne se peut dire, <lb/>admirant et la force de son courage et la grandeur de son <lb/>honnesteté. Et apres avoir demeuré long temps ravi en <lb/>ceste pensée, considerant l’extreme affection qui estoit entre <lb/>ces deux amants, il creut que ce seroit un acte indigne de luy que <lb/>d’estre cause de leur separation, et que le Ciel ne l’avoit point fait <lb/>rencontrer si à propos à cest adieu, que pour luy faire <lb/>voir la grande erreur qu’il alloit commettre sans y penser.</p>
                <p>Estant donc resolu de rapporter à leur contentement tout ce qui <lb/>luy seroit possible, il se met à suivre Celion; mais il estoit <lb/>desja tant esloigné qu’il ne le sceut atteindre, et pensant de <lb/>le trouver en sa cabane, il prit un petit sentier qui y alloit le plus <lb/>droit. Mais Celion avoit passé d’un autre costé, car sans <lb/>parler à personne de ses parents ny de ses amis, il s’en alla <lb/>vagabond sans autre dessein plusieurs jours, sinon qu’il fuyoit les <lb/>hommes et ne se nourrissoit que de fruicts sauvages que l’extreme faim <lb/>luy faisoit prendre par les bois.</p>
                <p>Ergaste qui vid que son dessein estoit rompu de ce costé, apres <lb/>l’avoir cherché un jour ou deux, vint trouver Bellinde, esperant <lb/>de sçavoir d’elle le chemin qu’il auroit pris. Et de fortune il <lb/>la trouva au mesme lieu où elle avoit dit adieu à Celion, <lb/>estant toute seule sur le bord de la fontaine, pensant à l’heure <lb/>mesme au dernier accident qui luy estoit advenu en ceste place, le <lb/>souvenir duquel luy arrachoit des larmes du profond du cœur.</p>
                <p>Ergaste qui I’avoit veue de loing, estoit venu expres pour la <lb/>surprendre le plus couvertement qu’il luy avoit esté possible, <lb/>et voyant ses pleurs comme deux sources couler dans la fontaine, il en <lb/>eut tant de pitié, qu’il jura de ne reposer de bon sommeil qu’il <lb/>n’eust remedié à son desplaisir. Et pour ne perdre point <lb/>d’avantage de temps, s’avançant tout à coup vers elle, il <lb/>la salua. Elle qui se vid surprise avec les larmes aux yeux , afin de <lb/>les dissimuler, faignit de se laver, et mettant promptement les mains <lb/>dans l’eau, se les porta toutes mouillées au visage, de sorte <lb/>que si Ergaste n’eust <pb n="415"
                    /> auparavant veu ses larmes, <lb/>malaisément eust-il alors recogneu qu’elle pleurast. Ce qui <lb/>encore luy fit d’avantage admirer sa vertu, car en mesme temps elle <lb/>peignit en son visage une façon toute riante. Et se tournant <lb/>vers le berger, luy dit, avec une façon pleine de courtoisie: <lb/>Je pensois estre seule, gentil berger,mais à ce que je voy, vous <lb/>y estes venu pour la mesme occasion, comme je pense, qui m’y a <lb/>amenée, je veux dire pour vous y rafraischir, et sans mentir <lb/>voicy bien la meilleure source, et la plus fraische qui soit en la <lb/>plaine. – Sage et belle bergere, respondit Ergaste en sousriant, vous <lb/>avez raison de dire que le sujet qui vous a fait venir icy, m’y a de <lb/>mesme conduit, car il est tout vray. Mais quand vous dites que vous et <lb/>moy y sommes pour nous rafraischir, il faut que je vous contredie, <lb/>puisque ny l’un ny l’autre de nous n’y est pour ce dessein. – Quant <lb/>à moy, dit la bergere, j’advoueray bien que je me puis estre <lb/>trompée pour ce qui est de vous, mais pour mon particulier, vous <lb/>me permettrez de dire qu’il n’y a personne qui en puisse sçavoir <lb/>d’avantage que moy. – Je vous accorde, dit Ergaste, que vous en <lb/>sçavez plus que tout autre; mais pour cela vous ne me ferez pas <lb/>confesser que le sujet qui vous a conduite icy soit celuy que vous <lb/>dites. – Et quel penseriez-vous donc, dit-elle, qu’il fust?</p>
                <p>Et à ce mot, elle mit la main au visage faisant semblant de se frotter les sourcils, mais <lb/>en effect c’estoit poùr couvrir en quelque sorte la rougeur qui lui estoit montée.</p>
                <p>A quoy Ergaste prenant garde, et la voulant oster de la peine où <lb/>il la voyoit, respondit de ceste sorte: Belle et discrette bergere, il <lb/>ne faut plus que vous usiez de dissimulation envers moy, qui <lb/>sçay aussi bien que vous ce que vous croyez avoir de plus secret <lb/>en l’ame. Et pour vous monstrer que je ne ments point, je vous dis <lb/>qu’à ceste heure vous estiez sur le bord de ceste eau, songeant <lb/>avec beaucoup de desplaisir au dernier adieu que vous avez dit à <lb/>Celion, au mesme lieu où vous estes. – Moy? dit-elle <lb/>incontinent toute surprise. – Ouy, vous-mesme, respondit Ergaste, mais <lb/>ne soyez pas marrie que je le sçache, car j’estime tant vostre <lb/>vertu et vostre merite; que tant s’en faut que cela vous puisse jamais <lb/>nuire, que je veux que ce soit la cause de vostre contentement. Je <lb/>sçay le long service que ce berger vous a rendu, je sçay <lb/>avec combien d’honneur il vous a recherchée, je sçay avec <lb/>combien d’affection il a continué depuis tant d’années, <lb/>et de plus, avec quelle sincere et vertueuse amitié vous <lb/>l’affectionnez. La cognoissance de toutes ces <pb
                    n="416"/> choses me fait <lb/>desirer la mort, plutost que d’estre cause de vostre reparation. Ne <lb/>pensez pas que ce soit jalousie, qui me fait parler de ceste sorte; <lb/>jamais je n’entreray en doute de vostre vertu, et puis j’ay ouy de mes <lb/>aureilles les sages discours que vous luy avez tenus. Ne pensez non <lb/>plus que je ne croye que vous perdant, je ne perde aussi la meilleure <lb/>fortune que je sçaurois jamais avoir, mais le seul sujet qui me <lb/>pousse à vous redonner à celuy à qui vous devez <lb/>estre, c’est, ô sage Bellinde, que je ne veux pas acheter mon <lb/>contentement avec vostre eternel desplaisir et que veritablement je <lb/>croirois estre coulpable, et envers Dieu, et envers les hommes, si <lb/>à mon occasion une si belle et vertueuse <lb/>amitié se rompoit entre vous.</p>
                <p>Je viens donc icy pour vous dire que je veux bien me priver de la <lb/>meilleure alliance que je sçaurois jamais avoir, pour vous <lb/>remettre en vostre liberté et vous redonner le contentement que <lb/>le mien vous osteroit. Et outre que je penseray avoir fait ce que je <lb/>croy que le devoir me commande, encores ne me sera-ce peu de <lb/>satisfaction de penser que si Bellinde est contente, Ergaste est un des <lb/>instruments de son contentement. Seulement je vous requiers, si en cecy <lb/>je vous oblige, qu’estant cause de la reunion de vostre amitié, <lb/>vous me receviez pour tiers entre vous deux et que vous me fassiez la <lb/>mesme part de vostre bonne volonté que vous avez promise <lb/>à Celion quand vous avez creu d’espouser Ergaste, je veux dire, <lb/>que de tous deux je sois aimé et receu comme frere.</p>
                <p>Pourrois-je, belle nymphe, vous redire le contentement inesperé <lb/>de ceste bergere? Je croy qu’il seroit impossible, car elle mesme fut <lb/>tellement surprise, qu’elle ne sceut.de quelles paroles le remercier. <lb/>Mais le prenant par la main, s’alla rasseoir sur les gazons de la <lb/>fontaine, où apres s’estre un peu remise, et voyant la bonne <lb/>volonté dont Ergaste l’obligeoit, elle luy declara tout au long <lb/>ce qui s’estoit passé entre Celion et elle. Et apres mille <lb/>sortes de remerciemens, que j’obmets pour ne vous ennuyer, elle le <lb/>supplia de l’aller chercher luy-mesme, d’autant que le transport de <lb/>Celion estoit tel qu’il ne reviendroit pour personne du monde qui <lb/>l’allast querir, parce qu’il ne croiroit jamais ceste bonne <lb/>volonté de luy, à qui il n’en avoit point donné <lb/>d’occasion, si eue luy estoit asseurée par quelqu’autre. Au <lb/>contraire se figureroit que ce seroit un artifice pour le faire revenir.</p>
                <p>Ergaste qui vouloit en toute sorte parachever la bonne œuvre qu’il <lb/>avoit commencée, resolut de partir dés le lendemain avec <lb/><pb n="417"/> Diamis, frere de Celion, luy promettant <lb/>de ne point revenir sans le luy r’amener.</p>
                <p>Estans donc partis en ce dessein, apres avoir sacrifié à <lb/>Thautates pour le prier qu’il addressast leurs pas du costé <lb/>où ils devoient trouver Celion, ils prindrent le chemin qui le <lb/>premier se presenta à eux. Mais ils eussent cherché <lb/>longuement en vain avant que d’en avoir des nouvelles, si luy-mesme <lb/>transporté de fureur, ne se fust resolu de revenir en Forests, <lb/>afin de tuer Ergaste, et puis du mesme glaive se percer le coeur devant <lb/>Bellinde, ne pouvant vivre et sçavoir <lb/>que quelqu’autre jouist de son bien.</p>
                <p>En ceste rage il se remit en chemin, et parce qu’il ne se nourrissoit <lb/>que des herbes et des fruits qu’il trouvoit le long des chemins, il <lb/>estoit tant affoibly, qu’à peine pouvoit-il marcher, et n’eust <lb/>esté la rage qui le portoit, il ne l’eust peu faire; encor <lb/>falloit-il que plusieurs fois du jour il se <lb/>reposast, mesme lors que le sommeil le pressoit.</p>
                <p>Il advint que de ceste sorte lassé, il se mit sous quelques <lb/>arbres qui faisoient un agreable ombrage à une fontaine, et <lb/>là, apres avoir quelque temps repensé à ses <lb/>déplaisirs, il s’endormit. La fortune qui se contentoit des <lb/>ennuis qu’elle luy avoit donnez, adressa pour le rendre entierement <lb/>heureux les pas d’Ergaste et de Diamis en ce mesme lieu, et par hazard <lb/>Diamis marchoit le premier. Soudain qu’il le vid, il le recogneut, et <lb/>tournant doucement en arriere, en vint advertir Ergaste, qui tout <lb/>joyeux voulut l’aller embrasser, mais Diamis le retint en luy disant: <lb/>Je vous supplie, Ergaste, ne faisons rien en cecy de mal à <lb/>propos. Mon frere, si tout à coup nous luy disons ces bonnes <lb/>nouvelles, mourra de plaisir et si vous cognoissiez l’extrerne <lb/>affliction que cest accident luy a causé, vous seriez de mesme <lb/>opinion. C’est pourquoy il me semble qu’il vaut mieux que je le luy die <lb/>peu à peu, et parce qu’il ne me croira pas, vous viendrez apres <lb/>le luy reconfirmer. Ergaste trouvant cet advis bon, s’esloigna entre <lb/>quelques arbres d’où il pouvoit les voir, et Piamis <lb/>s’advança. Et faut bien dire qu’il fut inspiré de quelque <lb/>bon demon, car si d’abord Celion eust veu Ergaste, peut-estre suivant <lb/>sa resolution, luy eust-il fait du déplaisir.</p>
                <p>Or, à l’heure mesme que Diamis s’en approcha, son frere <lb/>s’esveilla, et recommençant son ordinaire entretien, se mit à plaindre de ceste sorte. <pb n="418"/></p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">PLAINTE</head>
                <milestone unit="line"/>
                <p>0utré par la douleur de mortelles atteintes,</p>
                <p>Sans autre reconfort</p>
                <p>Que celui de mes plaintes,</p>
                <p>Je souspire à la mort.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Mon deffense est sans plus l’impiossible esperance,</p>
                <p>Mais le glaive aceré,</p>
                <p>Dont le mal-heur m’offence,</p>
                <p>Est un mal asseuré.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>J’espere quelquefois en ma longue misere,</p>
                <p>De voir finir mon dueil.</p>
                <p>Mais quoy? je ne l’espere,</p>
                <p>Sinon dans le cercueil.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Celuy ne, doit-il point s’estimer miserable,</p>
                <p>Et les dieux ennemis,</p>
                <p>Dont l’espoir favorable</p>
                <p>En la mort est remis?</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Mais où sont les desseins de ce courage extreme,</p>
                <p>En mon mal resolu?</p>
                <p>Mais où suis-je moy mesme?</p>
                <p>Je ne me cognois plus.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Mon ame en sa douleur est tellement confuse</p>
                <p>Que ce qu’ore elle veut</p>
                <p>Soudain elle refuse</p>
                <p>Alors qu’elle le peut.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Reduite en cest estat, elle ne peut cognoistre</p>
                <p>Qu’elle a, ny quelle elle est:</p>
                <p>0! pourquoy faut-il estre,</p>
                <p>Lorsque tout nous desplaist?</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Diamis qui ne vouloit le surprendre, apres l’avoir quelque <lb/>temps Escouté, fit du bruit expres à fin qu’il tournast <lb/>la teste vers luy, <pb n="419"
                    /> et voyant que tout estonné il le <lb/>regardoit, il s’advança doucement, et apres l’avoir <lb/>salué, luy dit: Je loue Dieu, mon frere, de ce que je vous ay <lb/>trouvé si à propos pour vous faire le message que <lb/>Bellinde vous mande. – Bellinde? dit-il incontinent, est-il possible <lb/>qu’elle ayt quelque memoire de moy entre les bras d’Ergaste? – <lb/>Ergaste, dit Diamis, n’a point eu Bellinde entre les bras, et j’espere, <lb/>si vous avez quelque resolution, qu’elle ne sera jamais à luy. – <lb/>Et doutez-vous, respondit Celion, que la resolution me puisse manquer <lb/>en un semblable affaire? – Je voulois dire, repliqua Diamis, de la <lb/>prudence. – Je pense, respondit Celion, qu’il n’y a point de prudence <lb/>qui puisse contrevenir à l’ordre que le destin a resolu. Le <lb/>destin, dit Diamis, ne vous est pas si contraire que vous pensez, et <lb/>vos affaires ne sont pas en si mauvais termes que vous croyez. Ergaste <lb/>refuse Bellinde. – Ergaste, dit Celion, la refuse? – Il est tout <lb/>certain, continua Diamis, et afin que vous en soyez plusasseuré, <lb/>Ergaste mesme vous cherche pour le vous dire.</p>
                <p>Celion oyant ces nouvelles, demeura sans respondre presque hors de soy. <lb/>Et puis reprenant la parole: Vous mocquez-vous point, dit-il, mon <lb/>frere, ou si vous le dites pour m’abuser? – Je vous jure, respond <lb/>Diamis, par le grand Thautates, Hesus et Thamaris, et par tout ce que <lb/>nous avons de plus sacré, que je vous dy verité et que <lb/>bien tost vous le sçaurez par le berger Ergaste. Alors Celion <lb/>levant et les mains et les yeux au ciel: O Dieu! dit-il, à <lb/>quelle fin mal-heureuse me reservez-vous? Son frere, pour <lb/>l’interrompre: Il ne faut plus, luy dit-il, parler ny de mal-heur ny de <lb/>mort, mais seulement de joye et de contentement, et sur tout vous <lb/>preparer à remercier Ergaste du bien qu’il voils fait; car je <lb/>le voy qui vient à nous.</p>
                <p>A ce mot Celion se leva, et le voyant si pres, le courut embrasser avec <lb/>autant de bonne volonté que peu auparavant il luy en portoit <lb/>beaucoup de mauvaise. Mais quand il sceut la verité de toute <lb/>ceste affaire, il se mit à genoux devant Ergaste, et luy vouloit <lb/>à force baiser les pieds.</p>
                <p>J’abbregerai, belle nymphe, tous leurs discours et vous diray <lb/>seulement, qu’estant de retour, Ergaste luy donna Bellinde et qu’avec <lb/>le consentement de son pere, il la luy fit espouser et voulut <lb/>seulement, comme il en avoit des-jà prié Bellinde, que <lb/>Celion le receust pour tiers en leur honneste et sincere affection, et <lb/>luy-mesme se donnant entierement à eux, ne <lb/>voulut jamais se marier. <pb n="420"/></p>
                <p>Voilà, belle et sage nymphe, ce qu’il vous a pleu de <lb/>sçavoir de leur fortune qui fut douce a tous trois, tant que les <lb/>dieux leur permirent de vivre ensemble; car peu de temps apres leur <lb/>nasquit un fils qu’ils firent nommer Ergaste, à cause de <lb/>l’amitié qu’ils portoient au gentil Ergaste, et pour en <lb/>conserver plus longuement la memoire. Mais il advint qu’en ce cruel <lb/>pillage que quelques estrangers firent aux provinces des Sequanois, <lb/>Viennois, et Segusiens, ce petit enfant fut perdu, et mourut sans doute <lb/>de necessité, car depuis on n’en a point eu de nouvelles. Et <lb/>quelques années apres ils eurent une fille qui fut nommé <lb/>Diane. Mais Celion ny Bellinde n’eurent pas longuement le plaisir de <lb/>cet enfant, parce qu’ils moururent incontinent apres et tous deux en <lb/>mesme jour; et c’est ceste Diane dont vous m’avez demandé des <lb/>nouvelles et qui est tenue en mon hameau pour l’une des plus belles et <lb/>plus sages bergeres de Forests. <pb
                    n="421"/></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
