<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Cinquième partie – Livre VIII</title>
                <title type="partie">05</title>
                <title type="livre">08</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                <resp>Establishment of the text</resp>
                <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                <resp>Digitization</resp>
                <name xml:id="rk">Reinhard Krüger et al.</name>
                <resp>TEI-Conversion</resp>
                <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="free">
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
<div>
<p></p>
</div>
</front>
<body>
<div>
        <head type="partie">LA DERNIERE PARTIE D’ASTRÉE</head>
        <head type="chapitre">LE HUICTIESME LIVRE</head>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Astrée n’ouyt pas plustost dire à Lycidas que la
        grotte qui la receloit, estoit la mesme où Celadon avoit fait
        autrefois du sejour, qu’elle en demeura toute surprise, et deslors il
        luy sembla que ce rocher mesme luy parloit de l’amour de ce berger.
        Tous les objects qui se presentoient à ses sens, la traittoient
        de mesme sorte; car fust qu’elle ouyst le doux murmure de Lignon, ou
        celuy que les Zephirs faisoient à l’entrée de sa caverne,
        elle croyoit tousjours qu’ils n’estoient composez d’autre chose que des
        amoureux souspirs dont Celadon avoit accompagné la rigueur de
        son volontaire banissement. Diane s’apperceut bien de cet estonnement,
        mais ne pouvant s’imaginer qu’il procedast d’un autre suject que de la
        crainte qu’elle devoit avoir que Phillis les surprist, elle ne luy en
        parla point, et seulement elle attendit, bien qu’avec un peu
        d’impatience, ce qui arriveroit du dessein, que Phillis avoit de visiter cette grotte.</p>
        <p>Mais quand cette bergere fut sortie, apres avoir treuvé ce lieu
        plus remply d’effroy, qu’il n’eust esté necessaire pour receler
        les flames d’un amant, et qu’elle eut dit adieu à Lycidas, pour
        se remettre en queste de celles qu’elle venoit de quitter, Diane voyant
        que sa compagne continuoit encore dans la mesme frayeur où elle
        avoit esté, ne put s’empescher de luy en demander la cause;
        à quoy Astrée respondit: Ah! ma sœur, n’avez-vous point
        ouy, quand Lycidas a dit que la grotte où nous sommes, est le
        lieu mesme où Celadon se vint plaindre, de mon inconstance, lors
        que son pere par un artifice estrange luy mit dans l’esprit que Corebe
        me devoit espouser? – Je l’ay vrayment ouy, repliqua Diane, <pb n="334"/>
        mais je n’eusse pas creu que cela eust esté capable de vous
        mettre dans la peine où vous estes. – Je n’en suis pas, reprit
        Astrée, dans une peine qui me soit importune, mais j’avoue que,
        repensant aux accidents qui m’arriverent en ce temps-là, et
        faisant comparaison de l’estat present de ma vie, à celuy dans
        lequel je respirois alors, je ne puis que je ne m’afflige dequoy le
        sort n’a jamais cessé de me persecuter, et a tousjours mis des
        obstacles à quelque felicité que je me sois promise. – Il
        s’en trouve peu, adjousta Diane, qui n’ayent le mesme suject d’accuser
        la fortune; vous vous en plaignez, je m’en plains aussi, et je croy
        que tout le monde en fait de mesme, puis qu’il est impossible que nous
        recevions jamais aucune joye, qui ne soit meslée de mille
        sujects de douleur. – Je croy bien, respondit Astrée, ce que
        vous dites, mais je soustiens, que de tous ceux qui ont eu quelque
        suject de s’en plaindre, personne n’en a jamais tant eu que moy, car si
        je regarde les succez de ma vie, je n’en trouveray pas un qui n’ait
        esté accompagné de quelque funeste evenement. – Ma sœur,
        reprit Diane, nous n’eusmes jamais moins de raison de nous plaindre que
        nous en avons maintenant, maintenant, dis-je que nos maux touchent
        presque leur remede, et que nous sommes sur le poinct de nous voir
        guerir de tous les desplaisirs que nous avons soufferts. Amour nous les
        a presque tous causez, c’est à luy desormais à nous en
        delivrer, afin que la mesme main qui a fait la playe en donne la
        guerison. – Ma compagne, respondit Astrée, nous sommes vrayment
        à la veille de nostre repos, mais quelque proche que soit ce
        moment, qui verra finir toutes nos miseres, il n’empesche pas que la
        memoire de mes douleurs ne tourmente ma pensee, et ne me fasse juger,
        qu’il n’eust pas esté difficile de les guerir par un plus doux
        remede, s’il eust plu au Ciel d’en prendre le soing.</p>
        <p>Disant cela, elle porta les yeux un peu plus curieusement que
        decoustume, sur tout ce qui estoit dans cette grotte; et voyant
        à sa main droite qu’on avoit gravé quelque chose contre
        le rocher, elle s’en approcha, et recogneut son chiffre, que Celadon
        avoit marqué presque en tous les endroits de cette caverne. Un
        peu à costé, elle vid quelques vers, et la
        curiosité l’ayant portée à les lire, elle vid
        qu’ils estaient tels.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Juge, Astrée, à quel poinct le destin m’a reduit!</p>
        <p>Je sçay bien que la mort où je me vois conduit,</p>
        <p>Doit servir de remede aux travaux, que j’endure <pb n="335"/></p>
        <p>Et pourtant, obstiné, je resiste au trespas,</p>
        <p>Non point que j’apprehende une chose si dure,</p>
        <p>Mais de peur qu’estant mort je ne t’aymasse pas.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Ces paroles luy firent juger qu’il avoit eu en ce temps-là
        quelque volonté de se perdre, mais qu’il en avoit esté
        diverty par quelque bon Genie, qui luy avoit mis cette consideration
        dans l’esprit. Tous ces objets l’alloient affligeant de telle sorte,
        qu’ils deroboient à tous momens quelques larmes à ses
        yeux; mais quelques regrets qu’ils luy missent dans l’ame, elle ne
        pouvoit pourtant se lasser de regarder ces tesmoignages de l’amour
        inviolable de son berger. En fin apres avoir tourné de tous
        costez, et n’avoiririen laissé qu’elle n’eust visité
        curieusement, elle trouva dans l’un des coings une petite bouteille,
        où Celadon tenoit de l’ancre, et ayant veu auprez d’elle une
        plume, qui avoit pour estuit une des fentes du rocher: Helas!
        s’escria-t’elle en souspirant, voylà sans doute la mesme plume
        qui luy servoit à marquer sur le papier ses sentiments et ses
        passions amoureuses! La voylà, cette fidelle plume, qui a receu
        si souvent le secret de ses pensées, et qui fut cause en partie
        que j’appris la fuite et le desespoir de mon berger! Sans toy, chere
        plume (et cecy elle le disoit en la baisant) sans toy je n’eusse jamais
        sceu quelle partie du monde le retenoit, et dans l’ignorance où
        j’eusse esté de son sejour, si je n’eusse jamais
        rencontré les moyens dont il falloit que je me servisse pour le
        r’appeler! Mais chere plume, adjoutoit-elle, que ne puis-je en
        eschange du bon office que tu me rendis, te donner quelques preuves de
        ma recognoissance? tes baisers et ces larmes dont je te mouille ne te
        sçauroient plaire, car tu n’as point de sentiment. Toutefois je
        me trompe, il est à presumer qu’elles te doivent estre
        agreables, puis que je les verse pour celuy qui fut autrefois ton
        maistre, et qui par un privilege de son extreme amour, te priva
        peut-estre de ton insensibilité.</p>
        <p>A ce mot elle se teut, et Diane regardant contre terre: Ma sœur, luy
        dit-elle, je voy quelque chose à vos pieds. Alors Astrée
        s’estant un peu reculée, Diane se baissa, et vid que c’estoit
        une feuille de papier pliée en quatre, où l’on avoit
        commencé d’escrire quelque chose; aussi-tost elle la releva, et
        prit garde qu’il y avoit escrit en gros caracteres, comme en forme de
        tiltre, Regrets d’un Berger trahy, et un peu plus bas ces mots: <pb n="336"/></p>
    </div>
    <div type="contentli">
        <milestone unit="line"/>
        <p>J’ay creu durant quelque temps, belle
        Astrée, que le cours de mes larmes pourroit laver le crime de
        vostre infidélité. Mais à ce coup, pensant aux
        jours que mes yeux ont employez en ce misérable office, j’en
        perds entierement l’esperance, et recognois bien que c’est la mort
        seulement qui peut apporter quelque remède à mon
        desplaisir; aussi c’est elle seule que j’appelle pour me guérir
        des blessures que vostre inconstance m’a faites, c’est elle à
        qui tous les souspirs que mon malheur arrache de mon ame sont
        addressez, et c’est elle encore, qui, plus pitoyable mille fois que
        vous-mesme, reçoit les vœux que je luy presente, pour sortir de
        la peine où je suis. Ainsi je rencontre du secours aupres de
        celle que la nature m’enseignoit de fuyr, et ma perte dans la
        cruauté de celle que la raison me commandôit d’aymer
        parfaittement; estrange effect de vostre ingratitude, Astrée,
        puis qu’en eschange de tant de services rendus, pour m’exempter
        desormais de vos perfidies, il faut que je recoure à la
        pitié de mes ennemis! et bien, si vous n’attendiez de ma
        disgrace que là ruine de…</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Ce sens qui n’estoit pas achevé, fit juger à Diane
        que Celadon avoit dessein de remplir toute la feuille de semblables
        plaintes; mais qu’en ayant esté diverty, peut-estre, par le
        commandement que Lycidas luy fit de la part d’Astrée, il n’avoit
        eu le temps d’escrire que ce qu’elle venoit de voir. Astrée qui
        en fit aussi la lecture, fut bien marrie dequoy ce discours n’estoit
        pas plus long, car il luy estoit extremement agreable; toutefois,
        mettant le papier dans son sein: Cette plainte que tu fis, pauvre
        Celadon, dit-elle, pour un crime dont je n’estois pas coupable, servira
        pour me convaincre de celuy que j’ay commis au dernier arrest que j’ay
        prononcé contre toy. Et afin qu’il reste en ma mort quelque
        tesmoignage qui puisse publier mon injustice, je supplie les dieux que
        ce papier me survive, et qu’il ait autant de pouvoir pour resister aux
        injures du temps que j’en ay pour me punir de celle que j’ay faite
        à la fidelité de Celadon.</p>
        <p>A ce mot elle sentit une grande foiblesse, et Diane qui la vid paslir,
        craignant qu’elle esvanouyst, courut au bord de la riviere pour en
        apporter de l’eau. Elle eut bien moins de peine à sortir de la
        caverne qu’elle n’en avoit eu pour y entrer, car Lycidas en avoit un
        peu facilité le passage. S’estant donc hastée, elle en
        puisa un peu, mais ne pouvant s’en revenir si viste, de peur de la
        respandre, elle eut le loisir de voir. Lycidas qui estoit couché
        au pied <pb n="337"/> d’un saule. Cette veue Festonna extremement,
        toutefois ayant pris garde qu’il dormoit, elle r’entra dans la grotte
        avec le plus de diligence qu’elle put; et trouvant Astrée un
        peu remise: Ma sœur, luy dit-elle, je vous prie fuyons, si nous ne
        voulons que Lycidas nous rencontre. – Pourquoy? respondit
        Astrée. – Pour ce, reprit Diane, qu’il est encore au mesme lieu
        où nous l’avons ouy parler à Phillis, et je crains qu’il
        ait entendu nos discours, ou pour le moins qu’il vienne où nous
        sommes, pour y passer, peut-estre, ce qui reste de la journée. –
        Est-il possible, dit Astrée, que ce berger soit encore là? – Il
        y est sans doute, respondit Diane, et si vous avez envie de le
        voir, vous n’avez qu’à jetter les yeux sur le bord de la
        riviere, car dés l’entrée de la caverne vous pourrez le
        remarquer facilement. – Je seray bien aise, dit
        Astrée, de le revoir encore une fois.</p>
        <p>Disant cela, elle s’en alla à l’ouverture de la grotte,
        où elle ne fut pas plustost, qu’elle l’apperceut couché
        de son long, la teste soustenue par un petit gazon, que la nature avoit
        couvert d’un peu de mousse; soudain qu’elle l’eut veu, elle se voulut
        retirer, car elle eut peur d’estre apperceue, mais enfin s’estant un
        peu rassurée, elle recommença de le regarder, mais si
        fixement, qu’elle fut pres d’un quart d’heure sans tourner les yeux, ny
        d’un costé, ny d’autre..Diane qui de temps en , ternps le
        regardoit aussi, tout à coup, tirant Astrée par sa juppe: Ma
        compagne, dit-elle, je pense que vous estes ravie en considerant
        ce berger? – Il est tres-vray, respondit Astrée, que son
        innocence me fait une extreme compassion, et que j’ay un regret
        nompareil dequoy les maux de Celadon luy ont esté, si sensibles; car
        sçachant que j’en suis coupable, il me fasche de voir
        qu’il ait tant de suject de se plaindre de moy. Toutefois,
        continua-t’elle, j’essayeray de vaincre sa pitié; et s’il luy
        reste quelque bonne qualité dans l’ame, je m’assure qu’il aura
        de la peine à me refuser le pardon que je luy demanderay. Disant
        cela elle rentra tout au fonds de la grotte, et prenant la plume
        qu’elle y avoit trouvée, elle la mouilla dans la petite
        bouteille qui estoit encore à moitié pleine –d’ancre, et
        rompant une partie du papier qu’elle avoit mis dans son sein, elle fit
        une lettre à Lycidas, qui ne fut pas plustost achevée,
        que voyant bien que le jour finiroit bien-tost, elle resolut
        d’abandonner cette grotte, pour ne perdre la commodité de
        remettre ce papier entre, les mains du berger. A quoy Diane ayant
        consenty, elles sortirent, avec le moins de bruit qu’elles purent, et
        s’estant approchées de Lycidas, <pb n="338"/> Astrée mit un
        genouil en terre, et d’une main mettant la lettre sur l’endroit
        où le pourpoinct laissoit voir un peu de l’estomac du berger,
        sans estre pliée, afin qu’elle se perdist moins facilement
        Amour, dit-elle, par pitié, donne un bon succez à cette
        lettre, ne souffre pas qu’elle se perde inutilement, et s’il est
        impossible qu’elle touche l’ame de Lycidas, permets qu’elle luy touche
        la main. Alors elle se leva, et après avoir regardé de
        tous costez, elles continuerent leur voyage.</p>
        <p>Phillis estoit desja de retour chez Adamas bien affligée de
        quoy, quelque diligence qu’elle eust faite, elle n’avoit pu apprendre
        aucunes nouvelles de ses compagnes. Leonide y estoit aussi
        arrivée, et fort peu de temps apres elle, tous les bergers et
        bergeres qui estoient chez Adamas; de sorte qu’ayants tous rendu
        compte au druide et à Bellinde de l’exacte recherche qu’ils
        avoient faite de Diane et d’Astrée, ils commencerent alors
        à croire veritablement que leur fuite ne pourroit avoir qu’une
        dangereuse fin. Adamas estoit bien en peine de ces bergeres, mais parmy
        tout cela il ne pouvoit oublier l’interest qu’il avoit pour Celadon.
        S’estant donc enquis si personne n’avoit rien appris de luy, Phillis
        dit librement qu’elle croyoit qu’il fust mort, puis que Lycidas luy
        avoit juré qu’il n’y avoit endroit dans la plaine où il
        ne l’eust curieusement cherché. Le Druide alors, montrant
        d’estre bien fasché de cette responce: Mais, dit-il, ne
        scandons-nous sauver au moins Lycidas, et empescher que ce nouveau
        malheur ne luy soit encore funeste? – Mon pere, dit Phillis, je l’ay
        laissé assez loing d’icy, fort proche toutefois de Lignon, et
        pour aller au lieu où je l’ay veu, on n’auroit qu’à
        suivre contremont la riviere. – Peut-estre, reprit Adamas, il se sera
        endormy en quelque lieu, et si cela est, il ne sera pas difficile de le
        ramener. – Je le croy, repliqua Phillis, mais il faudroit que ce fust
        par le commandement de quelqu’un, à qui il eust peur de
        desobeyr. – Paris, adjouta le Druide, y employera ses prieres.</p>
        <p>A ce mot, luy ayant commande d’y aller, ce nouveau berger se mit en
        chemin, et trouva Lycidas un peu devant que le soleil fust
        couché. Presque en mesme temps il s’esveilla, et recognoissant
        Paris, il se leva si promptement, que sans y prendre garde il laissa
        tomber la lettre qu’Astrée luy avoit remise. Paris voyant que
        Lycidas ne s’en apercevoit point, se baissa pour la relever, et l’ayant
        prise: Voicy sans doute, luy dit-il, quelque, tesmoignage de l’amour
        de Lycidas! – Je ne sçay ce que c’est, respondit le <pb n="339"/>
        berger, mais difficilement sera-ce une preuve de mon affection, si
        Phillis ne vous l’a donnée. – Au contraire, reprit Paris, d’est
        moy qui la veux donner à Phillis, et qui veux estre le messager
        de cette lettre, puisque vous l’avez escrite. – Moy, respondit Lycidas,
        je vous jure qu’il y. a plus de deux jours que je n’ay veu ny papier ny
        ancre. – Vous avez pourtant laissé cheoir cette lettre, dit
        Paris, car vous l’aviez aupres de vostre sein. – Peut-estre est-ce
        vous, repliqua le berger, car je suis bien assuré que
        d’aujourd’huy je n’ay eu aucun papier. – Nous en serons bientost
        esclaircis, reprit Paris, car je ne pense pas que vous mescognoissiez
        vostre escriture. Disant cela il le presenta à Lycidas, et le
        berger portant ses yeux dessus, puis tout à coup les retirant:
        Helas, dit-il, ces caracteres ne sont pas plus contraires aux miens,
        que la cruauté de celle qui les a peints est contraire à
        mon contentement. Paris ne sçachant pas bien ce qu’il vouloit
        dire: C’est, continua Lycidas, que cette lettre vient d’Astrée,
        mais je ne puis comprendre de quelle façon elle m’est
        tombée entre les mains. – Il y a peut-estre long temps que vous
        l’avez? dit Paris. – Nulle­ment, respondit le berger, je ne la vis
        jamais qu’à cette heure, et je croy bien qu’elle n’a esté
        escrite que depuis peu, car je la cognois à l’ancre qui est
        encore toute fraische. Alors il commença de lire ce qui estoit
        dans ce papier, et y trouva ces mots.</p>
    </div>
    <div type="contentli">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">LETTRE D’ASTRÉ</head>
        <p>A LYCIDAS</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Je trouve legitime, cher Lycidas, la colere
        où vous estes contre moy, d’aidant mieux que n’ayant pas ouy une
        seule des raisons qui me peuvent justifier, il seroit difficile que
        vostre esprit ne se fust laissé emporter aux interests de vostre
        frere. J’excuse vostre ressentiment, comme je blasme sa tromperie, et
        pour ne vous laisser pas long-temps sans recevoir quelque satisfaction
        du crime dont vous m’accusez, je vay mourir, puis qu’aussi bien les
        artifices de Celadon sont cause que je ne sçaurois plus vivre
        dans. le monde avec assez d’honneur. Je veux bien croire que dans la
        violence de mon transport j’ay usé d’une rigueur un peu trop
        grande; mais, quel supplice luy pouvoy-je imposer qui ne fust petit,
        m’imaginant que sa faute estoit hors de toute comparaison? Toutefois,
        puis que voies voulez que j’aye failly, je le veux de mesme et confesse
        que ma faute ne merite pas un <pb n="340"/> moindre chastiment que la mort.
        Je vous dis donc encor un coup, Lycidas, que je vay mourir, et que
        vostre courroux sera punissable, s’il n’est assez vangé par mon
        trespas. Que s’il faut, pour le repos de mon ame, que j’obtienne un
        pardon de vous, accordez-le moy, berger, mes larmes vous le demandent,
        et l’amour qu’autrefois Celadon m’a porté vous deffend de me le
        refuser. Adieu, Lycidas, je n’ay plus qu’un moment à vivre,
        faites que Phillis le prenne pour un tesmoignage de mon souvenir. Adieu.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>A la lecture de ces dernieres paroles, Lycidas ne put. retenir ses
        larmes, et tirant son mouchoir pour le porter à ses yeux:
        Helas, dit-il,qu’elle a bien raison de confesser qu’elle est coupable,
        car tous les malheurs dont nous avons esté poursuivis ont eu
        leur commencement d’une petite jalousie qu’elle conceut, il y a quelque
        temps, mais sur les plus foibles apparences du monde. – Je m’estonne,
        dit Paris, dequoy elle ne parle point du tout de Diane, puis qu’on
        croit qu’elles sont ensemble? – Je ne sçay, respondit Lycidas,
        quelle en peut estre la cause, mais je ne doute point qu’il ne soit
        vray qu’elles sont l’une avecque l’autre, par ce que si Diane n’eust
        point esté avec Astrée, dans la fin de sa lettre elle
        auroit. aussi bien parlé d’elle que de Phillis, à qui
        elle envoye, comme vous avez veu, un tesmoignage de son souvenir. –
        Quoy que c’en soit, reprit Paris, je croy que nous ne sçaurions
        mieux faire que d’en aller promptement advertir Adamas, afin que nous
        voyons ce qu’il jugera de ce dernier accident. – Voylà, repliqua
        Lycidas, la lettre d’Astrée, vous pouvez la luy communiquer, et
        s’il vous plaist, j’attendray icy vostre commandement. Lycidas disoit
        cela pour le peu d’envie qu’il avoit de retourner en la maison du
        Druide, mais Paris le sceut si bien persuader qu’enfin il l’emmena.</p>
        <p>Il estoit desja nuict quand ils arriverent chez Adamas; de sorte que
        Bellinde, n’esperant plus d’avoir aucunes nouvelles de Diane, avoit de
        beaucoup augmenté son despiaisir, et quelques consolations que
        le Druide pust inventer pour flatter son ennuy, elles ne servoient
        qu’à le luy faire trouver plus sensible. Elle estoit en cet
        estat, quand on la vint advertir que Paris et Lycidas estoient de
        retour,, si bien qu’elle courut à eux comme à son dernier
        refuge; mais n’ayant rien appris qui luy donnast quelque suject
        d’esperer, elle retomba dans sa premiere affliction Adamas se fit
        inconti. nent montrer la lettre que Paris luy dit que Lycidas avoit
        eue; et n’y voyant rien gui parîast de Diane, il fit cognoistre
        à Bellinde, <pb n="341"/> que dans cette incertitude, elle ne devoit
        rien desesperer; qu’il n’estoit pas croyable qu’elle eust esté
        si peu sensée que de s’aller exposer à la mort, puisque,
        de quelque œil qu’on la regarde, elle a tousjours d’extremes horreurs,
        et que Diane n’estant qu’une fille, il n’y avoit pas apparence qu’elle
        ne la deust craindre, quelque resolue qu’elle fust; qu’il se pouvoit
        bien faire qu’Astrée luy eut inspiré le desir de
        l’entreprendre, mais que ny l’une ny l’autre n’auroient assez de
        courage pour l’executer. Adamas luy dit encore plusieurs raisons, que
        Bellinde ne receut pas absolument comme bonnes, mais qu’elle n’osa pas
        aussi condamner entierement, et le Druide l’ayant accompagnée
        dans sa chambre, se retira apres dans la sienne, où ayant fait
        venir tous les bergers et toutes les bergeres, il les pria de
        recommencer le lendemain la mesme recherche qu’ils avoient desja faite; à
        quoy ayants promis d’obeyr, ils luy donnerent le bonsoir, et
        s’allerent mettre au lict.</p>
        <p>Astrée et Diane avoient cependant fait un peu de chemin depuis
        qu’elles s’estoient separées de Lycidas, mais quand la nuict fut
        arrivée, et qu’elles virent que l’air estoit tout chargé
        de brouillards, et que le Ciel, parmy l’obscurité, leur envoyoit
        de temps en temps des esclairs, qui sembloient promettre autant de
        foudres, alors une grande frayeur les saisit, et ce courage qu’elles
        avoient fait paroistre, se perdit au mesme temps qu’elles vindrent
        à se souvenir qu’elles estoient filles. La foiblesse de leur
        sexe leur fit entrer mille considerations dans l’aine, dont la moins
        puissante estoit assez forte pour les empescher de passer plus outre;.
        elles resolurent donc de retourner sur leur pas, et pour trouver
        où se mettre à couvert de la pluye qui commençoit
        à tomber, elles revindrent dans la mesme grotte d’où
        elles estoient parties. Elles n’y furent pas plustost que l’air se
        deschargea, mais par une si grande abondance de pluye, et par de si
        grands esclats de tonnerre, qu’à peine crurent-elles que le
        rocher qui les tenoit enfermées pust conserver leur vie contre
        l’injure du mauvais temps.</p>
        <p>Lignon, qui n’est jamais plus orgueilleux que lorsqu’il a reçeu,
        comme en depost, des montagnes voisines, toutes les marques qu’elles
        ont eue de la colere de l’air, s’enfla si fort en moins de deux heures,
        parie moyen des nuées qui se fondirent en eau, que tenant en
        cela de la nature des torrents, il’sembla qu’il fust plustost
        destiné pour noyer les campagnes, que pour les arrouser. Dans
        cette gloire, par laquelle il pretendoit se faire craindre à
        Loire mesme, qui le reçoit tous les jours dans son sein pour le
        <pb n="342"/> rendre à la mer, qui est sa mere, il ouvrit ses bras,
        et portant ses bords en des lieux qu’il n’avoit jamais mouillez, il
        enferma dans son humide lict toutes les fleurs qui
        auparavant estoient nées sur ses rivages.</p>
        <p>A ce coup la grotte, qui avoit receu les firmes de Celadon, fut
        contrainte de recevoir les froideurs de cet élément, et
        comme si le demon de cette riviere eust pris plaisir d’aller visiter
        les tesmoignages d’amour que Celadon y avoit laissez, il y entra avec
        tant de promptitude, que tout ce qu’Astrée et Diane purent
        faire, ce fut d’empescher qu’il ne les y surprist. Elles en sortirent
        donc et de bonne fortune la pluye estoi desja cessée; de sorte
        que voyans que l’air s’estoit esclaircy, et que la lune
        commençoit à laisser revoir l’argent, ou plustost la
        neige de son teint, elles se remirent en chemin, et ne cesserent de
        marcher, jusqu’à ce qu’elles furent arrivées à
        trois cens pas prés de la fontaine, qu’elles avoient choisie
        pour un dernier remede à tous leurs desplaisirs.</p>
        <p>Là elles trouverent une forme d’autel, eslevé de terre
        sur un petit perron, dont les degrez estoient marquez de sang en divers
        endroits, et noircis par la fumée des victimes qu’on y avoit
        immolées; d’abord elles jugerent bien qu’il avoit esté
        consacré à quelque divinité, et s’imaginans que
        peut-estre estoit-ce à la deïté mesme, qui presidoit
        sur cet enchantement, elles se mirent à genoux sur le plus bas
        de tous les degrez, et Astrée fit sa priere en cette sorte:
        Puissant Amour qui conserves la nature, et qui me destruis, Dieu absolu
        sur les ames, este je te prie le bandeau qui te couvre les yeux, et
        regarde si ma fidelité n’est pas aussi grande que mon courage.
        Voicy cette amante qui doit appaiser ton courroux, et qui dans la perte
        de sa vie, doit emporter la gloire d’avoir fait perir ces lyons et ces
        lycornes qui, rendans cette fontaine inaccessible, cachent aux amants
        la verité de tes agreables mysteres. Reçoy, Fils et Pere
        de l’Eternité, le sang qu’il faudra que je respande, et pour
        empescher que ma mort ne soit suivie d’aucune honte, de grace prends un
        peu de soing de ce corps que je vay volontairement exposer à la
        barbarie de tes animaux impitoyables.</p>
        <p>Disant cela, elle alla baiser le pied de l’autel, et Diane haussant les
        yeux au Ciel: Grand dieu, dit-elle, ce qu’Astrée desire de ta
        pitié, je le demande à ta hayne, ta rigueur n’a jamais
        cessé de me persecuter, acheve aujourd’huy mes malheurs et tes
        tyrannies: je ne te rends point de compte de ma fidelité, tu
        lis dans les secrets de mon ame, et sçais bien, qu’elle a
        tousjours esté inviolable. <pb n="343"/> Espargne, Amour, espargne
        la beauté d’Astrée, ne souffre pas que tes lyons soient
        insensibles, inspire dans leur ame farouche la crainte et le respect,
        et fay, qu’au lieu d’approcher de ses membres delicats, il me
        deschirent pour assouvir leur faim et ta cruauté.</p>
        <p>A ce mot elle, se leva, et ayant baisé trois fois le pied de
        l’autel, descendit où estoit Astrée; mais cette bergere
        : Ah ma sœur! luy dit elle, vous m’avez fait tort, vostre priere
        devoit plustost avoir pour object vostre conservation que la mienne, et
        si les dieux accordoient ce que vous demandez, je le accuserois
        d’injustice. C’est pourquoy, dit-elle, se remettant à genoux, je
        te conjure, Amour, de punir par un refus, cette bergere injurieuse; ne
        te montre pas sans ressentiment, et fay luy recognoistre que comme j’ay
        plus de droict en ce que je recherche, je dois
        avoir plus d’esperance de l’obtenir.</p>
        <p>Alors Diane se voulut aussi remettre à genoux, mais
        Astrée. l’en empeschant, et luy mettant une main devant la
        bouche: Ma sœur, luy dit-elle, si vous m’aymez, ne continuez pas
        à me desobliger, vostre requeste est entierement contraire
        à mon repos et à mes desirs. Disant cela, les larmes luy
        vindrent aux yeux, et Diane ne pouvant retenir les siennes, sans dire
        seulement un mot, elles commencerent à s’embrasser, et s’estans
        laissé aller contre terre, tassées du chemin, et dequoy
        elles avoient esté un jour et deux nuicts sans reposer,
        aydées à cela, par la force comme je croy de
        l’enchantement, elles s’endormirent, demeurants toutefois
        embrassées comme elles Festoient devant
        que le sommeil les surprist.</p>
        <p>A peine furent-elles endormies, que le jour parut, bien plus beau que
        ne l’avoient promis les vents et les orages, qui avoient regné
        durant une partie de la nuict. Alexis et Silvandre ne s’esveillerent
        pas pourtant, mais Bellinde qui avoit à peine fermé les
        yeux, à cause des grandes inquietudes dont elle avoit
        esté travaillée, ne vid pas plustost paroistre les
        premieres clairtez de l’aurore, qu’elle se jetta en bas du lict, et se
        mettant une juppe dessus, courut à la chambre de Leonide pour la
        prier de faire en sorte que Phillis prist encore la mesme peine qu’elle
        avoit eue le jour devant, en la recherche de ses compagnes. Elle treuva
        cette nymphe habillée, et Phillis aussi, car l’une ne se pouvant
        desfaire de l’interest qu’elle avoit pris depuis quelques lunes pour
        Alexis, et l’autre ne pouvant vivre dans le regret qu’elle souffroit
        pouf l’absence de ses deux amies, elles
        s’estoient levées fort matin.</p>
        <p>Bellinde s’estonna de leur diligence, et comme elle voulut dire
        <pb n="344"/> à Leonide le suject qui l’avoit amenée dans sa
        chambre, elle se vid prevenue par Phillis, qui, s’adressant à
        elle: Vous voyez, madame, luy dit-elle, quelle est la peine
        qu’Astrée et Diane me donnent, mais ce qu’elles ont commis de
        crime envers moy, ne demeurera pas impuny si je les treuve? – Helas!
        belle bergere, respondit Bellinde, je crains bien que vous en soyez
        desja assez vangée. – Madame, reprit Phillis, on ne me satisfait
        pas si facilement, peut-estre, que vous vous l’imaginez, car en
        l’humeur dont je suis, je ne croy jamais avoir bien tiré ma
        raison de quelqu’un, si je n’en fay la vengeance moy-mesme. – Pleust au
        Ciel, repliqua Bellinde, que cela fust en vostre pouvoir, le supplice
        que vous leur ordonneriez seroit bien grand, s’il n’estoit moindre que
        celuy que peut-estre elles se sont desja donné. – Madame, dit
        Leonide, il est impossible que ce jour se passe sans que nous soyons
        esclaircies de toutes nos doubtes; nous mettrons tant de gens en
        campagne, que quand elles se seroient noyées dans Lignon, ce que
        je n’ose pas croire, on treuvera pour le moins quelques marques de leur
        trespas. – Veuillent les dieux, reprit Bellinde, que ma crainte soit
        fausse, et que vous m’en puissiez donner de meilleures nouvelles que je
        n’en attends! Disant cela, elle sortit, et avec elle Leonide et
        Phillis, qui ayants treuvé Lycidas sur le degré, et avec
        luy tous les bergers, s’en allerent querir les bergeres, et puis,
        cependant que Bellinde se retira dans sa chambre, tous ensemble se
        mirent en queste d’Alexis, d’Astrée et de Diane.</p>
        <p>D’autre costé Galatée qui estoit dans une impatience
        nompareille de pouvoir entretenir Astrée, et luy dire ce qu’elle
        sçavoit de Celadon, dont elle ne croyoit pas que la bergere fust
        si sçavante qu’elle estoit, esveilla Rosanire de bon matin, et
        se fit apporter les habits de bergere qu’elle avoit fait faire
        dés le jour auparavant. Dorinde, Daphnide, Madonte et Silvie
        s’habillerent aussi comme elles, et soudain qu’elles furent au mesme
        estât qu’elles vouloient estre veues dans la maison d’Adamas,
        elles s’en allerent dansla chambre d’Amasis, qui apres avoir
        admiré la grace de leur habillement, bien qu’elle fust de
        beaucoup inesgalle à celle de leur visage, leur donna
        congé de partir. Elles se mirent donc dans un chariot, et puis
        le renvoyerent aussi-tost qu’il les eut menées jusqu’aupres de
        la maison du Druide; car ayant mis pied à terre, Madonte et
        Daphnide qui estoient desja sçavantes en ce mestier, leur
        enseignerent de quelle façon il falloit tenir la houlette, et
        par quel langage il se falloit faire entendre aux brebis. Apres cela
        elles <pb n="345"/> entrerent dans la bassecour, sans avoir
        rencontré personne, dequoy Galatée s’estonnant, et ne se
        pouvant d’abord imaginer d’où pouvait proceder la grande
        solitude, et le silence qu’elle rencontroit dans cette maison, enfin
        elle creut que les bergers et les bergeres estoient allez dans le bois,
        pour se divertir durant la chaleur du jour. Sur cette pensée
        elle monta le degré, et Adamas qui fut adverty par celuy qui
        avoit le soing de la porte, qu’il estoit entré quelques
        bergeres, les vint recevoir sur le dernier repos de l’escalier.
        Incontinent il recognut Madonte et Daphnide, car il les avoit desja
        veues en cet habillement, puis ayant aussi recognu les autres: Mon
        dieu I mesdames, dit-il, avec un visage assez content, et s’adressant
        à Rosanire et à Galatée, quelle est la bonne
        fortune qui me donne aujourd’huy le bien de vous voir ceans? – Mon
        pere, respondit Galatée, en sousriant, il me semble que ce n’est
        pas la coustume-de parler avecque tant de respect aux bergeres; je
        vous diray pourtant que depuis le despart de Sigismond, de Rosileon, de
        Godomar, de Damon et de tous nos chevaliers, nous avons fait dessein de
        vous venir visiter, et sommes venues pour prendre nostre part des
        plaisirs innocents que l’on gouste sous l’habit dont vous nous voyez
        revestues. – Mais plustost, repliqua le Druide en souspirant, pour
        estre tesmoings des malheurs dont l’innocence de cette vie est
        aujourd’huy traversée, pour le moins dans la plaine du Forests!
        Car sçachez, madame, qu’il n’est presque berger ny bergere dans
        tous les hameaux voisins, qui ne soit en desordre, pour des accidents
        qui nous sont arrivez seulement depuis deux jours. – Vrayment, reprit
        Galatée, vous m’estonnez, et je ne croyois
        pas les-treuver dans une si grande confusion.</p>
        <p>Disant cela, elles entrerent dans une sale, par où on alloit en
        la chambre d’Adamas. Et le Druide reprenant la parole: Pour vous faire
        bien cognoistre nostre doule.ur, dit-il, je n’ay qu’à vous faire
        voir le visage de Bellinde, qui est mere de Diane, car elle a perdu sa
        fille depuis hyer, qu’elle se desroba de ceans avecque Astrée,
        et tout cela, comme je pense, est provenu dequoy Alexis s’estoit desja
        perdue le jour devant. – Comment, dit Galatée, Alexis n’est donc
        plus icy? – Nous ne sçavons où elle est maintenant,
        repliqua le Druide, mais peut-estre serez-vous bien aise d’apprendre sa
        fortune, car vous y avez quelque interest. Galatée ne pouvant
        comprendre ce qu’il youloit dire: Je ne puis qu’y en avoir un tres
        grand, adjousté-t’elle; puisqu’elle vous appartient. <pb n="346"/></p>
        <p>A ce mot elles entrerent dans la chambre du Druide, et là
        Bellinde ayant esté appellée, et ayant sceu les noms de
        ces nouvelles bergeres, elle leur rendit ce qu’elle devoit à
        leur naissance et à leur qualité, mais paroissant aupres
        d’elles, avec un visage qui tesmoignoit assez son desplaisir. Rosanire
        apres l’avoir saluée: Nous pensions, luy dit-elle, estre venues
        pour admirer les beautez et les perfections de vostre fille, mais
        à ce que je voy, son esloignement ne nous laisse qu’une matiere
        pour, vous consoler. – Madame, respondit Bellinde, j’eusse bien
        desiré que sa faute ne vous eust pas esté cognue, car on
        ne sçauroit assez cacher une si grande imprudence, mais puisque
        vous le sçavez, je n’auray pas honte d’avouer devant vous que
        son action me desplaist, jusqu’à un poinct qui me rend presque
        incapable de consolation. – Vous estes mere, dit Galatée, et par
        consequent tres-sensible à ce qui touche vostre sang, mais
        j’espere que vostre douleur ne sera pas sans remede, si le Ciel vous
        ayme autant que nous vous estimons. A ce mot Adamas les supplia de
        s’asseoir, et ayant esté prié par Galatée de leur
        dire tout ce qui concernoit la perte d’Alexis, et la fuitte
        d’Astrée et de Diane, il leur en dit jusqu’aux moindres
        particularitez, de sorte que Galatée ayant sceu qu’Alexis estoit
        cette mesme Lucinde qui s’estoit sauvée du Palais d’Isoure: Je
        ne m’estonne plus, dit-elle, toute surprise, si vous avez tousjours
        empesché que je ne l’aye veue, car vous sçaviez bien sans
        doubte, que je la recognoistrois, – Je le craignois pour le moins,
        reprit le Druide, et je sçavois biçn que cette
        cognoissance n’eust de rien servy à Celadon, car il estoit
        encore alors si obstiné à ne paroistre point devant
        Astrée, qu’il est certain qu’il fust desja mort cent fois si je
        ne l’eusse conservé par l’artifice de ce desguisement.</p>
        <p>Ce discours les traisna insensiblement jusqu’à l’heure du
        disner, apres lequel Rosanire ayant voulu voir la gallerie, Adamas y
        mena toute la compagnie, et à peine y eut-il esté environ
        un quart d’heure, qu’on le vint advertir qu’il y avoit trois hommes
        à la porte qui demandoient de parler à luy. Aussitost il
        commanda qu’on les fist entrer, et le premier qui parut fut. Halladin,
        qu’Adamas et les autres recognurent incontinent. Cet escuyer n’eut pas
        plustost salué le Druide qu’il courut faire la reverence
        à Madonte, et ayant sceu que Damon estoit à. Lyon, il luy
        demanda la permission de l’y aller treuver, mais Madonte luy ayant dit
        combien peu Damon devoit estre en ce voyage: J’ayme bien mieux,
        continua-t’ellè, que vous nous rendiez compte de ce que
        <pb n="347"/> vous avez fait, et de quelle façon Celidée a
        esté guerie. Halladin alors: Madame, luy respondit-il, pour
        vous bien redire tout cela, il faudroit que j’eusse plus d’esprit que
        je n’ay pas; mais il est venu un homme avecque moy qui vous en dira
        toutes les circonstances. A ce mot il leur dit que des deux qui
        estoient entrez avecque luy, l’un estoit le grand Olicarsis Africain,
        l’autheur mesme de la guerison de Celidée, l’autre Azahyde, et
        qu’il croyoit que ce qu’elle desiroit apprendre, elle le
        sçauroit mieux de luy que de personne du monde.</p>
        <p>En cet instant toute cette compagnie qui avoit esté attentive
        à caresser Halladin, tourna les yeux sur ces deux hommes, dont
        Olicarsis estoit l’un, de qui l’habit, la taille, et le geste ne leur
        fut* pas un petit suject d’estonnement. Adamas luy alla à la
        rencontre, et sçachant par les discours que Damon luy avoit
        tenus, combien ce vieillard estoit considerable, pour les rares
        qu’alitez qui estoient en luy, il le receut avec toutes les
        demonstrations de bonne volonté qu’il luy put faire; et
        Olicarsis qui, bien que barbare de naissance, ne l’estoit pas d’humeur,
        se sentit si obligé aux tesmoignages de courtoisie que le Druide
        luy donna, que deslors il s’attacha à
        luy d’une tres-particuliere affection.</p>
        <p>Apres les premiers compliments, le Druide le pria de s’asseoir avec
        toute cette bonne compagnie, et de fortune en ce mesme temps Olicarsis
        leva les yeux pour voir les tableaux dont cette gallerie estoit
        enrichie; cela fut cause qu’ayant recognu quelqu’un des portraicts:
        Je pense, dit-il, un peu surpris, que voylà la peinture
        d’Eudoxe, que Genseric emmena en Afrique, apres avoir triomphé
        de Rome et de la Sicile? – Ce l’est vrayment, respondit Adamas, et les
        principaux accidents qui sont arrivez à cette princesse depuis
        sa naissance jusqu’alors nous ont esté racontez par des
        personnes qui en ont esté tesmoings irreprochables; mais depuis
        qu’Ursace et Olimbre partirent de chez les Massiliens pour s’en aller
        en Afrique, nous n’en avons rien ouy dire du tout. – Helas! reprit
        Olicarsis, il semble que la fortune ait pris plaisir à
        persecuter cette sage princesse avecque opiniastreté, et si je
        ne croyois vous importuner par un si fascheux recit, que seroit celuy
        de ma vie, dont une partie a esté meslée dans les
        accidents qui luy sont arrivez, je vous en raconterois les choses plus
        remarquables. Toute la compagnie tesmoigna un extreme desir d’ouyr ce
        qu’il pouvoit dire sur ce suject là, et Adamas luy en ayant
        porté la parole, Olicarsis commença son discours en cette sorte. <pb n="348"/></p>

        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">SUITTE DE L’HISTOIRE</head>
        <p>D’EUDOXE, D’URSACE ET D’OLIMBRE</p>
        <milestone unit="line"/>

        <p>Genseric, chargé des despouilles de Rome, et glorieux de
        tant de conquestes, n’arriva pas plustost à Carthage, que le
        peuple pour honorer sa valeur, commença de chanter publiquement
        ses triomphes; et luy mesme chatouillé de l’heureux succez qui
        avoit suivy toutes ses entreprises (resolu de ne laisser non plus de
        bornes à l’Afrique qu’à son ambition) se mit à
        premediter un second armement, par lequel il pust donner de la terreur,
        non pas à l’Italie seulement, mais à tout le reste du
        monde. Toutefois, voulant donner quelque temps au repos qu’il croyoit
        avoir merité, il fit des­sein de jouyr, en attendant un
        second voyage, de tous les plaisirs où son desir se pourroit
        porter; et le premier qu’il se proposa, fut de triompher de la
        pudicité d’Eudoxe, comme il avoit desja triomphé de son
        Empire. Le souvenir des obligations qu’il avoit à cette
        princesse ne le toucha nullement, au contraire il luy inspira une
        secrette crainte, que comme elle l’avoit appelé dans l’Italie
        pour la delivrer de la tyrannie de Maxime, et pour la vanger du
        parricide commis en la personne de Valentinian, elle n’attirast la
        haine de quelqu’un sur luy, et ne fist quelques menées qui
        pussent enfin reussir à la ruine de sa personne et de ses
        Estats. Cette apprehension fut cause qu’il la fit soigneusement
        enfermer dans un palais, où ne luy laissant que la compagnie de
        ses deux filles, il ordonna une peine de mort à quiconque y
        entrerait sans sa permission. Quelques eunuques seulement furent
        commandez pour la servir, encore n’est oit ce qu’aux heures qui luy
        estoient ordonnées pour le repas.</p>
        <p>Le ressentiment que cette princesse eut de sa captivité, et
        comme je le sceus depuis, le regret de la perte d’Ursace qu’elle aymoit
        uniquement, la mirent dans peu de jours en un estat si miserable, que
        ceux qui la servoiènt crurent estre obligez de le rapporter
        à Genseric. Ce Roy barbare touché de cette nouvelle, mais
        seulement pour se voir empesché par sa mort d’executer le
        dessein qu’il avoit fait, m’envoya querir, et ayant joint mille grandes
        promesses à autant de prieres et de commandements, m’ordonna de
        l’aller visiter, et de ne rien espargner pour la guerison de son mal.
        Il avoit desja sceu par plusieurs experiences; ce que je pouvois dans
        <pb n="349"/> les maladies plus desesperées, et la vie que j’avois
        comme rendue à Thrasimond, son fils, apres avoir esté
        abandonné de tous les mires, luy estoit un tesmoignage evident
        que je pouvois faire reussir tout ce qu’il me plairoit d’entreprendre.
        Ainsi cette bonne opinion dont il avoit l’esprit preoccupé, fut
        cause qu’il m’employa, et moy qui ne desirois rien avecque tant de
        passion que de voir cette princesse, de qui les ancestres ne m’estoient
        pas incognus, j’acceptay cette commission comme le plus grand avantage
        que la fortune me pouvoit offrir.</p>
        <p>Ayant donc esté introduit dans son palais, ou plustost dans sa
        prison, je me fis conduire en sa chambre; mais, bons dieux! combien
        me fut agreable et deplorable tout ensemble la premiere veue que j’en
        eus. Elle s’estoit vestue ce jour-là d’une simarre de satin
        incarnat, semée de fleurs nues, et rehaussée en quelques
        endroits d’une broderie de perles; sa juppe et ses manches estoient
        d’un satin blanc comme son teint, brodées d’or et de perles, et
        enrichies presque par tout d’un nombre infiny de petits diamants. Elle
        avoit les mains nues, et tenoit dans l’une un mouchoir qu’elle portoit
        de temps en temps à ses yeux, ses cheveux estoient encore
        couverts de l’habillement qu’elle avoit porté la nuict, et
        toutefois, ’comme s’il y en eust eu qui eussent pris plaisir de
        s’eschapper, j’en vis plusieurs, qui, frisez à petites ondes,
        tumboient noncha­lamment le long de ses joues. Elle avoit un
        mouchoir sur sa gorge, mais son collet qui s’abbatoit sur celuy de la
        simarre, laissoit voir, un peu au dessus, un teint qui eust fait honte
        à la blancheur la plus esclattante. Son visage seulement
        paroissoit abbatu et amaigri, et comme il est difficile de conserver un
        embonpoinct parmy des afflictions extremes. Cette princesse s’estoit
        tellement relaschée à la douleur que ses yeux qui depuis
        sa captivité n’avoient jamais esté fermez aux larmes en
        avoient terni l’esclat, et comme bruslé une partie. Elle se
        promenoit par la chambre, et tenant les yeux baissez, montroit de
        resver profondement à quelque chose.</p>
        <p>J’avoue que comme elle fut assez longtemps sans m’appercevoir, je fus
        long-temps aussi sans faire autre chose que l’admirer, et comme si
        j’eusse eu besoin de me remettre apres un si agreable ravissement, je
        n’osay entrer, jusqu’à ce qu’ayant porté de fortune les
        yeux du costé de la porte, elle prit garde que je n’estois pas là saris quelque dessein.</p>
        <p>Elle avoit sceu l’estroitte defense qui avoit esté faite
        à son occasion, de sorte que me voyant couvert d’un autre habit
        que celuy <pb n="350"/> que le commun a accoustumé de porter, cela
        la surprit, et je ne sçay si ce fut la crainte ou le desir de la
        mort, tant y a qu’au mesme temps que je mis le pied dans sa chambre,
        elle me vint à la rencontre, et me prevenant: Et bien,
        dit-elle, qu’est-ce que Genseric ordonne de ma vie? Veut-il pour me
        rendre infame à la posterité, que je la perde dans
        quelque honteux supplice, et ne vous a-t’il point commandé de
        m’en venir porter la nouvelle, afin que j’y prepare mon esprit?</p>
        <p>Je pris garde alors qu’elle me regardoit fixement, et jugeant bien
        qu’elle attendoit ma responce: Madame, luy dis-je, quand le roy aura
        fait quelque dessein contre vous, je ne seray jamais celuy qui vous
        fera un si funeste message. Il m’a tesmoigné n’avoir de
        Tinterest qu’en vostre santé, et c’est pour cela qu’il m’a
        commandé de vous voir, afin que j’y contribue tout ce qui pourra
        dependre de moy. Ce peu de mots fit eognoistre à la princesse la
        profession que je faisois, de sorte qu’ayant tout à coup perdu
        la premiere opinion qu’elle avoit eue: Helas! me dit-elle, avec un
        grand souspir, mon mal n’est pas de ceux que les mires peuvent guerir!
        Si ce barbare qui me detient a quelque volonté de voir finir mes
        miseres, qu’il se haste de m’oster une vie qui ne me peut estre
        agreable, apres la perte de mon Estat et de ma liberté. Nous
        sommes trois victimes, et je devrois dire quatre, que ce tyran peut
        immoler à sa fureur. Bons dieux! qui le porte à nous
        conserver apres avoir destruit les superbes temples de Rome?</p>
        <p>A ce mot Eudoxe recommença de se promener, et les pleurs qu’elle
        versa me firent aisément recognoistre que dans le ressentiment
        où elle estoit; pour les pertes qu’elle avoit faites, son ame
        avoit plus besoin de remedes que son corps. Et voyez combien peut la
        compassion sur un esprit qui n’est pas entierement incapable de la
        ressentir! je proteste qu’en ce moment je fus si fort touché de
        sa disgrace, que je pense qu’il n’est rien au monde que je n’eusse
        entrepris pour l’obliger et pour la servir. Je luy en donnay tous les
        tesmoignages que je pus, mais je vis bien que la crainte de se voir
        deceue fut cause qu’à ce commencement elle ne tint pas grand
        conte de ce que je luy dis; elle m’en remercia pourtant, mais avec une
        froideur qui me fit bien juger de la doubte où elle estoit de ma
        fidelité. M’ayant donc commandé de rapporter au, roy
        mille plaintes que la passion luy suggera, elle me donna congé
        de me retirer, et Genseric qui attendoit avec impatience le rapport que
        je luy ferois de la santé d’Eudoxe, apprit par moy plus de
        <pb n="351"/> choses qu’il n’eus esté necessaire pour son repos. Je
        ne luy dis pas ce que cette princesse m’avoit ordonné, mais je
        luy racontay si fidellement Testat où je l’avois treuvée,
        et luy parlay si bien des charmes que j’avois remarquez en elle, que
        j’aiguisay innocemment les armes qui depuis faillirent à nous
        faire tous mourir. Je croyois que comme je n’avois pu resister à
        la pitié, la voyant en Testat où je Tavois
        rencontrée, il auroit de la peine à s’en defendre, au
        rapport que je luy en ferois; mais au lieu d’y estre sensible, il
        laissa si fort allumer le feu dont il ayoit commencé de brasier,
        qu’il desespera de le pouvoir jamais esteindre. Si j’eusse eu quelque
        cognoissance de son dessein, je me fusse bien empesche de le nourrir,
        puisqu’il n’estoit pas legitime, mais ne sçachant pas qu’il eust
        eu contre l’honneur de cette princesse une pensée si
        desadvantageuse que celle qu’il fit paroistre depuis, j’avoue que je
        creus faire beaucoup pour elle, en luy parlant du
        merite que j’y avois recognu.</p>
        <p>Genseric donc ayant sceu que le plus grand mal d’Eudoxe estoit en
        l’imagination, et jugeant bien que la solitude où il la detenoit
        n’en seroit jamais le remede, me commanda de l’aller visiter souvent,
        et deslors me donna la permission d’y aller toutes les fois que bon me
        semblerait. Cela fut cause qu’apres plusieurs visites, ayant enfin fait
        eognoistre à cette Princesse, l’extreme desir que j’avois de luy
        rendre service, je l’obligeay à se fier entierement en moy, et
        à me jurer qu’elle me communiquerait jusqu’à la moindre
        de ses pensées. Il advint qu’un jour, l’ayant fait souvenir du
        premier discours qu’elle m’avoit tenu, et luy ayant demandé,
        pourquoy parlant de trois victimes, qu’on pouvoit immoler à la
        fureur de Genseric, elle avoit dit qu’il y en avoit peut-estre quatre,
        elle me fit asseoir à la ruelle de son lict, et là,
        cependant que la jeune Eudoxe et sa sœur Placidie s’arnusoient à
        se jouer dans un cabinet, elle me raconta tout ce que vous avez pu
        sçavoir de l’amour d’Ursace. Elle me dit toutes les
        circonstances qui estaient en la naissance de l’affection de ce
        chevalier, ses regrets, lors qu’elle espousa Valentinian, les amours de
        ce jeune Empereur pour Isidore, la violence qu’il luy fit, la vengeance
        que Maxime en tira. En suitte elle me raconta le dessein qu’elle avoit
        fait avec Ursace, de se refugier chez Marcian, qui commandoit alors
        à l’Empire d’Orient, la promesse qu’elle fit à ce
        chevalier de n’espouser jamais autre que luy; ses desespoirs, lors
        qu’elle fut contrainte de se donner à Maxime, et enfin comme
        elle appella Genseric <pb n="352"/> à Rome pour la delivrer de la
        tyrannie de ce nouveau mary. Mais lors qu’elle vint à parler de
        la resolution que fit Genseric d’en accroistre ses despouilles, et de
        l’emmener en Afrique, comme la plus belle matiere de ses triomphes,
        elle me raconta ce que fit Ursace pour l’enlever, et puis sa mort
        qu’elle croyoit assurée, mais avec tant de larmes et de
        sanglots, que j’eus peur une fois qu’ils l’eussent estouffée. En
        effect elle tomba pasmée entre mes bras, et je vous jure que
        j’eus de la peine à la faire revenir; enfin apres avoir un peu
        repris de force, elle me raconta l’affection qu’Olimbre avoit conceue
        pour Placidie, et me dit que c’estoit la quatriesme personne dont elle
        avoit parlé, s’assurant bien, qu’il ne survivroit pas sa
        maistresse, si par hazard quelque par ticuliere consideration l’avoit
        conservé apres la perte d’Ursace.</p>
        <p>Elle ne m’eut pas plustost achevé le recit de ses fortunes, que
        je fis tout ce que je pus pour la consoler; je n’oubliay pas une seule
        des raisons que je jugeai capables de luy persuader ce que je desirois,
        et sur tout, je luy offris tout le service qu’elle pouvoit attendre
        d’un homme de ma condition. Je luy representay que mon aage, et les
        qualitez que le Ciel m’avoit données ne m’avoient pas mis en si
        petite consideration aupres du Roy, que je n’eusse suject d’esperer
        d’en obtenir quelque chose quand je la luy demanderais, qu’il estoit
        vray que pour sa liberté, c’estoit un avantage auquel je n’osois
        pas seulement penser, mais que pour tout ce qui regardoit le
        soulagement des ennuis qu’elle pouvoit craindre en sa detention, je ne
        pensois pas qu’il y en eust un seul qui me pust estre refusé.
        Cette Princesse receut mes offres, mais avec une douceur si charmante,
        que deslors je protestay de n’espargner pas mesmes ma vie en ce qui
        toucheroit son contentement, et je ne sçay si mes paroles luy
        donnerent quelque volonté d’esperer, tant y a qu’elle ne parut
        plus si affligée, et qu’en peu de temps elle reprit ce qu’il luy
        falloit d’embonpoinct pour paroistre aussi belle qu’elle fut jamais.</p>
        <p>Genseric qui en fut bien tostadverty me, tesmoigna qu’il me
        sçavoit gré du secours que j’avois donné à
        cette Princesse, et comme le feu de son amour luy faisoit souhaiter
        cette jouyssance par dessus toutes choses, il crut qu’il n’auroit que
        la peine de la demander, puis qu’en Testat où Eudoxe estoit, il
        n’y avoit pas apparence qu’elle se deust opposer au moindre de ses
        desirs. Pour cet effect donc il se disposa de l’aller voir, et afin que
        son dessein ne fist pas tant d’esclat, il ne prit avecque soy que
        Thrasimond, pour entretenir, les deux filles, <pb n="353"/></p>
        <p>J’ay tant d’horreur à me souvenir de cet accident, que je ne
        vous diray point avec quelle importunité ce barbare pressa
        Eudoxe; ce sera assez que vous sçachiez, qu’apres que ce tyran
        luy eut dit toutes les plus belles paroles que sa passion luy suggera,
        voyant qu’elle côntinuoit dans ses refus, il recourut enfin
        à la violence, et jura qu’à quelque prix que ce fust il
        la vaincroit. Cela fut cause que la Princesse redoutant la barbarie de
        ce Roy courroucé, diminua un peu sa rigueur, et luy ayant
        representé combien luy estoit sensible la perte d’un bien
        qu’elle avoit jusqu’alors conservé si cherement, elle le supplia
        de luy donner quelques jours pour s’y resoudre. Genseric qui s’imagina,
        que moins il y auroit de force en cette victoire, et plus il y auroit
        de plaisir pour luy, ne fit pas beaucoup de difficulté de luy
        accorder ce qu’elle voulut, apres quoy il se retira, et emmena
        Thrasimond, que les charmes de la jeune Eudoxe avoient desja tellement
        embrasé, que jamais depuis il n’en put esteindre la flame. Et
        certes, si jamais une beauté fut capable de donner de l’amour,
        celle-là l’estoit, et sans la flatter, on pouvoit dire d’elle ce
        que le Philosophe Leontius avoit dit autrefois d’Eudoxe sa fille, qui
        depuis fut femme de Theodose, et grand-mere de celle-cy, car estant
        enquis pourquoy ce peu qu’il avoit de bien il le laissoit par testament
        à ses deux fils, et ne donnoit rien du tout à sa fille:
        C’est assez; respondit-il, que je luy laisse ce que la fortune luy
        promet. Voulant dire qu’il remarquoit tant de vertu, de beauté,
        et de merite en elle, qu’il n’estoit
        rien de grand, qu’elle ne pust avecque raison esperer.</p>
        <p>Mais pour revenir à mon discours, Genseric n’eut pas plustost
        laissé Eudoxe seule, que de fortune j’arrivay, et la voyant
        toute en larmes, m’estonnay , d’un si soudain changement; mais j’avoue
        qu’en ayant sceu la cause, je trouvay qu’elle n’en pouvoit jamais,
        verser pour un suject plus legitime. Deslors je commençay de
        voir clair dans le dessein de Genseric, qui m’avoit esté
        auparavant incognu, et recognus bien que cette compassion qui luy avoit
        fait desirer de voir cette princesse bien remise n’estoit qu’un effect
        de la passion qu’il avoit desja conceue pour elle. Je sceus jusqu’au
        moindre des discours qu’il luy avoit tenus, et quand elle m’eut dit que
        le terme qu’elle avoit pris n’estoit que pour m’advertir de son
        malheur, et me prier d’y chercher quelque remede: Madame, luy
        respondis-je, demain j’auray l’honneur de Vous en entretenir plus
        particulierement, et je vous promets que j’employeray toute la nuict
        à y penser. Cependant faites bonne mine, et croyez que <pb n="354"/>
        s’il ne falloit que mon sang pou vous delivrer des craintes qui vous
        affigent, je ne serois pas un moment sans vous guerir</p>
        <p>A ce mot je sortis de sa chambre, et me retiray chez moy, où,
        comme je l’avois promis, j’employay toute la nuict à chercher
        des moyens pour le salut de cette sage princesse; mais quelque soing
        que j’y misse, je n’en trouvay pas un, dont l’exécution me
        semblast possible; car si je pensois la retirer de cette
        captivité par une fuitte, je voyois que nous n’avions pas assez
        de temps pour gaigner ceux qui la gardoient, ny pour nous fournir de
        tout ce qui nous estoit necessaire pour nous embarquer. De divertir le
        roy de cette amoureuse fureur, je n’y voyois que fort peu d’apparence
        car cognoissant son naturel assez vicieux, je sçavois que la
        mort seule en pouvoit arrester les effects; de le tuer, outre
        l’enormité du crime, et le peril inevitable que j’y prevoyois
        pour moy, je voyois que peut-estre n’estoit-ce pas un moyen pour
        delivrer Eudoxe, puis qu’il luy restoit deux fils, qui sans doute
        succederoient aussi bien à son humeur qu’à son Empire.
        Ainsi ne pouvant rien inventer qui luy fust utile, aussi-tost que la
        nuict fut passée, et que le lendemain sa chambre fut ouverte, je
        luy allay rendre compte de toutes les pensées que j’avois eues
        pour son suject; et cette princesse qui vid par tout la mesme
        difficulté que j’y avois rencontrée: Mais, Olicarsis, me
        dit-elle, encore avez-vous oublié de penser à un remede,
        qui sera sans doute bien facile. Luy ayant alors demandé quel il
        estoit: Vous sçavez bien, reprit-elle, ce que fit autrefois
        Cleopatre, pour ne tomber pas entre les mains de Cesar? Imaginez-vous,
        que comme je rencontre quelque conformité entre ses malheurs et
        les miens, il faut que je l’imite en sa fin violente. Elle ne voulut
        pas survivre la perte de son Antoine, et qu’ay-je besoin de vivre apres
        la perte d’Ursace, qui m’estoit si cher?</p>
        <p>A ce mot Eudoxe se teut, montrant bien en son visage que cette
        resolution luy plaisoit, et qu’elle ne manqueroit pas de courage pour
        l’executer; cela fut cause que je luy dis que ce remede estoit
        vrayment le plus assuré de tous, mais que je ne trouvois pas
        à propos qu’elle y recourust qu’à l’extremité;
        que, j’estois resolu de parler premierement à Genseric, et
        d’essayer de le divertir d’un dessein si ruineux pour elle; qu’apres
        cela je ne m’opposerois plus à l’expedient qu’elle m’avoit
        proposé; et qu’au contraire je luy faciliterois les moyens de
        le faire reussir; que, s’il en estoit besoin, je luy servirois de
        guide en ce funeste passage, et qu’enfin <pb n="355"/> je ne trouvois pas
        que la perte de la vie luy pust estre sensible, comme la perte de sa
        reputation. Je recognus bien-tost que mon discours avoit flatté
        son humeur; car en ce moment me sautant au col: Allez, me dit-elle,
        cher Olicarsis, le plus genereux de tous les hommes, et digne de vivre
        ailleurs que parmy les barbares, allez, et si vous ne pouvez fleschir
        l’ame de ce tyran, souvenez-vous de ce que vous m’avez promis, et
        croyez que je mourray en Princesse. A ce mot, la compassion me desroba
        presque des larmes, et l’ayant laissée, je
        m’en allay trouver Genseric.</p>
        <p>A peine fus-je sorty, qu’un jeune homme, de qui je cognoissois le
        visage et l’esprit, demanda de parler à Eudoxe de la. part de
        Thrasimond, et soudain qu’il eust esté conduit dans sa chambre,
        il mit un genouil en terre, et luy ayant dit, qu’il estoit-là de
        la part de son maistre, pour luy demander la permission de dire quelque
        chose à la jeune Eudoxe sa fille, la Princesse y consentit
        incontinent, et pour luy en donner plus de commodité, se retira
        dans son cabinet, ne laissant avecque elle que Placidie. Aussi-tost ce
        jeune homme, à qui Thrasimond eust fié sa vie, tira de sa
        pochette une lettre, et la luy tendant: Madame, luy dit-il, voicy un
        gage des promesses que vous fit hyer mon maistre, par lequel vous
        pourrez apprendre en quel estat est son ame
        depuis que vous l’avez blessé.</p>
        <p>A ce mot, cette jeune Princesse sousrit, et sans avoir osé
        prendre la lettre: Thrasimond, dit-elle, m’excusera si je ne la
        reçoy, qu’à condition de l’ouvrir en la presence de
        Madame; que si vous jugez qu’il ne le desire pas de la sorte, vous
        pourrez la luy rapporter, et luy dire que je le remercie
        tres-humblement de l’honneur qu’il m’a fait de se souvenir de moy. –
        Madame, repliqua le jeune homme, Thrasimond est trop vostre serviteur,
        pour ne vouloir pas tout ce que vous trouverez à propos, et s’il
        vous plaist, je ne m’en retourneray pas, sans sçavoir de vous ce
        que vous ordonnerez de sa mort ou de sa vie. Disant cela, il luy tendit
        la lettre une seconde fois, et la jeune Eudoxe l’ayant receue, s’en
        alla avecque Placidie dans le cabinet de sa mere, où l’ayants
        ouverte, elles y leurent ces mots. <pb n="356"/></p>
    </div>
    <div type="contentli">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">LETTRE DE THRASIMOND</head>
        <p>A LA JEUNE EUDOXE</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Je suis amoureux de vous, belle Eudoxe, et si ma
        passion n’est la plus legitime qui fut jamais, je veux que vostre
        rigueur me rende le plus miserable de tous les hommes. Je sçay
        bien que mon affection est un tesmoignage de ma temerité, mais
        elle est aussi une marque de mon ressentiment et de vostre merite; que
        si l’un vous semble digne de chastiment, avouez que l’autre n’est pas
        moins digne de recompense. Ainsi dans l’incertitude où vous
        pourrez estre de me punir ou de m’obliger, remettez-en la decision au
        temps qui est le juste Juge, de toutes choses: punissez-moy, si je
        suis menteur, pu si vous recognoissez que je vous ayme, ne faites point
        de difficulté de m’aymer aussi. Je vous en conjure, chere
        Eudoxe, et de croire que je ne manqueray pas de pitié pour
        vostre fortune, puis que je suis esclave comme vous.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Cette cognoissance qu’eut Eudoxe de l’amour de Thrasimond, ne luy
        donna pas une petite esperance, s’imaginant que si elle estait
        veritable, elle pourroit luy faire entreprendre de grandes choses;
        cela fut cause qu’elle vint elle-mesme avecque les deux jeunes
        Princesses faire responce à cet agreable messager, et luy dire
        qu’elle recevoit à tres grand honneur le tesmoignage qu’il leur
        avoit apporté de l’affection de son maistre; que faute d’avoir
        du papier, et de l’ancre, elles ne l’en pouvoient remercier que de vive
        voix, et que s’il attendoit quelque autre responce d’elles, ce leur
        seroit un grand contentement de la faire à luy-mesme, la
        premiere fois qu’il prendroit la peine de les visiter. Ce jeune homme
        leur dit qu’il estoit party pour aller à la chasse, et qu’il
        estoit difficile qu’il revinst que sur le soir, mais qu’il ne seroit
        pas plustost de retour qu’il obeyroit
        à leur commandement apres cela, il sortit.</p>
        <p>Cependant, comme je vous ay dit, j’estois allé trouver Genseric,
        et l’ayant fait tomber insensiblement sur le suject dont j’avois resolu
        de l’entretenir, je luy dis le miserable estat où j’avois
        trouvé Eudoxe un peu apres qu’il l’eust quittée, les
        inventions dont je <pb n="357"/> m’estois servy pour l’obliger à me
        dire la cause de sa douleur, te enfin que l’ayant sceue, j’estois venu
        exprez de sa part, pour le supplier encore une fois de ne vouloir rien
        attenter contre elle. Je luy representay cent fois combien les dieux
        estoient ennemis de l’ingratitude, et que c’estoit un crime dont il se
        rendroit cou­pable, si apres les despouilles dont elle l’avoit fait
        triompher, il entreprenoit encore de luy ravir l’honneur. Je luy parlay
        des ancestres de cette Princesse, et des hommes à qui elle avoit
        eu l’honneur d’appartenir, qu’il n’y avoit pas apparence, qu’estant
        fille et femme d’Empereurs, elle fust traittée en esclave, puis
        que mesme il n’eut jamais pensé à la conqueste de Rome,
        si elle ne l’y eust appelle. Je luy dis encore, qu’il luy avoit
        l’obligation d’une partie de la gloire, dont les histoires honoreroient
        sa vie, et qu’il n’estoit pas juste qu’il en ternist l’esclat par une
        action si sale et si honteuse; enfin, je pense que je n’oubliay rien
        pour le persuader. Mais luy, au lieu d’accorder quelque chose à
        la raison, s’alluma d’une colere enragée; et meslant la
        jalousie à ce transport, commença, malheureusement pour
        moy, de craindre que j’eusse jouy du bien, dont il avoit resolu de
        triompher. Cette aveugle passion luy troubla de sorte le jugement, que
        sans penser à la vertu d’Eudoxe, il soupçonna tous les
        devoirs que je luy avois rendus, et m’accusa du crime d’où
        j’avois envie de le retirer. Cela fut cause, qu’avecque une fureur qui
        luy rendoit les yeux estincellants, il jura que la nuict mesme il
        assouviroit sur elle sa vengeance ou son amour, et m’ayant deffendu de
        la voir jamais, me commanda de me retirer chez moy, où il voulut
        que ma chambre fust ma prison, sur peine de me faire endurer les plus
        effroyables supplices que sa colere luy pourroit faire inventer.</p><p>
        J’avoue que la crainte de la mort ne fut pas cause que je luy obeys;
        mais ayant resolu de donner à cette sage Princesse le remede
        qu’elle avoit fait dessein d’employer, lors que toutes choses seroient
        desesperées, je m’y allay volontairement enfermer, esperant que
        ma captivité ne seroit pas longue, puis qu’elle devoit finir par
        le mort d’Eudoxe et de moy. Je ne fus pas plustost dans ma chambre, que
        j’allay ouvrir mon cabinet, où depuis quarante ans j’ay
        assemblé tout ce que j’ay pu trouver de merveilleux en là
        nature. Et par ce qu’avecque une estude incroyable (et cecy soit dit
        sans vanité) je me suis acquis la cognoissance de
        quantité de tres-rares secrets, je ne fus pas long-temps, sans
        avoir trouvé dequoy preparer un poison, aussi subtil qu’il le
        falloit pour faire <pb n="358"/> reussir mon dessein. Je pris premierement
        de l’Agaric noir, que j’avois mis en poudre, et l’ayant
        incorporé dans le jus de Thapsis, j’y meslay d’une Essence
        tirée du fruict et des feuilles du Texo, que les Gaulois
        appellent If; apres, j’y mis quantité d’Aconit; et de tout
        cela ensemble ayant fait un Extraict, je jettay dedans, un peu de
        l’escume d’un aspic sourd. Et aussi-tost que j’en eus mis la
        moitié dans une petite phiole, je pris du papier, et de l’ancre
        et fis ce billet à Eudoxe.</p>
    </div>
    <div type="contentli">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">BILLET D’OLICARSlS</head>
        <p>A EUDOXE</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Il est temps, Madame, de prendre le remede que
        j’ay preparé à. vos malheurs; l’injustice de Genseric a
        condamné mes raisons, et m’ayant enveloppé dans vos
        infortunes, m’a inspiré le dessein de mourir avecque vous. Cette
        nuici, qu’il a destinée à l’accomplissement de ses
        mauvais desirs, rendra ses ombres compties de la perte de vostre
        honneur, si vous ne la prevenez par la perte de vostre vie, Consultez
        donc vostre courage sur ce poinct, et croyez que vous n’aurez jamais
        une plus belle matière où l’employer.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Toutes choses estants au meilleur estat que j’eusse sceu desirer,
        j’appellay un esclave qui me servoit, et qui avoit accoustumé de
        me suivre quand j’allois visiter la princesse, je luy donnay d’une main
        la petite phiole bien bouchée, luy disant que c’estoit un’
        remede qu’elle m’avoit demandé, comme en effect je ne mentois
        pas, et de l’autre je luy remis le billet, où je feignois
        d’avoir escrit la façon dont elle devoit s’en servir; sur tout
        je luy defendis de la descouvrir, et luy donnay charge de se haster le
        plus qu’il luy seroit possible.</p>
        <p>Vous remarquerez que pour m’esloigner du bruit et du tracas du peuple,
        je m’estois logé en un lieu de la ville, le plus escarté
        que j’avois pu choisir. Et parce qu’ordinairement ces
        endroits-là sont aussi bien un refuge aux voleurs, qu’aux gens
        d’es’tude, il arriva que trois ou quatre jeunes hommes, qui s’estoient
        rendus rioirs de vols et de meurtres s’estoient depuis peu refugiez
        aupres de mon logis. Ceux par qui la justice, estoit exercée en
        furent bientost advertis, et pour cela ils firent dessein de les
        surprendre sur <pb n="359"/> le commencement de la nuict. Ces voleurs
        estoient vaillants et desesperez, et par conséquent dangereux et
        redoutez presque de chacun; de sorte que pour les avoir, avecque moins
        de hazard, on fut d’avis de leur dresser un piege, et à cet
        effect on tendit dans la rue plusieurs cordes, eslevées de terre
        d’un pied ou environ, et separées les unes des autres de quinze
        ou seize pas seulement. Apres pela, tous les voysins furent commandez
        de tenir leurs armes prestes, afin de leur courir dessus, apres que par
        plusieurs cheutes, ils se seroient d’eux-mesmes mis hors de combat.</p>
        <p>Ce dessein reussit bien, comme on l’avoit pensé, mais oyez, je
        vous supplie ce qui advint auparavant: mon esclave, qui, comme je vous
        ay dit, s’estoit mis en chemin, passa de fortune dans cette rue, et
        n’eut pas fait vingt et cinq ou trente pas, que, comme il alloit fort
        viste, rencontrant avecque force une des cordes qui avoient esté
        tendues, il donna du nez en terre, et comme naturellement on avance les
        mains en semblables accidents pour guarentir le visage, il rompit la
        phiole en mille pieces, et peu s’en fallut qu’il ne se rompit aussi le
        col. Au bruit et au cry qu’il fit en tombant, quelques voysins
        ouvrirent leurs portes, qui, comme je vous ay dit ayants eu le
        commandement de courir sur les voleurs, crurent qu’il estoit temps de
        mettre la main aux armes; mais quand ils ne virent que ce pauvre
        esclave, à qui le sang tomboit du nez à grosses gouttes,
        ils s’approcherent doucement de luy, et sans s’informer où il
        alloit, luy voulurent donner de la lumiere pour sortir de la rue
        avecque plus, de seureté; mais luy qui voyoit que le suject de
        son voyage estoit rompu, s’amusoit encore à faire quelques
        plaintes, quand, par malheur, deux grands chiens, qu’un de ces voysins
        faisoit quelquefois combattre contre des taureaux dans les spectacles
        publics, vindrent en cet instant dans la rue, et comme ils estoient
        avides de sang, se mirent incon­tinent à leischer celuy que
        cet esclave avoit meslé innocemment au poison qu’il avoit
        respandu. A peine y eurent-ils trempé la langue jusqu’ à
        trois ou quatre fois, qu’ils cheurent, les pieds en l’air, et apres
        s’estre un peu desbatus, moururent sur le champ; dequoy le maistre
        entra en une telle fureur, que peu s’en fallut qu’en cet instant il ne
        tuast mon esclave. Toutefois, pour sçavoir la cause d’une fin
        si extraordinaire et si prompte, il s’en saisit, et le mena dans sa
        maison, où le pauvre esclave luy ayant rendu compte de la
        commission que je luy avois donnée, ne fit point de
        difficulté de luy remettre le. papier qu’il avoit, s’assurant
        qu’il <pb n="360"/> serviroit pour sa justification. Cet homme recognut
        bien-tost mon dessein, et s’imaginant que l’affaire meritoit bien que
        le roy en fust adverty, il luy en alla incontinent porter la nouvelle.</p>
        <p>J’ay sceu depuis que Genseric faillit à tomber pasmé
        à la veue de ma lettre; mais enfin s’estant remis, et tournant
        toute sa furie contre moy, il commanda en ce moment à douze ou
        quinze de ses gardes de me venir prendre chez moy, et de m’emmener dans
        les cachots, où Ton enfermoit les criminels de
        leze-majesté, à quoy ils obeyrent assez promptement; et
        par ce qu’estant disposé à mourir, je n’attendôis
        que le retour de mon esclave, ils trouverent les portes toutes
        ouvertes, et un verre sur ma table plein du mesme poison, que je
        croyois qu’Eudoxe eust recfeu. Je ne vous diray point en quel estat je
        fus, lors que je vis cet obstacle à ma resolution, ce sera assez
        que vous sçachiez, que m’imaginant que la princesse estoit
        morte, je me resjouyssois, en pensant aux supplices
        que je croyois m’estre preparez.</p>
        <p>Un peu auparavant, Thrasimond estoit revenu de la chasse, et par ce
        qu’il apprit bien-tost le succez de tout ce que je vous ay dit,
        impatient déja de voir sa maistresse, pour sçavoir quel
        effect sa lettre auroit produit, il courut au palais où Eudoxe
        estoit enfermée, et luy racontant tout ce que vous avez ouy, il
        fit bien juger à la princesse que sa resolution ne luy estoit
        plus incogneue, non plus que le mauvais dessein de Genseric.</p>
        <p>Eudoxe voyant que tout estoit descouvert, et craignant que durant les
        horreurs de cette nuict, le roy executast ce dont elle avoit
        esté menacée, pensa qu’il falloit se prevaloir de l’amour
        de Thrasimond, esperant, que la passion legitime du fils arresteroit
        l’impudicité du pere. A cet effect elle arma ses yeux de tout ce
        qu’ils avoient jamais eu de plus charmant, et faisant descocher
        à la pitié tous les traits qui en sortoient, elle prit
        son mouchoir à la main, qu’elle porta deux ou trois fois sur son
        visage, puis elle commença de parler en cette sorte: Puis que
        vous sçavez, Seigneur, jusqu’où s’est portée la
        volonté de Genseric, et je dirois l’impu­dence, si le
        respect que j’ay pour vous ne me forçoit d’en avoir encore pour
        luy, il est impossible que vous n’approuviez le dessein que j’ay eu de
        prevenir par ma mort la honteuse tasche, par laquelle il a voulu
        souiller ma reputation. Quand la nature ne. m’auroit pas fait naistre
        fille de Theodose, et quand la fortune ne m’auroit pas sousfnis deux
        fois l’Empire d’Occident, ce seroit assez que je recogmusse ce qu’une
        femme doit à sa vertu; pour ne <pb n="361"/> consentir jamais
        à la perte d’une chose, dont le prix ne peut souffrir de
        comparaison. Et certes, quelque tyrannie dont Genseric ait resolu
        d’user aupres de moy, sa passion y trouvera tousj ours une mesme
        resistance; ce que sa violence empeschera que je n’exerce sur ma
        personne, ma rage fera que je l’entreprendray sur la sienne, et
        peut-estre il esprouvera, pour son malheur, ce que peut le desespoir
        sur l’esprit d’une honneste femme. S’il est lassé de voir en vie
        celle qu’il avoit entrepris de proteger, et s’il luy fasche que le
        pouvant accuser d’avoir violé sa foy, je luy sois une eternelle
        matiere de reproche, qu’il se haste de m’oster cette vie que je ne
        traisne qu’à regret, et il verra, s’il me laisse mourir
        glorieusement, combien peu j’auray de crainte des supplices et des
        bourreaux! Par là, genereux Thrasimond, vous pouvez remarquer
        que s’il n’y a point de remede à la fureur de Genseric, il n’y
        doit point avoir d’esperance en ma vie, ny en celle de ces deux filles,
        qu’il semble que le Ciel m’ait laissées seulement pour les
        rendre tesmoings ou plustost compagnes de mes infortunes. Que si pour
        nostre dernier refuge, les dieux avoient permis que cette amour que
        vous avez fait paroistre à la jeune Eudoxe, fust fondée
        sur l’honneur, seroit-il possible que vous ne voulussiez pas estre son
        protecteur, et que vous n’eussiez quelque honte de l’espouser, apres
        que sa mere auroit perdu la seule chose qui luy reste, pour vous faire
        treuver de la gloire dans la volonté que vous avez de luy
        appartenir? Quoy donc? ceux qui travaillent pour rendre presentes aux
        siecles à venir les choses qui se font main-tenant, oseront
        remarquer que Genseric aura voulu assouvir son appetit brutal sur une
        Eudoxe captive, et que Thrasimond, l’honneur de son siecle, n’aural
        point mis d’obstacle à un si funeste dessein? Ah! Seigneur,
        pour Dieu! ne souffrez pas que ce blasme soit meslé aux belles
        actions de vostre vie, et si la j eune Eudoxe peut quelque chose sur
        vous, ou si vous estes sensible à la pitié qu’on doit
        avoir pour les miserables, croyez-moi, Seigneur, executez ce
        qu’Olicarsis avoit entrepris en ma faveur, et sur tout ne souffrez pas
        que son innocence porte la peine d’un crime que j’ay seule, commis.
        C’est moy qui l’ay forcé à me preparer ce poison, et la
        seule crainte de me voir entreprendre sur la personne du Roy, a fait
        qu’il y a consenty. Ou bien, Seigneur, si par quelque particulier
        interest que vous pourriez avoir en ma vie, vous avez’ dessein de vous
        oppo­ser à ma mort, changez, s’il se peut, la volonté
        de Genseric, je vous en conjure, par Eudoxe si’vous l’aymez, par les
        larmes que je <pb n="362"/> donne au souvenir de mes miseres, par
        vous-mesme, et enfin par ces bras dont j’attache vos genoux, et que je
        ne quitteray jamais que vous ne m’ayez promis ce que je vous demande.</p>
        <p>Disant cela, elle se jetta aux pieds de Thrasimond, et luy embrassa les
        jambes avecque tant de force, qu’il ne put la relever si. tost qu’il
        eust voulu. En cet instant son courage fut tellement attendri, et ce
        qu’employoit Eudoxe à la conservation de son honneur, luy plut
        si fort, que son amour s’en augmenta, et luy fit j uger qu’il ne
        pouvoit rien arriver de plus avantageux à sa fortune, que
        d’espouser celle qu’une si vertueuse mere avoit pris soing d’eslever.
        Outre cela, la gloire de voir à ses pieds une Princesse à
        qui tant de peuples avoient obey, le flatta si doucement, que deslors
        il resolut de ne rien espargner pour la delivrer de la peine où
        cette crainte la retenoit. Cela fut cause que se desmeslant des bras
        d’Eudoxe le mieux qu’il put, il mit incontinent un genouil en terre, et
        l’aydant à relever: Madame, luy dit-il, esperez en la
        bonté du Ciel et en mon amour, Genseric joindra ma mort à
        la vostre, ou si sa pitié me conserve, je vous
        jure que sa passion ne vous perdra pas.</p>
        <p>A ce mot il la quitta pour aller voir le Roy, mais il ne le sceut
        trouver dans le chasteau, car ce barbare n’ayant dans l’esprit que le
        dessein de ruiner Eudoxe, et craignant par l’accident qui estoit desja
        arrivé, que la mort de cette Princesse luy fust un obstacle
        à ses desirs, il resolut de la prevenir, et pour cet effect,
        quand la nuict fut un peu avancée, il prit dix ou douze eunuques
        avecque soy, et par une secrette porte entra dans le palais où
        Eudoxe estoit detenue, aussi-tost qu’il sceut que, Thrasimond en estoit
        sorty. De fortune la Princesse avoit fermé la porte de sa
        chambre, ce qui fut cause que Genseric fut contraint de heurter, et
        Eudoxe l’ayant recognu à la voix, et ayant ouy murmurer ses
        eunuques, se doubta d’abord du dessein qui l’amenoit. Se voyant donc
        hors de moyen de se défendre, elle mit contre la porte la table
        et tout ce qu’elle put rencontrer, espérant que peut-estre au
        bruit qu’on feroit, Thrasimond viendrait au secours; mais quand elle
        eut un peu soustenu ce siege, où la passion de Genseric
        combattoit contre la vertu d’Eudoxe, voyant que la patience du roy se
        lassoit de treuver quelque chose qui luy resistast, elle fit un dessein
        bien genereux pour une femme. Elle prit donc avec l’ayde de ses deux
        filles les paillasses et les mathelats qui estoient dans leurs licts,
        et les ayant rangez l’un sur l’autre au milieu de la chambre, elle
        <pb n="363"/> se saisit de deux flambeaux qui estoient allumez, puis y
        mettant le feu: Cheres flames, s’escria-t’elle assez haut, soyez plus
        pures que celle de Genseric, vangez-moy des pernicieux desseins de ce
        barbare, et permettent les dieux que vous soyez pour luy aussi
        impitoyables qu’il l’a esté pour moy!</p>
        <p>Elle prononça ce peu de mots si distinctement que le roy n’en
        perdit pas une seule parole, de sorte que jugeant par là de la
        volonté de la princesse, et craignant le malheur qui en pouvoit
        arriver, il fit redoubler les efforts de ses eunuques, et fit tant
        qu’enfin la porte fut enfoncée; mais le feu qui s’estoit desja
        vivement allumé, et qui pour avoir esté retenu dans cette
        chambre où tout estoit clos, cherchoit où se faire un
        passage, ne treuva pas plustost cette ouverture qu’il sortit, mais avec
        une violence si grande, que trois de ceux qui se rencontrerent les plus
        proches de la porte, en demeurerent estouffez. Genseric affligé
        et surpris de cet accident se mit à fuyr, et sans penser aux
        remedes qu’on pouvoit apporter à ce feu, ne songea qu’à
        se sauver de l’embrazement; mais Thrasimond, apres avoir longuement
        cherché le roy, voulant enfin s’en revenir où estoit
        Eudoxe, ne vid pas plustost son palais en feu, qu’il se doubta bien que
        c’estoit un effect du courage de la princesse, ou de la vengeance de
        Genseric; et parce qu’il vid devorer à ces flames toutes les
        douces esperances dont il s’estoit flatté en la possession de sa
        maistresse, il fut deux ou trois fois sur le point de s’y aller
        precipiter. Toutefois ne voulait rien entreprendre sans en avoir sceu
        particulierement la verité, il commença de s’en informer
        de tous ceux qu’il rencontrait, mais on ne luy en dit autre chose,
        sinon qu’Eudoxe avoit recouru à cette extremité pour
        mettre fin à sa servitude.</p>
        <p>Cependant Ursace et Olimbre, à qui le conseil des six cents
        avoit refusé le poison, s’estoient embarquez au port des
        Massiliens, flattez, comme je le sceus depuis, de mille belles
        esperances qu’un astrologue leur avoit fait concevoir. Mais comme si le
        Ciel eust pris plaisir de mettre tous les jours de nouveaux obstacles
        à leur prosperité, il permit enfin qu’ils tombassent
        entre les mains d’un pyrate, qui faillit à leur oster avec la
        liberté tous les contentements qu’ils s’estoient promis. Ce
        corsaire se nommoit Clorohalante, et vulgairement on le surnommoit
        I’Impiteux, parce qu’outre qu’il estoit barbare de nation, et que mille
        crimes l’avoient banny d’Afrique, encore avoit-il fait un serment
        solemnel, de ne pardon­ner jamais à ceux qu’une mauvaise
        fortune rendoit ses esclaves. <pb n="364"/> Aux uns il faisoit arracher les
        yeux, coupper le nez, les oreilles et la langue, et de cette sorte
        prenoit plaisir à les voir mourir d’une mort lente, et
        quelquefois enragée; aux autres il faisoit arracher le cœur, ou
        s’il les laissoit en vie, c’estoit seulement pour quelques jours, car
        il les envoyoit sur le rivage, où au lieu de taureaux on les
        sacrifioit quelquefois à Neptune, et quelquefois à
        Mercure, comme au dieu des larcins. Sa retraitte estoit ordinairement
        dans les Isles de la grande Bretagne, où son humeur avoir
        treuvé des complices, et par ce moyen un refuge bien
        assuré. De cette sorte il alloit escuma’nt une partie de
        l’Ocean, et bien souvent traversant le destroit de Gibraltar, autrement
        dit terre eslevée, il se jettoit dans la Mer
        mediterranée, et ravageoit insolemment toutes les costes d’Espagne.</p>
        <p>Ce fut donc par ce barbare, que le vaisseau où Ursace et Olimbre
        s’estoient mis, fut rencontré et dans peu de temps investi et
        accroché, mais comme ces deux chevaliers n’avoient pas
        accoustumé de redouter les perils, ils se saisirent chascun d’un
        escu et d’un coutelas, et ayants inspiré à quelques
        marchands la volonté de se defendre, s’avancerent sur la proue
        pour empescher qu’on ne sautast dans leur vaisseau. Quelques mathelots
        à qui le nom et l’humeur du corsaire estoient cognus, voyants de
        tous costez la mort inevitable, choisirent la plus glorieuse, et de
        cette sorte s’estants saisis de leurs armes, et s’estants joints
        à Ursace et à Olimbre, commencerent un tres-aspre combat.
        Au commencement Clorohalante ne faisoit qu’en rire, recognoissant
        l’inesgalité des forces; mais quand par la valeur de ses
        ennemis, il eut veu mourir quantité de ses hommes, ce fut alors
        que la colere le saisit, et que se faisant armer il commença de
        vouloir combattre. A la veue de ce chef tous ceux qui suivoient sa
        fortune, prirent de nouvelles forces, et l’ayants pour guide, sauterent
        dans le vaisseau, où Ursace et Olimbre disputoient leur vie si
        genereusement que le moindre coup qui partoit de leur bras estoit
        mortel à quiconque en estoit frappé.</p>
        <p>Mais sans que je m’amuse icy à vous redire par le menu toutes
        choses, il suffit que vous sçachiez que Clorohalante voyant le
        peu d’avantage qu’il emportoit de ce costé-là, commanda
        qu’au mesme temps on chargeast en pouppe, ce qui fut fait, mais si
        rudement que ceux qui la defendoient ne pouvants resister au nombre de
        leurs ennemis, leur laisserent enfin l’accez si libre, qu’en moins d’un
        quart d’heure ils furent maistres du vaisseau; <pb n="365"/> d’autant
        mieux qu’Ursace et Olimbre se voyants alors battus de tous costez,
        apres une longue resistance, tomberent enfin l’un aupres de l’autre,
        affoiblis par la perte du sang qui estoit sorty de leurs blessures.
        Clorohalante plus glorieux de cette victoire, que d’aucun butin qu’il
        eust jamais fait, oublia le prix dont il l’avoit achettée, mais
        il ne perdit pas la memoire des grands efforts qu’il avoit veu faire
        à Olimbre et à l’esclave qui avoit combattu aupres de
        luy. Cela fut cause que les ayants fait emporter dans son vaisseau, il
        les fit panser de leurs playes, resolu de les sacrifier solemnellement,
        comme la plus glorieuse despouille qu’il eust jamais acquise, depuis
        qu’il avoit tenté les perils des armes et de la mer. En ce
        dessein il tourna ses voiles du costé de la grande Bretagne, et
        voyant ses vaisseaux poussez par un vent assez favorable, il voulut
        pour se divertir apprendre qui estoient ceux dont la valeur luy avoient
        tant fait perdre d’hommes. Cela fut cause qu’aussi-tost qu’Ursace et
        Olimbre commencerent à se r’avoir un peu, ils furent conduits
        devant ce corsaire, qui s’addressant à Olimbre, comme à
        celuy qui sembioit estre le maistre, luy demanda qui il estoit, et
        d’où il venoit. Olimbre pour le satisfaire: Clorohalante, luy,
        dit-il, avec un ton de voix qui tesmoignoit assez la generosité
        qui estoit en luy, je suis chevalier et patrice Romain, mon nom est
        Olimbre, et si tu veux sçavoir quelle est la fortune qui m’a
        rendu ton captif, sçaches que pour sauver la vie à un
        amy, je n’ay pas suivy Genseric, quand tout glorieux des despouilles de
        Rome il est retourné en Affrique. Depuis, n’ayant pu treuver de
        la douceur en la vie, plusieurs considerations m’obligerent à
        rechercher la mort, et pour cela, j’allay demander le poison au Conseil
        des six cents, qui me l’ayant refusé, me contraignit de
        consulter un Oracle, dont la responce me fit entreprendre le voyage
        d’Affrique. Ainsi je me mis dans le vaisseau, où tes armes ont
        triomphé des miennes, et m’ont sousmis à tout ce que tu
        voudras faire de moy. Pour cet esclave, je ne te sçaurois
        apprendre sa fortune, car l’ayant achetté depuis peu, je n’ay
        nulle cognoissance de luy, seulement je commence à juger par le
        combat qu’il a rendu aupres de moy, que son courage et son affection
        meritoient un sort plus heureux que celuy qui l’accompagne!</p>
        <p>Ce fut-là tout ce qu’Olimbre luy dit, et Clorohalante qui se
        ressouvint d’avoir autrefois ouy nommer ce nom, tout à coup
        prenant la parole: Ne fut-ce pas toy, dit-il, qu’Eudoxe envoya
        <pb n="366"/> chez le roy des Vandales pour le solliciter de la delivrer de
        la tyrannie de Maxime &amp; Olimbre ayant respondu qu’ouy, ce corsaire
        sousrit, et s’estant mordu la pointe du doigt: C’est assez, dit-il,
        l’innocent souffrira our le coupable. Disant cela, il fit signe qu’on
        les ramenast, et commanda qu’ils fussent soigneusement pansez de leurs
        blessures. Deslors il fit dessein de se vanger en la personne de ce
        chevalier, de toutes les injures qu’il avoit receues de Genseric, et
        s’imaginant qu’il feroit un extreme desplaisir à ce roy barbare,
        s’il faisoit esclatter sa hayne en cette occasion, il resolut de faire
        souffrir à Olimbre toutes les infamies dont il se pourroit
        souvenir; et pour l’affliger de bonne heure, il luy en fit porter la
        nouvelle, qu’Olimbre receut sans s’esmouvoir. Mais parce qu’Ursace eut
        peur de le survivre, il commença à faire des regrets, que
        Clorohalante mesme, quelque barbare qu’il fust, n’eust pu ouyr sans en
        avoir compassion. Il sçavoit que sans luy la vie de son amy
        n’eut jamais esté exposée à tant d’infortunes, de
        sorte que se trouvant coupable des maux qu’il souffroit, et de cuex
        dont il estoit menacé, il ne pouvoit s’empescher de maudire le
        jour qui l’avoit veu naistre. Olimbre disposé à souffrir
        toutes choses, faisoit tout ce qui luy estoit possible pour le
        consoler, et luy representoit que le moment de sa mort seroit le plus
        glorieux de sa vie, puis qu’il luy donneroit le moyen de luy faire
        paroistre en quel degré estoit son affection.</p>
        <p>Ils furent ainsi quelques jours durant lesquels leurs blessures furent
        entierement gueries, et comme si le Ciel eust esté lassé
        de les voir si longtemps miserables, il permit qu’une tempeste
        s’eleva; mais si forte, que les vaisseaux de Clorohalante, contraints de ceder
        à la violence des orages, furent enfin portez parmy le reste des
        vaisseaux, que Genseric avoit chargez des despouilles de Rome, et qui
        attendoient à la rade un favorable vent pour se remettre en mer,
        et là ayants esté mis à fonds, pris ou bruslez en
        peu de temps, Clorohalante se tua soy-mesme, pour ne tomber entre les mains de Genseric.</p>
        <p>Cette delivrance inopinée fut un persage de bon-heur à
        Ursace et à Olimbre, qui se voyants deschargez de leurs fers,
        mouroient d’envie de s’embrasser, mais ils en furent retenus par la
        crainte qu’ils eurent, que leurs caresses fissent recognoistre leur
        desguisement. Ils ne furent pas long.temps sans avoir le vent qu’ils
        desiroient, et bien-tost apres, sans voir les tours de Carthage; et
        par ce que celuy qui avoit la conduitte des vaisseaux, voulut <pb n="367"/>
        envoyer à Genseric, outre la nouvelle de son arrivée, la
        desfaitte de Clorohalante, Olimbre, comme en estant le plus
        irreprochable tesmoing, se chargea de cette commission. Il fit donc
        jetter un esquif dans la mer, où ayant fait descendre Ursace et
        quelques autres, il partit sur l’entrée de la nuict, mais
        à peine eut-il esté une heure ou deux en chemin, qu’il
        commença de descouvrir le port, et peu à peu à
        distinguer quelques petites lumieres semblables aux estoilles du
        firmament, qui luy firent juger qu’il n’estoit pas beaucoup
        esloigné de la ville.</p>
        <p>L’ esperance de revoir Eudoxe et Placidie donnoit à Ursace et
        à Olimbre une si grande joye qu’ils en estoient comme
        transportez et cependant qu’ils s’amusoient à deliberer de
        quelle façon ils avoient à se conduire en cette premiere
        rencontre, tout à coup ils apperceurent une epaisse
        fumée, meslée d’un nombre infini de grosses estincelles
        de feu, et quelquefois de grandes flames, qui tesmoignoient partir d’un
        furieux embbrazement. Cela leur fit arrester la veue sur cet objet
        assez deplorable, mais à mesure qu’ils s’approchoient davantage,
        ils voyoient le feu plus grand, et quelquefois il leur sembloit ouyr un
        murmure confus de plusieurs voix assemblées, qui ne formoient
        que des cris et des gemissements.</p>
        <p>Il leur fut impossible de n’avoir compassion de voir devorer tant de
        choses à cet insatiable element bien qu’ils ne sceussent pas
        qu’ils avoient en ce malheur plus d’interest que personne; car
        c’estoit le mesme feu qu’Eudoxe avoit allumé pour éviter
        la violence de Genseric.Ils ne furent donc pas plustost arrivez au
        port, qu’Olimbre s’estant fait cogoistre, on courut promptement pour en
        advertir le roy, et cependant la curiosité l’ayant porté
        à s’enquerir de la cause de cet embrazement, il sceut bien –tost
        le bruit qui s’en estoit espandu par la ville, qui estoit que le feu
        s’estant pris dans le Palais où Eudoxe et ses deux filles
        estoient detenues, elles n’avoient pu eschapper, et par consequent
        estoient mortes parmy les flancs; qu’il y en avoit d’autres qui
        croyoient qu’Eudoxe mesme l’avoit allumé, pour finir tant
        plustost sa captivité. A cette triste nouvelle Ursace tomba de
        sa hauteur, et Olimbre demeura si confus, qu’il fut assez long-temps
        sans pouvoir seulement ouvrir la bouche.</p>
        <p>Mais sans que je perde du temps à vous reciter leurs regrets,
        puis que vous pouvez bien vous les imaginer, cognoissant la cause qui
        les faisoit naistre, je diray qu’apres avoir fait mille <pb n="368"/>
        plaintes contre le Ciel dequoy il leur avoit fait surmonter tant de
        peril, ils accuserent les dieux d’injustice, comme s’ils ne les eussent
        onservez, que pour les accabler soubs le faix d’une plus pesante
        douleur. Enfin s’estants empeschez l’un l’autre d’entreprendre sur
        leurs personnes, ils firent dessein de s’an retourner chez les
        Massiliens, s’assurants qu’alors ils avoient tant de suject de mourir,
        qu’il estoit impossible que le poison leur fust refusé.</p>
        <p>A peine eurent-ils fait cette derniere resolution, que Thrasimond
        arriva où estoit Olimbre, d’autant que ceux qui estoient partis
        pour en aller porter la nouvelle au roy, n’ayant pu parler au pere,
        furent contraints de s’adresser au fils; et parce que depuis le voyage
        qu’Olimbre avoit fait en Affrique, il s’estoit parfaitement acquis
        l’amitié de ce Prince, Thrasimond arriva où estoit
        Olimbre, d’autant que ceux qui estoient partis pour en aller porter la
        nouvelle au roy, n’ayant pu parler au pere, furent contraints de
        s’addresser au fils; et parce que depuis le voyage qu’Olimbre avoit
        fait en Affrique,il s’estoit parfaitement acquis l’amitié de ce
        Prince, Thrasimond fut bien-aise de l’aller recevoir.Ils ne se furent
        pas plustost embrassez que Thrasimnod prenant la parole: Vous estes
        arrivé, cher Olimbre, luy dit-il assez haut, em un temps
        où vous trouverez nostre Cour bien en desordre. – Si je ne me
        trompe, respondit tristement Olimbre, j’en ay sceu la principale cause,
        et certes apres la perte de trois si belles Princesses, la joye seroit
        bien hors de saison.Olimbre ne se put empescher alors de jetter un
        grand souspir, et Thrasimond se faisant un peu de violence, pour ne
        tesmoigner pas le contentement où il estoit, s’approchant de
        l’oreille du chevalier: Ce mal-heur, luy dit-il fort bas, est
        tres-grand en apparence, mais il est fort petit en effect.</p>
        <p>A ce mot le prenant par le bras, il le ramena dans le batteau,où
        personne n’estoit qu’Ursace, qui disputoit entre la mort et la vie; et
        ayant fait esloigner les hommes et les flambeaux, lors qu’il crut ne
        pouvoir estre ouy que d’Olimbre, il luy tint ce discours: Cher amy,
        j’ay à vous faire icy deux onfessions bien particulieres, l’une
        qui regarde ma temerité, et l’autre la honte du Roy mon pere. A
        ce mot,il luy raconta comme il s’estoit rendu amoureux de la jeune
        Eudoxe, et de quelle façon sa recherche avoit etsé receue
        ; en suite de cela, il luy fit le recit de la violence dont Genseric
        avoit voulu user contre Eudoxe, il luy parla de ma prison, à
        cause du poison que je luy avois preparé, et enfin il luy dit de
        mot à mot tout ce qui s’estoit passé au dernier effort
        que le Roy avoit fait contre la chambre de la Princesse, et de quelle
        façon elle y avoit mis le feu. Apres cela, cher Olimbre, dit-il
        en continuant, il faut que vous sçachiez qu’Eudoxe n’a pas veu
        plustost ce feu allumé, que non pas l’horreur de la mort, mais
        le regret <pb n="369"/> d’estre cause de la perte de ses deux filles, luy
        est entré si avant dans l’ame, qu’elle n’a pu s’empescher de se
        retirer avec elles dans une autre chambre où couchoient les deux
        jeunes Princesses, de laquelle ayant bien fermé la porte, et se
        souvenant de l’affection que je luy ay vouée, elle a creu que
        peut-estre, si elle eschappoit de ce peril, Genseric se lasseroit dans
        ses poursuittes, ou que je trouverois quelque moyen de l’en guarentir.
        Cette consideration l’a fait consentir à ne mourir point encore,
        de sorte qu’ayant ouvert une fenestre qui regarde sur le jardin, dont
        ce Palais estoit embelly, elle a de fortune recontré à
        ses pieds deux linceuls qu’elle a joints ensemble, par l’ayde desquels
        elle a fait premierment descendre Eudoxe, puis Placidie, et enfin elle
        est descendue elle-mesme, ayant attaché contre la croisée
        les draps qu’elle avoit noïez.</p>
        <p>Alors Olimbre perdant patience: Eudoxe, dit-il, en l’interrompant,
        n’est donc pas mort? – Elle ne l’est pas, respondit Thrasimond, car
        aussi tost qu’elle a esté dans ce jardin, elle a couru à
        une petite maison qui est en l’un des coings, et où se tient
        ordinairement celuy qui a le soing des fleurs et des parterres, et
        l’ayant esveillé, car, comme vous sçavez, ces
        gens-là se couchent d’assez bonne heure, elle s’en est fait
        ouvrir la porte, et soudain qu’elle a este entrée: Mon amy, luy
        a-t’elle dit, tout le Palais est en feu. A ce mot, le jardinier, qui
        à cause de l’obscurité ne recognoissoit pas Eudoxe, est
        sorty jusques dans le jardin,et n’a pas esté long-temps sans
        voir que le feu qui avoit desja gaigné la chambre, vomissoit de
        grosses flames par la fenestre d’où les Princesses estoient
        sorties. S’en retournant donc tout esmeu: Bons dieux! a-t’il dit, que
        seront devenues ces belles prisonnieres? – Elles sont en lieu, a
        respondu Eudoxe, où leur vie depend desormais de toy, et si tu
        en veux prendre le soing que tu dois, je fay vœu de te rendre le plus
        heureux homme de ta condition.Disant cela, elle luy a fait allumer de
        la chandelle, et ce bon-homme tout confus,luy ayant demandé ce
        qu’il avoit à fait: Tout ce que je veux de toy; a repris
        Eudoxe, c’est qu’il faut que tu nous caches, de peur que quelqu’un nous
        surprenne icy, et puis que tu coures promptement enseigner à
        Thrasimond le lieu où tu nous auras enfermées, et sur
        tout, que tu prennes garde qu’autre que luy n’arrache cette
        verité de ta bouche. Le jardinier alors ne treuvant point de
        lieu plus commode qu’une petite cave, les y a fait descendre, et puis
        m’est venu rapporter ce qu’Eudoxe luy avoit <pb n="370"/> commandé.
        Il n’a eu non plus de peine à m’aborder, que moy à me
        demelser de tout le monde, car sçachez, Olimbre, qu’en cet
        instant la Ville s’est truvée en une telle confusion,
        qu’à peine se pouvoit-on recognoistre parmy ce desordre. Je l’ay
        donc suivy dans sa petite maison, sur laquelle tomboient desja
        quantité de grosses estincelles, qui me faisants craindre
        qu’enfin elle bruslast, m’ont empesché de m’arrester à
        donner aux Princesses des tesmoignages de ma joye; mais les ayant
        emmenées le plus secretement que j’ay pu, chez un de mes
        domestiques qui loge fort prés de là, j’ay donné
        quelque argent qu jardinier, et luy aydeffendu sur peine de la vie, de
        parler jarmais de ce qui estoit arrivé. Les ayant donc
        laissées en seureté, je suis revenu au chasteau pour voir
        le Roy, mais, si je ne me trompe, l’horreur de cet accident a
        esté cause qu’il n’a voulu estre veu de personne; ainsi j’ay
        esté le premier qui a sceu vostre retour, dont je viens me
        resjouyr, et vous assurer, cher Olimbre, que je continue dans la
        volonté de vous aymer et de vous servir.</p>
        <p>Tel fut le discours de Thrasimond, dont Olimbre receut une extreme
        joye, et j’eusse dit incomparable, si celle d’Ursace n’eust esté
        en un mesme degré. Ce chevalier desguisé avoit ouy tout
        ce que le Prince avoit raconté, parce que s’estant treuvé
        dans le fonds du batteau, on n’avoit point pris garde à luy; et
        le contentement de sçavoir sa maistresse en vie le toucha si
        sensiblement, que peu s’en fallut que sa joye ne fist en luy ce que
        n’avoient encore pu ses douleurs et ses disgraces. Toutefois le Cile
        qui le reservoit pour la felicité d’Euxode, ne permit pas qu’il
        mourust dans l’excez de ce plaisir,mais ayant suivy Olimbre que
        Thrasimond emmena loger au chasteau, ils ne furent pas plustost seuls
        qu’ils commencerent à s’embbrasser, et passerent presque tout le
        reste de la nuict dans le recit de leurs avantures.</p>
        <p>Le lendemain Genseruc sceut en mesme temps le retour de ses vaisseaux
        et d’Olimbre, mais le souvenir de ce qui luy estoit arrivé
        l’empescha d’en ressentir la joye qu’il en eust eue en une autre
        saison. Il fit pourtant à ce chevalier le plus de caresses qu’il
        put, et voulant cacher à la posterité la veritable cause
        de la mort d’Eudoxe, il commença de bonne heure d’inventer des
        excuses pour couvrir le crime qu’il avoit commis. Olimbre fit semblant
        de croire tout ce que le roy voulut, et donnant à la perte de
        ces trois Princesses mille souspirs feints, il prit garde que la
        memoire d’une fin si tragique touchoit le roy de quelque sorte de
        repen-<pb n="371"/>tir. En effect,il en receut un regret si sensible, qu’on
        le lisoit dans ses yeux; et pour laisser quelque marque de l’estime
        qu’il avoit faitte d’eudoxe, bien que captive, il en fit chercher le
        corps parmy les repliques de l’embrazement. On treuva donc les trois
        eunuques, que la flame avoit estouffez, mais comme ils estoient en
        partie consommez, et qu’il ne restoit de chacun d’eux qu’une masse sans
        forme, on creut facilement que c’estoient les corps de la Princesse et
        de ses deux filles. Ainsi Genseric se disposa de leur faire dresser un
        monument aussi uperbe que leur condition avoit esté
        mal-heureuse, et les ayant fait enfermer dans un cercueuil d’argent,
        commanda qu’ils fussent soigneusement gardez.</p>
        <p>Cependant Thrasimond qui craignoit qu’Eudoxe ne fust pas en assez de
        seurté dans la ville, l’avoit aux champs, fort peu
        esloignée de Carthage. Aussi-tost qu’il le put, il y mena
        Olimbre soubs pretexte de le divertir, mais soudain qu’Eudoxe le vid,
        elle en demeura si surprise, qu’elle faillit à pasmer. Toutefois
        enfin s’estant un peu remise, et ayant desiré de parler `aluy en
        particulier, elle l’emmena dans une autre chambre, laissant Thrasimond
        avecque la jeune Eudoxe et Placidie. Aussi-tost qu’elle se vid seule
        avecque ce chevalier, elle rappela dans sa memoire tous les services
        d’Ursace, et le souvenir de mort commença de l’affliger avec
        tant de violence, que ses larmes et ses souspirs l’empescherent
        long-temps de parler. Enfin, soudain qu’elle put ouvrir la bouche: Et
        bien, Olimbre, luy dit-elle, que vous semble de ma destinée? Ne
        suis-je pas malheureuse, d’estre contrainte de vivre apres lamperte de
        vostre amy? Disant cela , sa voix se perdit parmy ses sanglots, et
        Olimbre prenant la parole: Madame, luy respondit-il, ouis que le Cile
        l’ordonne de la sorte, vous estes extremément louable de vous
        sçavoir conformer à sa volonté,et peut-estre pour
        vous en recompenser, il permettra quelque jour que vous soyez
        delivrée d’un si fascheux souvenir. – Helas! reprit Eudoxe,
        qu’au contraire, ce seroit bien me punir! car sçachez, Olimbre,
        que quelque affliction, et quelque mal que cette memoire me rapporte,
        j’aymerois mieux mourir, que ne la conserver pas. Mais,
        continua-t’elle,puis que mes pleurs ne le sçauroient rappeller,
        dittes-moy, Olimbre, quelque chose de vostre voyage, et je vous feray
        part de mes mal-heurs? – Madame, dit le chevalier, le Prince
        Thrasimond m’a conté une partie de vos affaires, et pour ce que
        vous desirez sçavoir de moy, j’auray bien-tost satisfait
        à vostre curiosité. <pb n="372"/> Alors il luy parla des
        derniers devoirs qu’il faignoit avoir rendus à Ursace, et puis
        luy raconta comme il avoit esté fait captif par Clorohalante,
        apres que le Conseil des six cents luy eut refusé le poison, sa
        delivrance, et enfin son arrivée à Carhage, sans autre
        suitte que d’un esclave qu’il avoit achepté pour luy donner. A
        ce mot, Eudoxe apres avoir seiché les larmes que ce discours luy
        avoit fait verser: Quoy que ce soit, dit-elle, qui vienne de la main
        d’Olimbre, me sera tousjours en particuliere consideration, mais si
        vous me le donnez, ce sera à condition que je luy rendray la
        liberté. – Madame, dit Olimbre en s’en allant, je ne pense pas
        qu’il la veuille. A ce mot il sortit, et s’en alla querir Ursace, qui
        dans l’Impatience de voir celle qui disposoit de sa vie, sentoit en son
        ame des mouvements du tout extraordinaires. Enfin saisi d’amour, de
        crainte, et de respect, il fut conduit en la presence d’Eudoxe et
        soudain qu’il fut entré dans sa chambre il s’alla jetter
        à ses pieds, et commença de luy embrasser les genoux le
        plus fort qu’il put. Alors la Princesse luy mettant une main sur la
        teste: Je vous reçoy pour mien, luy dit-elle, puis qu’Olimbre
        le veut, et vous oste dés à cette heure le nom d’Esclave,
        pour vous donner celuy d’Affranchy.</p>
        <p>A ce mot, elle luy commanda de se lever, amis Ursace haussant la voix:
        Madame, respondit-il, un autre vous redroit graces de cette bonne
        volonté, mais pour moy je ne croy point de felicité
        comparable à ma servitude. – Je l’avois bien dit, reprit
        Olimbre, qu’il ne recevroit pas la liberté que vous luy vouliez
        donner. Disant cela il jetta les yeux sur la Pincesse, et vid qu’elle
        avoit changé de couleur. Et de fait, à la voix d’Ursace
        se leva, et Eudoxe toute surprise: Bon dieu! dit-elle, n’est-ce pas
        Ursace que je voy? – Ce l’est, Madame, respondit-il en
        s’approchant,qui est venu chercher aupres de vous, la mort que les
        dieux et les hommes luy ont refusée. – O douce tromperie!
        s’escria Eudoxe, ô cher Ursace! A ce mot se jettant à son
        col, elle demeura quelque temps pasmée entre ses bras.</p>
        <p>Enfin, s’estant remise, Ursace luy rendit compte de tout ce qui luy
        estoit arrivé, et Olimbre apres cela prenant la parole: Madame,
        dit-il, outre que l’habit dont Ursace est revestu, convient
        parfaittement à l’estat où est son ame aupres de vous,
        encore ay-je creu qu’il ne s’en pouvoit trouver de plus favorable pour
        le cacher à la cognoissance de Genseric. Vous sçavez,
        madame, qu’il n’ignore <pb n="373"/> pas que ce fut ce chevalier qui tua
        Maxime pour vous vanger, et qu’il est croyable qu’ayant fait presque la
        mesme faute contre vous, il craindroit avecque raison une punition
        semblable. C’est pour cela que je serois d’vis que vous fussiez un peu
        retenue en vostre joye, afin que Thrasimond mesmes, qui pourroit avoir
        quelque part aux sentiments de son pere, ne se puisse jamais apercevoir de ce desguisement.</p>
        <p>Eudoxe treuva bon le conseil d’Olimbre, de sorte qu’apres avoir
        remercié les dieux de la conversation d’Ursace et de son retour,
        elle revint où estoit Thrasimond, qui apres quelques
        tesmoignages receus de l’amitié de sa maistresse, fit signe
        à Olimbre qu’Il estoit itemps de retourner à Carthage,
        pour voir en quelle humeur seroit Genseric.</p>
        <p> Ursace toutefois demeura aupres d’Eudoxe, mais je ne m’amuseray point
        à vous parler de la douceur des entretiens qu’ils eurent
        ensemble, parce qu’en mesme temps Genseric faillit à se vanger
        sur moy de tous les desplaisirs qu’il avoit ressentis en la pretendue
        mort d’Eudoxe; et n’eust esté que Thrasimond (à qui,
        comme je vous ay dit, j’avois conservé la vie) luy representa
        que le moins qu’il pouvoit faire pour moy, c’estoit de me rendre la
        pareille, je ne pense pas qu’il ne m’eust
        fait souffrir un tres-infame supplice.</p>
        <p>Olimbre fut quelques jours à la Cour, sans avoir autre
        contentement que celuy qu’il recevoit de l’amitié de Thrasimond
        et de Placidie, qu’il voyoit quelquefois, soubs pretexte d’accompagner
        le Prince à la chasse; car le roy, à qui le souvenir de
        cet embrazement causoit un ennui perpetuel, sans se contraindre
        infiniment, ne pouvoit faire bon visage à personne. Il est,
        comme je vous ay dit, d’un naturel assez barbare, et pourtant il ne
        laisse pas d’aymer l’honneur, de sorte que recognoissant bien que cette
        dernier action luy estoit honteuse, il s’en affligeoit outre mesure, et
        faisoit tout ce qui luy estoit possible pour en esteindre le souvenir.</p>
        <p>Olimbre donc voyant qu’il n’avançoit rien là pour les
        affaires d’Eudoxe, fit dessein de retourner chez Marcian, esperant que
        l’authorité de cet Empereur pourroit quelque chose pour la
        liberté de cette Princesse, mais Thrasimond, qui avoit une autre
        pensée, lors qu’Olimbre luy eut communiqué son intention: Je
        suis bien d’avis, luy dit-il, que vous fassiez semblant de prendre
        congé du roy, afin que vous puissiez juger si affection pour
        vous <pb n="374"/> est encore aussi grande qu’elle a esté, mais je
        ne veux pas que vous m’abondonniez, car je me veux servir de vous;
        s’il faut faire quelque effort à l’avantage d’Eudoxe. Olimbre
        ayant promis d’obeyr à tout ce qu’il commanderoit, s’en alla
        treuva Genseric, et luy propsa que ne luy pouvant rendre aucun
        service,il ne voyoit pas quelsuject le pouroit obliger à estre
        là davantage, que pour cela il le suppliloit tres-humblement de
        luy donner la permission de s’en retourner, l’assurant qu’il luy seroit
        tousjours tres-obligé, s’il luy vouloit faire l’honneur de luy
        continuer l’amitié qu’il luy avoit si souvent
        tesmoignée.Le roy, qui veritablement aymoit ce chevalier, et qui
        sçavoit bien que la mort de Placidie qu’il aboit ouy dire luy
        estre promise, le devoit avoir extremément offensé,
        resolut en cet instant de ne le pria de ne penser point encore à
        son despart de quelques jours, apres lesquels il seroit en
        liberté de faire tout ce qu’il voudroit. Olimbre montra d’estre
        content de demeurer autant de temps qu’il luy commanderoit, et le roy
        ayant communiqué à Thrasimond le dessein d’Olimbre, luy
        demanda c qu’il avoit à faire pour s’obliger entierement ce
        chevalier. Le prince luy proposa plusieurs moyens, et fut bien-aise de
        voir que l’affection du roy alloit encore au dessus de son esperance.
        Cela fut cause qu’il en advertit Olimbre, et luy dit que s’il
        sçavoit se prealoir de cette occasion, il pourroit disposer
        Genseric à tout ce qu’il voudroit. Olimbre ravy de cette
        assurrace, le supplia de faire en sorte que le roy se portat
        jusqu’où estoit Eudoxe, et luy dit que le meilleur moyen estoit
        de le disposer à se vouloir divertit aux champs, et d’aller
        disner dans cette maison,puis que c’estoit le plus beau lieu qui fust
        autour de Carthage. Thrasimond ne treuva pas de la difficulté
        à faire reussir ce dessein, et de fait, à la premiere
        proposition qu’il en fit au roy, ils prirent jour pour cela.</p>
        <p>Le Chevalier cependant advertit Eudoxe de resolution, et bien qu’elle y
        treuvast de la difficulté, elle ne laissa pas de l’approuver,
        s’assurant sur la fidelité d’Olimbre. Le jour donc estant venu,
        Genseric, Thrasimond, Olimbre et quantité des plus apparents de
        Carthage, partirent assez matin, et apres avoir employé trois ou
        quatre heures à la chasse, vindrent enfin descendre dans cette
        maison, où le Prince avoit mis ordre que les tables fussent
        dressées dans une grande sale, qui estoit tout contre la chambre
        des <pb n="375"/> Princesses. Et là, soudain apres repas, Olimbre
        s’adressant au Roy, le supplia de luy vouloir accorder le congé
        qu’il luy avoit desja demandé, luy representant que l’aage
        où il estoit, ne luy permettoit pas d’estre si long-temps
        esloigné des occasions qui pouvoient ayder à la
        reputation d’un homme. Genseric ors, avec un visage où e voyoit
        peinte l’amitié qu’il avoit pour luy: Cher Olimbre, luy dit-il,
        je treuve vostre dessein si legitime, que j’aurois honte de m’y opposer
        plus longuement; il est vray que j’ay rencontre les occasions, recevez
        la volonté que je vous presente, et souvenez-vous que je ne
        pourray jamais rien pour voster contentement que je ne le fasse. –
        Seigneur, reprit Olimbre, apres l’avoir remercié, vous pouvez en
        un moment faire pour moy deux grandes choses, et si je ne craignois
        d’estre refusé, je prendrois la hardiesse de vous les demander.</p>
        <p>A ce mot le Roy ayant juré solemnellement de ne luy refuser
        chose quelconque dont ille pust requerir, Olimbre mit un genouil en
        terre, et luy ayant baisé la main: Seigneur, continua-t’il en
        se releveant, puisque vous me le permettez, je vous demade la
        liberté d’Eudoxe et d’Olocarsis. Disant cela, Thrasimond fit
        ouvrir la chambre où cette princesse estoit, toute tremblante
        avecque ses deux filles, et le Roy surpris d’un accident si peu
        attendu, demeura quelque temps sans se r’avoir. Enfin touché des
        öarmes d’Eudoxe, qui se vint incontinent jetter à ses
        pieds, tenant d’une main Placidie et de l’autre sa sœorda la
        supplication d’Olimbre, et promit deslors de la traitter en Princesse,
        et non pas en esclave. Thrasimond qui se voulut servir du temps,
        supplia Genseric de luy donner la jeune Eudoxe pour femme, et le Roy
        recognoissant l’avantage que cette alliance luy pouvoit apporter, ne
        fit nulle difficulté d’y consentir. Parmy cette commune joye je
        ne fus pas oubié,car en cet instant Genseric commanda qu’on vint
        me querir, mais moy qui sçavois que jamais on ne sortoit de la
        prison où j’avois esté mis,que pour estre conduit au
        supplice, j’avoue qu’estant tout disposé à mourir, j’eus
        de la peine à croire que ce qu’on me disoit ne fust une
        tromperie. Enfin mes yeux me guerirent de ce soupçon, car ayant
        esté mené au Roy, je ne fus pas plustost dans la sale
        où toute cette Cour estoit assemblée, que je recognus
        Eudoxe et receus en mesme temps le pardon qui me
        pouvoit assurer de la vie.<pb n="376"/></p>
        <p>La nouvelle de cet accident fut bien-tost racontée dans la
        ville, de sorte que tout le monde estant sorty à la rencontre du Roy et
        de Thrasimond, les Princesses furent conduittes au Chasteau, avecque la
        mesme ceremonie qu’on eust faite en quelque entrée magnifique.
        Ursace seul ne s’en pouvoit bien consoler, à cause qu’ayant sceu
        les premiers mouvements de Genseric, il en redoutoit la continuation;
        toutefois luy estant permis sous l’habit dont il estoit revestu,
        d’estre presque tousjours où estoit Eudoxe, il sceut bien tost
        que dans les larmes de joye que le Roy versa à la rencontre de
        la Princesse, il avoit noyé le feu de</p>
    </div>
    <div type="contentc">
        <p>son impudicité; et de fait quelque temps apres il la renvoya</p>
        <p>le plus honorablement qu’il pust à Constantinople, avec</p>
        <p>Placidie sa fille, où elle ne fut pas plustost arrivée,</p>
        <p>qu’Ursace l’ayant espousée avec solemnité,</p>
        <p>receut le bien que la fortune luy avoit</p>
        <p>fait achetter si cherement, et</p>
        <p>qu’Olimbre par le commandement</p>
        <p>de Marcian et le consentement</p>
        <p>d’Eudoxe, gousta entre</p>
        <p>les bras de Placidie le</p>
        <p>repos qu’Amour</p>
        <p>devoit à sa</p>
        <p>fidelité.</p>
        <p><pb n="377"/></p>
    </div>

</body><back>
<div>
<p/>
</div>
</back></text></TEI>
