<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Cinquième partie – Livre XI</title>
                <title type="partie">05</title>
                <title type="livre">11</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                <resp>Establishment of the text</resp>
                <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                <resp>Digitization</resp>
                <name xml:id="rk">Reinhard Krüger et al.</name>
                <resp>TEI-Conversion</resp>
                <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="publicdomain">
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
<div>
<p></p>
</div>
</front>
<body>
<div>
        <head type="partie">LA DERNIERE PARTIE D’ASTRÉE</head>
        <head type="chapitre">L’UNZIESME LIVRE</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>Le recit d’Olicarsis, et ce qui arriva à Celadon, à
        Silvandre, à la bergere, Astrée, et à Diane, tant
        à la fontaine de la verité d’Amour que depuis qu’ils
        eurent esté portez dans la maison d’Adamas, occupa toute cette
        journée, de sorte que la nuict approchoit fort, quand Amasis,
        qui estoit desja arrivée au Palais d’Isoure, envoya un chariot
        à Galatée, afin qu’elle l’y vinst trouver avec Rosanire,
        Dorinde, et les autres qu’elle avoit amenées en sa compagnie Le
        Druide qui avoit fait dessein de les recevoir cette nuict-là,
        fut bien marry qu’Amasis luy eust envié ce contentement;
        toutefois n’osant pas s’en plaindre, à cause de ce qu’il devoit
        aux commandements de la Nymphe, il consentit à leur despart, et
        les accompagnant jusqu’au bout de la grande allée, les supplia
        de luy faire l’honneur d’y revenir le lendemain. Galatée promit
        d’en demander la permission, et apres avoir tesmoigné quelque
        regret, dequoy elle n’avoit pas eu le temps d’entretenir Astrée,
        elle s’en alla, bien resolue de mieux employer le loisir qui luy permettroit de la revoir.</p>
        <p>Aussi-tost qu’elles furent aupres d’Amasis, elles luy rendirent un
        compte exact de tout ce qu’elles avoient veu, et apres luy avoir
        raconté les frayeurs qu’elles avoient eues, à cause de
        cet enchantement, elles luy dirent qu’Amour devoit encore prononcer des
        Oracles, et qu’il avoit commandé qu’on les allast consulter.
        Cette nouveauté fit naistre dans l’ame de la Nymphe un desir d’y
        assister, si bien que, sans que Galatée luy parlast de la
        promesse qu’elle avoit faite au Druide, elle commanda qu’on tinst
        toutes choses prestes pour aller chez Adamas de bon matin.</p>
        <p>Merindor estoit venu depuis Mont-brison avecque la Nymphe, <pb n="462"/> et
        parce qu’il se disoit estre envoyé de la part de Sigismond,
        Dorinde le receut avec un visage bien plus doux qu’elle n’eust fait,
        tant elle avoit encore la memoire recente de la tromperie qu’il luy
        avoit faite. Oubliant donc à ce coup l’injure qu’elle avoit
        receue de sa legereté elle le caressa, et apres qu’on eut
        souppé, s’imaginant bien qu’il ne l’oseroit entretenir que des
        affaires du Prince, elle luy donna tant de commodité de parler
        à elle, qu’il eut le temps de s’acquitter
        de tout ce que portoit sa commission.</p>
        <p>Adamas d’autre costé, à qui la joye de Celadon apportoit
        uncontentement nompareil, s’en revint trouver dans le jardin la
        compagnie qu’il y avoit laissée, mais il y estoit desja
        arrivé du changement, car Doris qui fut advertie de la mort de
        Palemon, commença de le plaindre, avec des regrets et des pleurs
        si extremes, qu’il n’y eut personne qui n’en fut touché de
        compassion. Adraste de son costé n’en tesmoignoit pas une
        moindre douleur, et quand il se representoit qu’il estoit la principale
        cause du trespas de ce berger, il estoit impossible qu’il s’imaginast
        d’estre jamais capable de consolation. Le Druide jugeant qu’il ne pouvoit faire un plus
        charitable office que de les consoler dans ce desplaisir, prit Doris
        d’une main, et Adraste de l’autre, et dans le temps qu’il mit à
        faire le chemin qui restoit depuis l’un des bouts du jardin, jusques
        dans la maison, il leur dit tant de choses, qu’enfin il remit un peu
        leur esprit, et leur fit esperer, que, puis que les dieux leur avoient
        causé cette affliction, ils ne manqueroient pas de soing pour
        leur envoyer le remede. Cependant les souspirs de Doris rendoient plus
        vehement le feu, dont Amour avoit de tout temps bruslé l’ame
        d’Adraste, et les larmes que ce berger donnoit au ressentiment de Doris
        estoient si agreables à cette bergere affligée, qu’elles
        servoient d’une espece de soulagement
        à la peine qu’elle enduroit.</p>
        <p>Soudain qu’Adamas jugea qu’il avoit gaigné quelque chose sur
        eux, il les quitta pour aller voir Bellinde, qui estoit desja
        retournée dans la chambre d’Astrée et de Diane; et
        par ce qu’il craignoit que si toute cette trouppe les alloit visiter,
        cela leur apportast de l’incommodité, il trouva à propos
        que jusqu’au lendemain elles ne fussent veues de personne. Il commanda
        donc à Paris de conduire Celadon, Silvandre, et les autres dans
        leurs chambres, et qu’il les advertist de se tenir prests, pour aller
        apprendre le lendemain les Oracles qu’Amour devoit prononcer. Paris n’y
        manqua point, et quelque desir qu’il eust de voir Diane, il n’osa
        jamais en demander la permission, s’imaginant bien que, puis que
        <pb n="463"/> Celadon ne verroit point Astrée, Adamas ne
        consentiroit pas qu’il eust plus de privilege que luy. Bellinde trouva
        Diane en tres bon estat, car le retour de Phillis, et le rapport
        qu’elle luy avoit fait de la santé de Silvandre, luy avoient
        presque redonné sa premiere couleur, de sorte qu’apres s’en
        estre resjouye avec le Druide, elle se retira, bien aise dequoy Diane
        luy promit de se lever le lendemain. Adamas aussi, apres les avoir un
        peu entretenues, s’en alla dans sa chambre, et dit à Phillis et
        à Leonide, qu’il desiroit qu’elles couchassent dans celle
        d’Astrée et de Diane, afin qu’en cas qu’elles eussent besoin de
        quelque chose, Leonide eust le moyen de les servir.</p>
        <p>Ainsi chacun se disposa de passer la nuict, et les derniers qui se
        retirerent furent Adraste et Doris, car ce berger qui mouroit de peur
        qu’elle accusast ses plaintes et qu’elle crust qu’il y eust quelque
        artifice meslé dans ses regrets, s’estant approché
        d’elle, et la regardant d’un œil qui tesmoignoit assez le desplaisir
        qu’il avoit dans l’ame: Ma sœur, luy dit-il, si la douleur que je
        souffre pour la mort de Palemon, n’est la plus grande et la plus
        veritable que je ressentis jamais, je veux que les dieux employent pour
        me punir, les mesmes supplices dont ils ont accoustumé de
        chastier les parjures. Je sçay que je suis coupable de son
        trespas, et que sans moy il jouyroit encore des plaisirs qu’il trouvoit
        dans vostre amour et dans vostre compagnie; aussi pour satisfaire
        en quelque sorte, l’ombre de ce cher Epoux qu’Adraste vous a ravy, il
        est juste que j’exerce des chastiments contre moy-mesme, et que me
        separant de vous, je commence à m’esloigner de la personne du
        monde qui me pouvoit donner le plus de plaisir et de consolation.</p>
        <p>– Cher frere, luy respondit Doris, la larme à l’œil, Adraste est
        vrayment en partie la cause de la mort de Palemon, mais pour cela je ne
        croy pas que ce ne fust une extreme injustice de l’en punir, car enfin
        il s’engagea volontairement à ce voyage, et quelque soing que je
        prisse pour l’en divertir, il me fut impossible d’obtenir cela sur son
        humeur. Helas! combien de fois ay-je craint le malheur qui m’est
        arrivé! Il sembloit qu’il y eust quelque secret Genie qui
        me parlast de cet accident, car en verité, il n’a presque
        passé jour ny nuict que mes pensers ou mes songes ne m’en ayent
        menacée. Vous le sçavez, Adraste, vous en remarquastes
        quelque chose sur mon visage, des le moment que vous fustes de retour,
        et je sçay bien que parmy les bonnes esperances que vous me
        donnastes, j’eus tousjours quelque secrette crainte, qui me disoit
        <pb n="464"/> que je ne le reverrois plus. Ah! cher Palemon,
        continua-t’elle, que les regrets que je fis à ton despart furent
        bien un funeste presage des desplaisirs qui
        me devoient arriver: cher Palemon….</p>
        <p>A ce mot, elle perdit la voix, car ses sanglots la luy desroberent, et
        Adraste, de qui la douleur n’estoit pas moins violente, prenant la
        parolle: Belle Doris, luy dit-il, je trouve, ce me semble, trop
        de douceur en vostre ressentiment, vous devriez punir l’autheur de
        vostre desastre, et m’apprendre jusqu’où peut aller la vengeance
        d’une femme outragée. C’est moy qui vous ay fait perdre Palemon,
        qu’attendez-vous que vous ne me fassiez sentir les traits de vostre
        colere? Que si vous n’avez pas assez de resolution pour me
        commander de mourir, ordonnez-moy pour le moins, un eternel
        bannissement, cette peine ne sera guiere moindre que la mort, et je n’y
        apporteray point d’obstacle. Aussi-bien ne croiray-je jamais que je
        puisse trouver quelque plaisir dans la conversation des hommes, puis
        que j’ay perdy celuy que j’aimois le mieux, et dont l’affection
        m’estoit aussi chere que la vie. – Helas! respondit Doris, avec
        un grand souspir quand j’aurois bien assez de rigueur pour vous
        deffendre de me voir jamais, le mal que je ressens pour la perte de
        Palemon n’en seroit pas moindre; vostre absence ny vostre mort ne
        m’en donneroient pas la guerison; et croyez-moy, Adraste, qu’en
        l’estat où je suis, je ne pense pas que je la doive apprendre de
        personne. Je ne veux donc point que vous vous esloigniez; au
        contraire, j’ose esperer que vostre presence me donnera quelque
        soulagement, d’autant mieux que vous voyant je m’imagineray que je voy
        quelque chose de luy, puis que par le soing qu’il a eu de vostre
        conservation, depuis le malheur qui vous arriva, on peut dire que vous
        estes en quelque sorte son ouvrage. Tout ce que je veux de vous, cher
        Adraste, c’est que vous ne sortiez jamais des termes que j’ay prescrits
        à vostre affection, et que m’aymant en qualité de sœur,
        vous ne m’obligiez jamais à recevoir pour vous d’autre
        volonté, que celle que je dois avoir pour un frere. Telle fut
        l’ordonnance de Doris, à laquelle Adraste ne promit pas d’obeyr,
        car il ne sçavoit pas si cela seroit en sa puissance, il luy
        jura bien qu’il la serviroit eternellement, et qu’ayant fait ce vœu
        depuis long-temps, il l’observeroit jusqu’au dernier moment de sa vie.</p>
        <p>Apres cela ils se separerent, et lors que l’heure du sommeil les eut
        contraints de se mettre au lict, ils passerent presque toute la nuict
        dans l’entretien de leurs pensées. Doris ne cessa de resver sur
        <pb n="465"/> la disgrace qui luy estoit advenue, et parmy
        l’obscurité, elle desira mille fois que l’ombre de Palemon fust
        aussi bien presenté à ses yeux qu’elle l’estoit à
        son souvenir; les tenebres ne luy faisoient pas tant d’horreur
        que la memoire de cette perte, et quand elle s’imaginoit que son mal
        estoit sans remede, cela la faisoit presque mourir de douleur. Parmy
        ces fascheuses imaginations, Amour luy representoit quelquefois la
        passion d’Adraste, pour la rendre sensible à la fidelité
        de ce berger, et alors Doris se laissant flatter par cette resverie,
        ressentoit quelque regret en elle-mesme de luy avoir commandé de
        ne l’aymer jamais que comme sa sœur. Mais tout à coup venant
        à penser qu’elle offensoit en quelque sorte la volonté
        qu’elle devoit conserver pour Palemon, et que ce seroit luy faire tort
        que de luy donner un compagnon en la gloire qu’il avoit eue de la
        posseder, elle estouffoit ces pensées en leur naissance, et
        rebouchoit tous les traicts dont il sembloit
        qu’Amour la voulust blesser une seconde fois.</p>
        <p>Adraste de son costé, parmy les regrets qu’il donnoit à
        la perte de son amy, concevoit une secrette esperance de jouyr un jour
        du bien pour lequel il avoit desja tant souffert de travaux; mais
        quelque joye que luy causast cette douce imagination, il disputoit en
        luy-mesme, si le desplaisir d’avoir perdu Palemon n’estoit point plus
        grand que la joye qu’il ressentoit d’avoir quelque droit de pretendre
        sa maistresse. Peu s’en fallut que le jour ne le surprist dans ce
        combat, car il s’endormit fort tard, mais quand il n’eust reposé
        qu’un moment, il eust eu cet avantage-là sur Dorinde, qui se
        trouva si mal satisfaite des discours que Merindor luy ayoit tenus que
        se donnant tout à fait au despit et à la colere, il luy
        fut impossible de fermer les yeux. Elle passa donc la nuict à
        faire des desseins, pour se vanger en quelque façon de l’injure
        qu’elle croyoit avoir receue, mais Astrée et Diane ne furent pas
        si mal traittées, car la peine qu’elles avoient eue le jour
        devant, et le peu de temps qu’elles avoient donné au sommeil, il
        y avoit deux ou trois nuicts, tout cela fut cause qu’elles dormirent
        jusqu’à ce qu’il fut grand jour.</p>
        <p>Adamas, Bellinde, Celadon, Silvandre, et les autres bergers se
        leverent, presque à la naissance de l’Aurore, et n’eurent pas
        plus-tost mis ordre à leurs affaires qu’Amasis arriva, ayant
        avec elle Rosanire, Galatée, Madonte, Daphnide, Silvie, et
        l’affligée Dorinde, dont le visage portoit toutes les marques
        d’un extreme desplaisir. Peu de temps apres, Leonide, Astrée,
        Diane et Phillis sortirent <pb n="466"/> de leur chambre, et presque au
        mesme instant tous les bergers des hameaux voysins arriverent, qui pour
        rien au monde n’eussent voulu manquer de se rendre aupres du Druide,
        pour avoir l’honneur de l’accompagner. Quand tout fut prest, Amasis
        sortit la premiere, et prit Bellinde par la main, qu’elle ne cessa
        d’entretenir, sur ce qui concernoit le culte des dieux, qui estoit
        particulierement la profession à laquelle elle estoit
        appellée. Dorinde feignit de se trouver un peu mal, et pria la
        Nymphe de luy laisser son chariot, afin qu’en cas qu’elle se remist un
        peu, elle pust la suivre avec moins d’incommodité. Rosanire,
        Daphnide et Madonte se meslerent parmy Leonide, Phillis, et Lycidas.
        Adraste prit le soing de conduire Doris, Hylas et Thamire voulurent
        accompagner Stelle et Celidée, et tous les autres bergers et
        bergeres se mirent à suivre la trouppe. Adamas voulut estre avec
        Silvandre, et ce pauvre berger se voyant contraint de ceder à
        Paris l’entretien de Diane, parut si interdit tout le long du chemin,
        que le Druide ne sçeut tirer une seule bonne parole de luy.</p>
        <p>Galatée qui avoit resolu de bien employer le temps qu’elle
        auroit à demeurer aupres d’Astrée, la prit d’une main,
        mais pour ne l’oster pas entierement à son cher Celadon, elle
        prit ce berger de l’autre; ainsi toute cette grande compagnie
        sortit de la maison d’Adamas, pour aller apprendre l’oracle qu’Amour
        leur avoit commandé de consulter. Et certes c’estoit une
        tres-agreable chose de voir cet ordre, et la beauté de tant de
        personnes, car Astrée qui n’avoit plus de soucy qui
        l’affligeast, avoit pris plaisir à se parer de toutes les graces
        dont la nature et la joye ont appris d’embellir un visage. Ses yeux
        n’estoient plus enflez comme ils l’estoient au temps que sa douleur les
        entretenoit dans une humidité perpetuelle, mais riants et si
        clairs qu’ils pouvoient estre mis en comparaison avec cet Astre, qui
        donne le jour et la vie à l’univers: ses cheveux
        n’estoient plus nonchalamment espars, comme au temps que la memoire du
        peu de soing qu’elle avoit mis à conserver Celadon luy
        persuadoit que c’eust esté un crime d’en avoir pour elle-mesme,
        mais liez par de petits nœuds soubs une coiffe de gase, et si serrez
        qu’il sembloit que les zephirs ne pouvants plus s’en jouer parmy l’air,
        demeuroient captifs soubs les ondes de leur frisure, elle les avoit
        arrangez sous une guirlande faite de diverses fleurs, et bien qu’elles
        fussent des plus belles de la saison, elles sembloient toutefois se
        reculer de son visage, de honte de se voir surmontées par celles
        qui paroissoient <pb n="467"/> sur ses joues et sur son teint. Enfin cette
        bergere parut si belle aux yeux de Galatée, que cette Nymphe ne
        croyant pas avoir jamais veu une si parfaite beauté,
        commença d’excuser les mespris de Celadon, et de croire qu’apres
        avoir bruslé d’un si beau feu, il n’estoit pas possible qu’il
        eust esté touché d’une autre flame.</p>
        <p>Celadon de son costé paroissoit le plus beau et le plus aymable
        berger qu’on eust jamais veu sur les rives de Lignon; le souvenir
        de son desguisement et de plusieurs autres accidents de sa vie, luy
        conservoit une petite honte dans l’ame et une rougeur au visage, qui
        relevoit son teint avec tant d’esclat que tout ce que Galatée
        put faire, ce fut de conserver à Lindamor la fidelité
        qu’elle luy avoit jurée. Jamais elle n’avoit veu dans les yeux
        de ce berger tant de charmes qu’elle y en remarquoit alors, et se
        remettant en memoire l’estat où il estoit la premiere fois
        qu’elle eut le plaisir de le voir et de le secourir: Dieux!
        disoit-elle en elle-mesme, si ce berger eust porté sur son
        visage les mesmes traits que j’y vois aujourd’huy, je ne croy pas qu’au
        lieu d’en devenir amoureuse, je ne fusse morte tout à fait.</p>
        <p>Dans cette pensée elle n’ostoit jamais les yeux de dessus luy,
        que pour les porter sur Astrée, et quand elle cessoit de
        regarder Astrée, ce n’estoit que pour admirer la grace de
        Celadon; ainsi dans cette agreable occupation, elle alloit
        disputant en elle-mesme lequel des deux estoit plus digne d’estre
        aymé, mais les treuvant esgallement parfaits, et n’y pouvant
        remarquer de la difference qu’aux habits qui faisoient celle de leur
        sexe, elle confessa qu’ils n’avoient aucun avantage l’un sur l’autre,
        et qu’Amour avoit esté tres-juste d’unir les volontez de deux si
        belles et si vertueuses ames.</p>
        <p>Ils marcherent ainsi quelque temps sans dire une seule parole;
        mais cependant que Galatée estoit ravie à les considerer,
        Astrée et Celadon n’avoient pas leurs pensées moins
        occupées. Car ce berger voyant que sans cette Nymphe, il eust eu
        le bien de tenir la main d’Astrée, et de luy parler de son
        amour: Sera-ce eternellement, disoit-il en luy-mesme, belle
        Galateé, que vous vous opposerez à mes
        contentements? Vostre presence ne me sera-t’elle jamais que
        nuisible, et que n’avez-vous pu contre moy quand vous l’avez entrepris,
        si maintenant sans dessein vous m’aptez un si grand prejudice?</p>
        <p>Alors il la regardoit, puis Astrée, et cette bergere qui voyoit
        <pb n="468"/> bien que Galatée estoit tres-belle, se remit en cet
        instant à penser aux discours qu’Adamas luy avoit tenus touchant
        la passion que cette Nymphe avoit eue pour Celadon. Et parmy la joye
        qu’elle ressentoit de cognoistre que la fidelité de son berger
        n’avoit jamais pu estre esbranlée, elle ne laissoit pas d’estre
        un peu jalouse, et de craindre qu’en ce moment il devinst sensible aux
        mesmes charmes qu’il avoit autrefois mesprisez. Toutefois comme cette
        pensée n’avoit pas un fondement legitime, aussi ne duroit-elle
        pas long-temps, et si par quelques souspirs elle tesmoignoit à
        Celadon les mouvements de sa jalousie, aussi-tost elle se mettoit
        à sousrire contre luy, pour marque de son repentir.</p>
        <p>Il est croyable qu’ils eussent fait tout le reste du chemin sans
        recevoir d’autre entretien que celuy de leurs pensées, si
        Galatée n’eust enfin interrompu ce long silence; car
        Celadon et Astrée à qui le respect fermoit la bouche,
        n’eussent jamais osé commencer aucun discours, et voyants bien
        qu’ils ne pouvoient parler de leurs interests, ils estoient presque
        bien aises de ne rien dire du tout. Mais cette Nymphe haussant la voix,
        et s’adressant à la bergere: Et bien, luy dit-elle, belle
        Astrée, vous voyla dans un ravissement bien agreable, puisque
        Celadon en est le suject? – Madame, luy respondit Astrée,
        je ne pense pas qu’où vous estes, on puisse admirer autre chose
        que vous, ce n’est pas que la presence de ce berger ne me soit chere
        infiniment; mais si vous remarquez en moy quelque mouvement
        extraordinaire, il ne s’offensera pas si je dis que vous seule en estes
        la cause. – Belle bergere, reprit alors Galatée, je vous prie
        laissons tout artifice à part, et comme vous voyez que mon habit
        ne me separe pas maintenant de la condition où vous estes,
        traittez-moy avec la mesme franchise que vous avez pour Phillis ou pour
        Diane. N’ayez point de regret de me fier quelqu’une de vos
        pensées, et quelque secret que vous me puissiez communiquer,
        assurez-vous que vous aurez en moy une confidente, qui sçaura
        bien mieux treuver les moyens de vous plaire que de vous trahir. –
        Madame, repliqua la bergere, tant s’en faut que j’eusse jamais assez de
        hardiesse pour vous entretenir de mes follies, que je sçay que
        c’est à moy un crime d’oser seulement jetter les yeux sur
        vous; vostre naissance et vostre merite me defendent un si libre
        accez, et à moins que d’en avoir un tres-absolu commandement, je
        n’oserois pas mesme demeurer davantage aupres de vostre personne. – Je
        vous dis, chere Astrée, adjousta la Nymphe, que je veux que vous
        me <pb n="469"/> traittiez en bergere, et que vous me ferez un desplaisir
        nompareil, si vous ne souffrez que nous nous entretenions avec toute
        sorte de liberté. Je vins desja hyer icy pour ce mesme suject,
        et les accidents qui survindrent furent cause que je ne pus jamais
        parler à vous, mais aujourd’huy qu’il n’est rien qui nous
        importune, et qu’il semble que toutes choses contribuent à nous
        laisser jouyr de ce contentement, employons le temps, ma belle fille,
        et descouvrez-moy librement les secrets de vostre ame, puisque je ne
        veux rien avoir qui vous soit caché.</p>
        <p>Astrée se voyant obligée de satisfaire au commandement de
        la Nymphe, rougit au commencernent, et puis elle respondit ainsi:
        Je voy bien, Madame, que comme il n’est rien arrivé de
        remarquable en ma vie, que ce qui regarde l’amour que Celadon a eue
        pour moy, aussi ne me demandez-vous que de ses nouvelles. Mais, belle
        Nymphe, pourquoy voulez-vous que je vous en redie les principaux
        accidents, si c’est de vous que je les devrois apprendre?
        Galatée qui ne l’avoit fait entrer en ce discours que pour avoir
        un suject de luy raconter tout ce qu’elle avoit fait pour son berger,
        cognut à sa responce qu’elle en avoit esté desja bien
        informée et ne se doutant point d’Adamas, elle creut d’abord que
        Celadon luy en avoit fait le recit. Se tounant donc à luy:
        Vous estes un causeur, luy dit-elle en sousriant, mais, berger,
        confessez-moy la verité, quand vous avez entretenu vostre
        maistresse du sejour que vous fistes à Isoure, vous estes-vous
        loué de mon assistance, ou si vous avez accusé mon
        amour? Celadon alors voulut respondre, mais Astrée prenant
        la parole, de peur qu’il avouast de n’en avoir jamais rien dit:
        Madame, repliqua-t’elle, quand Celadon m’a raconté le bon office
        que vous luy rendistes, il ne m’a parlé de vous que comme d’une
        princesse à qui il est obligé de la vie, et s’il a
        quelquefois condamné la volonté que vous eustes pour luy,
        ce n’a jamais esté qu’en se confessant
        indigne de l’honneur que vous luy faisiez.</p>
        <p>A ces paroles le berger cognut bien que c’estoit le dessein
        d’Astrée, qu’il tesmoignast de l’en avoir entretenue, et cela
        fut cause qu’interrompant leur discours: Madame, dit-il,
        s’adressant à Galatée, quelque grande qu’eust esté
        mon ingratitude, je n’eusse pu nier que vostre secours ne m’ait
        retiré d’entre les bras de la mort, et parce que cette grace ne
        fut pas moins avantageuse à cette belle bergere qu’à moy,
        puisqu’elle conserva la vie à l’homme du monde qui l’ayme et qui
        l’honore le plus parfaitte-<pb n="470"/>ment, je luy en ay redit les
        circonstances, afin qu’y ayant un mesme interest, elle vous en ait
        aussi la mesme obligation. – En effect, dit la Nymphe, sans moy, belle
        Astrée, vous n’eussiez jamais reveu Celadon, et comme il me
        doibt la vie, vous me devez tous les contentements que vous aurez
        desormais de son amour et de ses services. Il peut bien dire que les
        traits qui se font admirer sur son visage, que la grace de son port et
        les qualitez de son esprit sont l’ouvrage de la nature, mais apres le
        funeste accident qui le fit precipiter dans Lignon, si ma pitié
        ou plustost mon amour n’eust travaillé à sa conservation,
        ces traits et cette grace ne seroient plus l’ornement de son corps, et
        son esprit en seroit esloigné, sans que vous en puissiez
        attendre les plaisirs que sa fidelité vous promet. – Je ne suis
        que trop assurée, Madame, respondit Astrée, des faveurs
        que vous avez faites à Celadon, et bien que pour lors je fusse
        plustost un obstacle à vos desirs, qu’un object à vous
        faire exercer vostre pitié sur luy, je ne laisse pas de
        cognoistre que vous m’avez infiniment obligée en la personne de
        ce berger. Pleust au Ciel seulement, que, comme je sçay ce que
        je vous doibs, j’eusse le pouvoir de vous le rendre! Je vous
        jure, Madame, que je le recognoistrois bien-tost, car de tous les
        deffauts, celuy que je hay le plus, c’est l’ingratitude. – Ma belle
        maistresse, adjousta Celadon, les biens que cette sage Nymphe m’a faits
        sont de ceux qu’on ne peut jamais payer. – Tant s’en faut, reprit
        Galatée, il n’en est point dont on se puisse acquitter plus
        facilement, et si vous en avez la volonté, je vous en donneray
        des moyens bien faciles. – Madame, dit Astrée, s’il est rien au
        monde que je ne voulusse avoir fait pour vous contenter, je veux que
        les dieux ne soufirent pas que je vive un seul moment. – Et moy,
        adjousta Celadon, je proteste qu’il n’est commandement auquel je
        n’obeysse, s’il ne s’oppose à l’amour que j’ay pour la belle
        Astrée. – Ce que je veux de vous, dit Galatée se tournant
        à Celadon, ne tend qu’à vous rendre cette jouyssance plus
        facile. Et afin, continua-t’elle, que je ne vous tienne pas en peine
        plus long-temps, sçachez, berger, et vous, belle Astrée,
        que je croiray mes soings parfaittement recompensez, si vous jurez
        aujourd’huy devant moy qu’il n’y aura jamais d’accident qui separe vos
        volontez, dont l’union doit estre desormais inviolable. J’ay autrefois
        redouté cette alliance comme le plus grand malheur qui me
        pouvoit arriver, et maintenant je vous la demande et la desire, comme
        le plus grand advantage que je sçaurois recevoir de vous. –
        Grande Nymphe, res-<pb n="471"/>pondit Celadon, cela depend plus absolument
        de cette belle bergere que de moy; mais pour ce qui me touche, je
        vous promets et je jure par tout ce qui peut rendre un serment plus
        saint, que jamais je ne cesseray de l’adorer, et que si la cognoissance
        qu’elle a de mon peu de merite n’est assez forte pour l’empescher de me
        recevoir pour mary, des maintenant je fay vœu de me donner à
        elle en cette qualité, et proteste de n’en violer jamais la
        resolution. – Je reçoy, dit Astrée, rougissant un peu, ce
        vœu que Celadon fait en ma faveur, et je jure par le pouvoir que vous
        avez sur moy, Madame, adjousta-t’elle, s’adressant à
        Galatée, de ne manquer jamais à ce que je doibs à
        son amour et à vos commandemens.</p>
        <p>A ce mot elle se teut et la Nymphe, ouvrant les bras: Si cela
        est, dit-elle, les embrassant tous deux à la fois, rendez m’en
        ce premier tesmoignage, chere Astrée, et donnez un baiser
        à Celadon, pour marque du secret mariage que vous contractez
        maintenant, et duquel c’est assez d’avoir les dieux et moy pour
        tesmoings. Astrée alors voulut respondre, mais Celadon ravy du
        contentement que Galatée luy procuroit, se hasta de luy fermer
        la bouche avec la sienne, de peur qu’elle s’opposast à l’arrest
        de sa felicité. Ainsi ce berger la baisa, mais avec tant de
        plaisir que peu s’en fallut qu’il ne laissast l’ame dessus les levres
        de sa bergere, et Astrée parut si honteuse de luy avoir
        accordé cette faveur, qu’elle acheva le peu de chemin qui luy
        restoit, sans dire presque une seule parole.</p>
        <p>Paris cependant alloit entretenant Diane, et parce qu’il ne
        sçavoit pas que cette bergere eust eu d’autre raison pour se
        resoudre à mourir, que l’affection qu’elle avoit pour sa
        compagne: C’est maintenant, luy dit-il, belle Diane, que dans le
        repos d’Astrée je treuveray le commencement du mien. Jusqu’icy
        vostre resistance a fait des efforts capables d’esbranler toute autre
        confiance que la mienne, mais à ce coup que cette bergere vous
        sert d’exemple pour recevoir la volonté d’un amant, n’est-il pas
        juste que vous me redonniez le mesme avantage que
        j’avois obtenu sur vostre affection?</p>
        <p>A ce mot, il se mit à souspirer, et voyant que Diane ne
        respondoit point: Considerez, ma belle maistresse, adjousta-t’il,
        si la rigueur que vous exercez contre moy n’est pas la plus
        insupportable qui fut jamais! Je vous ay servie par vostre
        permission, je vous ay recherchée par vostre commandement, et
        aujourd’huy que les dieux, Adamas et Bellinde contribuent leurs desirs
        à ma <pb n="472"/> bonne fortune, vostre seule cruauté y apporte de
        l’empeschement. Helas! que n’ay-je pas souffert depuis le moment que la fuitte
        d’Astrée me mit dans l’ame la crainte de vous voir perir!
        Je meure si la plus douce des heures que j’ay vescu depuis, ne m’a
        esté aussi fascheuse que la gesne et les tortures, cependant
        vous n’en avez point de compassion, et si je faisois une comparaison de
        la dureté des marbres à celle de vostre cœur, je croy que
        je vous treuverois moins sensible.</p>
        <p>Disant cela, ses yeux furent sur le poinct de verser des larmes, et la
        honte qui les retint fut cause qu’il cessa de parler pour y porter son
        mouchoir, de sorte que Diane se voyant obligée à luy dire
        quelque chose, et ne voulant pas le desesperer, parce qu’outre qu’elle
        avoit un peu d’inclination pour luy, encore craignoit-elle que ses
        refus irritassent l’esprit de Bellinde, elle se tourna vers luy avec un
        visage un peu riant, et luy respondit: Ce que vous appellez
        rigueur en moy, sage Paris, est plustost une marque de l’estime que je
        fay de vous, que l’effect d’aucune mauvaise volonté qui soit en
        moy. Je vous ay desja dit assez souvent que la cognoissance que j’ay du
        peu que je vaux, est la cause qui me fait vivre dans la retenue
        où je suis, m’imaginant que sans outre-cuidance je n’oserois
        tesmoigner que je pretends quelque part en vostre amitié. Mais
        puisque ce que je crois estre un effect de mon devoir prend aupres de
        vous le titre de froideur ou de cruauté, je veux bien estre
        desormais plus libre, pourveu que vous m’assuriez que de trois jours
        entiers vous ne solliciterez ma mere sur l’accomplissement de nostre
        mariage. Je vous demande ce terme pour ma seule consolation, apres
        lequel je vous jure que nous serons tous deux contents, et que je vous
        satisferay comme vous le desirez.</p>
        <p>Diane se fit un peu de violence pour luy faire cette responce, et
        l’accompagnant d’une mine telle qu’il la falloit pour mieux cacher son
        dessein. Elle contenta parfaittement, Paris, qui ne sçachant pas
        qu’elle ne prenoit ce terme que pour inventer quelque moyen de se
        delivrer de la tyrannie de Bellinde, creut facilement qu’au bout des
        trois jours elle consentiroit à l’espouser. Il l’en remercia
        donc, comme du plus grand bien qu’elle luy eust pu jamais accorder, et
        luy ayant baisé la main: Ma belle maistresse, luy dit-il,
        je vous donne, non pas seulement ces trois jours, mais tous ceux de ma
        vie, vous assurant qu’ils ne sçauroient avoir un sort plus
        heureux ny plus agreable pour moy, que quand ils serviront à
        vous tesmoigner mon amour et mon obeyssance. <pb n="473"/> Tels furent les
        discours que Diane et Paris eurent ensemble, durant qu’Adamas qui
        entretenoit Silvandre, faisoit tout ce qui luy estoit possible pour
        descouvrir d’où procedoit l’ennuy qu’il voyoit peint sur le
        visage de ce berger; et parce qu’il avoit desja bien
        remarqué qu’entre Diane et luy, il y avoit quelque secrette
        menée, il le mit cent fois sur ce propos, mais il trouva en luy
        tant de froideur ou plustost de discretion, qu’il n’en sçeut
        jamais tirer aucun esclaircissement. Cela fut cause qu’en fin il
        changea de discours, et s’imaginant qu’en general il luy pourroit
        donner la consolation qu’il avoit resolu
        d’appliquer à un suject particulier.</p>
        <p>– Sage Silvandre, luy dit-il, vous ne devez pas treuver estrange, si
        par une curiosité presque importune, je tasche de sçavoir
        quelque chose de vos affaires, vous sçavez que naturellement
        nous sommes sensibles à l’interest de ce que nous aymons, de
        sorte qu’ayant pour vous une affection tres-particuliere, il estoit
        presque impossible que je n’eusse une extreme envie de sçavoir
        d’où provient le desplaisir que je vous voy ressentir.</p>
        <p>– Mon pere, respondit Silvandre, la bonne volonté que vous
        dittes avoir pour moy, procede de cette compassion, qui rend tous les
        hommes sensibles à la misere de quelqu’un, et bien qu’en cela
        vous ne fassiez rien pour moy qui ne soit commun à tous les
        miserables, je ne laisse pas de vous en avoir une extreme obligation,
        et de me plaindre dequoy les dieux n’ont pas pour moy autant de
        pitié que vous. – Les dieux, reprit le Druide, font comne il
        leur plaist nos destinées, et non pas tousjours comme nous les
        desirons, ce n’est pas pour cela que nostre condition en soit plus
        mauvaise, car tout ce qu’ils font est pour nostre bien, mais c’est
        qu’en effect nous en jugeons, pour l’ordinaire, selon le mouvement de
        quelque passion desreiglée, qui nous emporte et nous empesche
        d’attendre avec patience les succez qu’ils veulent donner à nos
        desirs. C’est pour cela qu’il s’en treuve beaucoup qui, se plaignants
        de leur fortune, murmurent contre le Ciel, mais aussi-tost que la
        prosperité les regarde et les approche, ils se repentent de
        l’avoir accusé, et blasment en eux-mesmes la legereté
        qu’ils ont eue de desesperer de son secours; c’est ce qui me fait
        dire qu’un bon esprit doit estre tousjours esgal, et que dans les
        adversitez et dans le bon-heur il doit porter un mesme visage.
        Croyez-moy, Silvandre, mais vous le sçavez aussi, bien que moy,
        ce poinct n’est pas si difficile à gagner qu’on le pense, un bon
        courage maistrise toutes sortes de passions et souvenez-<pb n="474"/>vous
        que se resigner à la volonté des dieux, est le plus beau
        secret de la vie. – Je sçay, repliqua Silvandre, quelle est la
        foiblesse des hommes, comme je n’ignore pas quel est le pouvoir des
        dieux, j’esprouve l’un et l’autre esgalement, et sans jetter les yeux
        ail-leurs que sur moy-mesme, j’en voy d’assez remarquables exemples.
        Que si je n’ay pas assez de pouvoir sur mon ame, pour empescher qu’elle
        ne succombe soubs la pesanteur des coups de la Fortune, ce n’est pas
        que je ne cognoisse bien mon devoir, et qu’en effect je ne sois
        resigné parfaittement à tout ce que les dieux ont
        ordonné de moy; mais cette extreme foiblesse dont j’ay
        parlé, et qui est presque inseparable de nostre humanité,
        fait que je ne puis mettre en usage nulle bonne consideration.</p>
        <p>A ce mot Silvandre se teut, et Adamas voulut reprendre la parole, mais
        en cet instant il ouyt un grand cry, et tout à coup il vid
        Amasis qui se vint jetter entre ses bras. Cet accident l’estonna, et
        comme il en vouloit sçavoir la cause: Ne voyez-vous pas,
        luy dit la Nymphe, ces lyons qui sont prests de nous devorer?
        Pour Dieu fuyons! Disant cela, elle se voulut remettre à
        courir, mais le Druide l’arrestant: Madame, luy dit-il, ils ne
        sont pas en estat de vous nuire, et si vous ne craignez le marbre, vous
        n’avez point de suject de fuyr. – Comment? le marbre? dit
        alors Amasis, et ne voyez-vous pas comme ils approchent?</p>
        <p>A ce mot Adamas ne put s’empescher de rire, considerant l’effect que
        cette peur faisoit en l’esprit de la Nymphe, et se tournant doucement
        à elle: Madame, luy dit-il, je prends sur moy la charge de
        vous garentir, et je croy que Galatée sera ma caution. Amasis
        alors jettant les yeux sur elle, et voyant qu’elle ny les autres ne
        s’estonnoient point, commença de prendre un peu d’assurance,
        mais soudain qu’Adamas luy eut raconté de quelle façon
        ces animaux avoient esté changez: En verité,
        dit-elle, je ne m’estonne pas davantage de ce miracle, que dequoy
        Galatée me faisant hyer le discours de cet enchantement, oublia
        de me dire cette particularité.</p>
        <p>Disant cela, elle se remit parfaittement, et comme ils estoient fort
        peu esloignez de la fontaine, le Druide quittant la troupe,
        s’avança presque jusques sur le bord du nuage qui la couvroit,
        et là s’estant mis à genoux, et à son exemple
        toute la compagnie en ayant fait de mesme, il fit cette priere à l’Amour:</p>
    </div>
    <div class="contentli">
        <milestone type="space"/>
        <p>Fils de Venus, adorable divinité, de qui
        l’empire est au dessus de <pb n="475"/> toutes choses, ainsi les Vergers de
        Paphos, d’Erice et d’Amathonte ne produisent jamais de Pommes qui ne
        soient esgalles à celles que ta mere emporta pour marque de sa
        beauté. Ennemy de la confusion, de grace, comme tu desbrouillas
        le Cahos, demesle nos desordres, et cet enchantement. Ce n’est pas la
        curiosité qui nous ameine, c’est ton ordonnance qui nous ayant
        prescrit ce jour, excuse nostre voyage par la necessité de
        t’obeyr. Prononce, Amour, prononce par pitié ce que tu as
        destiné en faveur de nos boccages, et comme la gloire de te
        plaire est le seul object que nous nous proposons, fay que nostre
        contentement soit aussi le suject de tes responces.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Cette priere achevée, Adamas revint où estoit toute
        la troupe, et alors un petit vent s’esleva, qui porta jusqu’à
        leurs oreilles le bruit que faisoient les bouillons dont la fontaine
        fut agitée; fort peu de temps apres, ce vent se rendit
        plus furieux, et ne sortant qu’à bouffées, il alloit
        à chasque fois emportant de grandes flames, qui, comme si elles
        eussent esté de la nature des esclairs, n’avoient qu’un moment
        entre leur naissance et leur fin. Le Ciel en divers endroits fit ouyr
        l’effroyable bruit de ses tonnerres, puis tout à coup le nuage
        dont la fontaine estoit environnée s’estant ouvert, on vid
        sortir peu à peu du milieu de l’eau qui s’eslevoit à
        petites ondes, un grand Bassin de Jaspe, soustenu sur un piedestal de
        Porphyre, d’où sortoit le sousbassement d’une colonne,
        accompagné de diverses figures, et enrichy parfaittement, au
        dessus duquel, Amour se fit voir en la mesme forme où il avoit desja paru.</p>
        <p>A la veue de cette deité, le respect fit baisser les yeux
        à tout le monde, mais enfin cedant à la curiosité,
        il permit qu’ils por-tassent leurs regards sur les diverses choses qui
        leur estoient presentées: ils virent donc qu’Amour avoit
        au dessoubs de la main gauche une grande table d’azur, où ces
        vers estoient escrits en lettres d’or:</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <p>Puis qu’enfin Alexis, cette fidelle amante,</p>
        <p>Que les dieux demandoient est morte en ta faveur,</p>
        <p>Celadon, reçoy le bon-heur</p>
        <p>Que le Ciel te presente:</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Astrée, à les travaux est un prix ordonné,</p>
        <p>Et ce cœur si long-temps contre toy mutiné</p>
        <p>N’a plus de resistance,</p>
        <p>Pour opposer à ta constance. <pb n="476"/></p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Adamas, et le reste de la compagnie n’eurent pas plustost
        achevé de lire ces vers, qu’on ouyt un murmure, suivy d’un
        battement de mains universel, c’estoit un effect de la joye que
        ressentoient tous les bergers et les bergeres pour le repos
        d’Astrée et de Celadon, dont l’interest estoit considerable
        à tout le monde. En cet instant ce berger perdit la memoire de
        tous les maux qu’il avoit soufferts, et ne sçachant de qu’elle
        façon remercier Amour du bien qui lui estoit desormais
        infaillible, il leva les yeux au Ciel et sans pouvoir dire une seule
        parole, son visage changea deux ou trois fois de couleur;
        Astrée n’en receut pas un moindre contentement. Phillis en
        faillit mourir d’aise et Diane mesme, dans les delices qui estoient
        promises à sa compagne, trouva quelque soulagement à ses
        ennuis. Mais comme les plus grandes felicitez peuvent quelquefois estre
        prises pour un presage de quelque grand malheur à venir,
        à cause de cette liaison trop estroitte, qui attache presque
        inseparablement le mal avecque le bien, cette joye ne demeura pas long
        temps peinte sur leurs visages, car apres qu’Amour leur eut assez
        donné de temps pour apprendre ce qu’il leur avoit fait voir sur
        cette table, tout à coup il la tourna, et au lieu de l’or et de
        l’azur, dont l’autre costé estoit enrichy, ils virent qu’il y
        avoit escrit sur de l’argent, en caracteres de sable, ces mesmes mots.</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">ORACLE</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>Mais quoy, pour obeyr aux Arresis du Destin,</p>
        <p>Silvandre doit mourir, et laisser pour butin</p>
        <p>Diane à Paris qui l’adore;</p>
        <p>Et bien que cet amant, Adamas, te soit cher,</p>
        <p>Je veux que ta pitié luy prepare un bucher,</p>
        <p>Et je commande encore</p>
        <p>Que ce Berger meure demain</p>
        <p>Immolé de ta main.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Aussi-tost le Ciel recommença ses tonnerres, et le nuage
        s’estant refermé, on vid tout d’un coup disparoitre la table,
        etles oracles qu’Amour y avoit escrits. Ce commandement estonna si fort
        toute la trouppe, que l’on fut long-temps sans dire un seul mot:
        chacun plaignoit en son ame la perte de ce berger, car, comme il vivoit
        dans le pays du monde où l’on sçavoit le mieux <pb n="477"/>
        estimer la vertu, il se pouvoit vanter de ne s’y estre jamais fait un
        envieux ny un ennemy. Mais parmy cette affliction commune, qu’on
        pouvoit appeller un juste ressentiment de pitié, Diane fut
        touchée d’une façon bien differente; son amour luy
        despeignit la mort de Silvandre avec des couleurs si horribles, et la
        luy representa si estrange, qu’elle resolut de la devancer, ou pour le
        moins de ne survivre pas d’un seul moment le trespas de celuy, pour qui
        seulement elle avoit desiré de vivre. Toutefois, de crainte
        qu’en donnant quelques tesmoignages de son transport, elle se fist des
        obstacles à son dessein, elle cacha sa douleur, mais avec une
        contrainte si grande, que Silvandre mesme faillit d’y estre trompé.</p>
        <p>Ce pauvre berger, apres avoir veu l’arrest qu’Amour avoit
        prononcé contre luy, jetta doucement les yeux sur elle, et le
        regret de ne pouvoir posseder ce qu’il aymoit le mieux, fut cause qu’il
        ne put s’empescher d’accompagner ses regrets de quelques souspirs.
        Diane les receut avec une constance nompareille, et sans changer
        seulement de couleur, elle luy fit lire sur son visage plus de marques
        d’estonnement que d’amour; à quoy d’abord ce berger ne fut
        pas moins sensible, qu’à la sentence qui le condamnoit à
        mourir. Toutefois, comme il n’avoit pas encore perdu la memoire des
        tesrnoignages d’affection qu’elle luy avoit donnez, il recognut
        bien-tost apres, que ce n’estoit pas en elle un deffaut
        d’amitié, puis que bien souvent les plus grandes douleurs sont
        celles qui arrachent le moins de larmes.</p>
        <p>Adamas en cette extremité ne sçavoit à quoy se
        resoudre, quelquefois il regardoit Silvandre, et quelquefois se
        tournant vers la fontaine, il sembloit attendre qu’Amour revoquast un
        si fascheux commandement; mais tousjours il paraissoit si
        estonné qu’à le voir on eust creu que c’estoit contre
        luy-mesme, et non pas contre Silvandre que l’Oracle avoit esté prononcé.</p>
        <p>A ce coup, Hylas perdit une partie de sa bonne humeur, et bien que
        depuis qu’il estoit arrivé en Forests, il n’eust point eu en
        apparence de plus grand ennemy, à cause de l’avantage qu’il
        avoit à combattre ses opinions, il ne laissa pas de le
        regretter, et de faire paroistre qu’il ne manquoit pas de jugement pour
        cognoistre la vertu, et pour l’estimer en quelque personne qu’elle se
        rencontrast. Lycidas Thamire, Adraste et les autres ne sçavoient
        quelle contenance tenir, et Celadon mesme oublia le
        suject qu’il avoit de se resjouyr.<pb n="478"/></p>
        <p>Ainsi dans cet estonnement universel, et dans ce commun silence, on
        n’oyoit autre bruit, que celuy de quelques souspirs, qui au deffaut de
        la voix parloient assez clairement de la douleur de tout le
        monde; mais Silvandre jugeant bien qu’il estoit temps de s’en
        retourner, quitta le lieu où il estoit, et fendant la trouppe,
        s’en alla fort pres de la fontaine, où s’estant mis à
        genoux, et montrant en son visage une tres-grande resolution:
        Amour, dit-il assez haut, à qui ma fidelité à fait
        envie, je te rends graces du soing que tu as pris à me faire
        mourir glorieusement. Je sçavois bien que comme la mort devoit
        triompher de moy, Paris devoit triompher de Diane, mais je ne croyois
        pas, que pour luy ceder une victoire que ma naissance ne luy pouvoit
        disputer, j’en deusse avoir un commandement de la part du plus puissant
        de tous les dieux. Donc, Amour, puis que tu l’ordonnes, me voicy prest
        de t’obeyr, heureux doublement, si tu n’eusses prolongé mon
        trespas d’une journée, mais puis qu’elle est irrevocable cette
        loy, qui me commandant de mourir, ordonne que je vive jusqu’à
        demain, puisse le soleil changer les heures en minute, et hastant son
        retour en ma faveur, ne souffrir pas que la nuict nous desrobe que pour
        un moment, l’agreable esclat de sa lumiere.</p>
        <p>A ce mot, il se leva, et cependant que toute la trouppe consideroit ses
        actions, et que Paris meme souffroit dans son ame un desplaisir
        nompareil de voir qu’il ne pouvoit estre heureux qu’aux despens de ce
        berger, il s’approcha d’Adamas, et le voyant dans un estonnement
        extreme: Mon pere, luy, dit-il, qu’attendons-nous desormais en ce
        lieu, où la volonté d’Amour nous a esté si
        clairement exposée? Ne voyez-vous pas, continua-t’il,
        montrant la fontaine, que ce nuage s’est rendu plus espaix, et qu’il
        faut que ces bords soient mouillez de mon sang, si l’on veut que cet
        enchantement finisse? – Mon fils, luy respondit Adamas, avec un
        grand souspir, les dieux ne montrent pas moins de rigueur à me
        laisser vivre qu’à vous en empescher. Disant cela, il tourna
        visage, et toute la trouppe en ayant fait de mesme, on cornmença
        de reprendre le chemin de la maison.</p>
        <p>A ce retour chacun se mit en confusion, Astrée sans se souvenir
        presque d’autre chose que du malheur de sa compagne, abandonna Celadon
        à la discretion de Galatée, et Phillis fit en sorte que
        Lycidas luy-mesme la pria d’aller offrir quelque assistance à
        Diane, et la secourir dans l’extremité où il se doutoit
        bien qu’elle estoit. Ainsi s’estants toutes deux rendues aupres de
        cette ber-<pb n="479"/>gere, et s’estants un peu separées de la
        trouppe, pour n’estre pas ouyes si facilement, Phillis fut la premiere
        qui parla, et apres avoir levé les yeux au ciel: En
        verité, dit-elle, je ne puis assez m’estonner de tant
        d’accidents, par lesquels il semble que les dieux ayent pris plaisir de
        troubler le repos de nostre vie! Jamais nous n’avons
        gousté un plaisir qui ait duré un jour seulement, et
        dés que nous avons eu quelque suject de joye, il est
        arrivé que quelque estrange desastre nous l’a malheureusement
        ravy. – Ma sœur, respondit froidement Diane, ce malheur n’adviendra
        plus, les dieux ont aujourd’huy achevé de vomir toute leur
        colere, et croyez-moy, que puis qu’ils se sont attaquez à
        l’innocence de Silvandre, il n’estoit pas croyable qu’ils eussent
        jamais voulu nous espargner. – Il est tres-vray, dit Astrée en
        l’interrompant, que ce berger me fait une extreme compassion; je
        regarde qu’elle a esté sa vie, et quand je considere
        particulierement les succes qui l’ont accompagnée, je ne puis
        que je n’admire sa constance, et que je ne trouve quelque petite espece
        de rigueur dans l’ame de ceux qui ont fait ses destinées. – Les
        plus belles choses, repliqua Diane, la larme à l’œil, sont bien
        souvent celles qui durent le moins, et c’est ce qui m’empesche de
        m’estonner de la perte de Silvandre, bien que je la ressente
        infiniment, car encore que les dieux, comme il nous l’a quelquefois
        representé ne puissent jamais faillir, je ne sçaurois
        croire qu’ils ne soient quelquefois jaloux, et qu’ils ne nous portent
        envie quand nous avons quelque chose parmy nous qui vaut beaucoup. Et
        pour marque de cela, quel autre sujet peuvent-ils avoir, pour nous
        oster ce pauvre berger? S’il estoit vray qu’il eust quelquefois
        failly en ce qui regarde leur service, s’il avoit manqué de
        soing en ce qui touche la conduitte de ses trouppeaux, s’il estoit
        coupable de parricide, et enfin s’il n’avoit pas vescu dans
        l’observation des loix divines et humaines, je ne sçaurois que
        dire, mais peut-estre Lignon n’a-t’il jamais veu un berger plus sage
        que luy? Vous sçavez quels sont les discours qu’il nous a
        faits quelquefois de la divinité, et du respect que nous luy
        devons; ses trouppeaux ont tousjours esté des plus beaux
        de toute la plaine, et comment auroit-il commis de parricide, s’il ne
        sçait pas seulement luy-mesme de quels parents il est
        né? Non, non, mes compagnes, continua-t’elle,
        souvenez-vous que le seul crime dont on le pourroit convaincre, seroit
        de m’avoir donné de l’amour, mais pourquoy l’en punir, si jamais
        je n’en ay fait deplainte ? – Ma sœur, reprit Phillis, si les
        dieux <pb n="480"/> le punissent dequoy il vous a donné de l’amour,
        ce sera seulement parce que cette affection s’oppose à celle que
        vous devez avoir pour Paris, car enfin vous voyez bien qu’ils veulent
        en toutes façons que vous l’espousiez, et si j’estois en vostre
        place, j’y consentirois, pourveu qu’ils voulussent laisser la vie
        à Silvandre. – Ma compagne, respondit Astrée, on ne
        marchande pas comme cela avec les dieux, je croy qu’il y a par
        là dedans quelque mystere que nous ne cognoissons pas, et que
        Silvandre, ayant passé la pluspart de son aage hors du Forests,
        il se peut faire qu’il y a d’autres interests qui les empeschent de le
        laisser vivre. Ce n’est pas que je ne le plaigne et que je ne voulusse,
        mesme au prix de mon sang, destorner le coup qui nous le doit ravir,
        mais puis que ce mal-heur est inevitable, j’avoue que le meilleur
        seroit, d’obeyr sans murmurer, à ce que les dieux ont
        ordonné et de luy et de nous. – Quoy? ma sœur, repliqua
        Diane un peu esmeue, vous me conseilleriez donc de me donner à
        Paris, et de trahir la fidelité de Silvandre? – Je vous
        conseillerois, respondit Astrée, de donner à Silvandre ce
        que vous pouvez, qui est un ressentiment de sa disgrace, et à
        Paris ce que vous devez, qui est une obeyssance aux commandements des
        dieux et de Bellinde. – Les dieux ny Bellinde, adjousta Diane tout
        à fait en colere, ne peuvent rien sur ma volonté, j’ay
        trop bien appris qu’ils m’ont donné un liberal arbitre qui me
        laisse le pouvoir de faire le choix que je voudray; qu’il y ait
        du crime ou non à s’en servir, cela n’importe, pourveu que je
        n’offense point Silvandre, tout m’est indifferent, et croyez moy,
        Astrée, que vous ne faites pas une petite
        faute quand vous me conseillez une perfidie.</p>
        <p>Disant cela elle la regarda, mais d’un œil capable de la faire mourir
        de pitié, dequoy Astrée fut si touchée que perdant
        toute contenance, et se jettant à son col: Ma compagne,
        luy dit-elle, fondant toute en larmes, si le mal-heur de Silvandre ne
        m’est extremement sensible, je ne veux pas que vous croyez que je vous
        aye jamais aymée; et si je ne voudrois pouvoir changer ses
        destinées en vostre faveur, puisse desormais la terre devenir
        trop foible pour me supporter! Mais quelque grande que soit ma
        douleur pour la disgrace de ce berger, celle que je ressens pour vous
        est encore plus violente, et c’est bien ce qui m’a obligée
        à vous parler comme j’ay fait, m’imaginant que pour vous donner
        quelque consolation, je ne devois pas seulement vous conseiller une
        trahison, mais vous l’inspirer, s’il eust esté en ma puissance.
        Aussi bien <pb n="481"/> vostre fidelité luy est inutile, puis que
        sa mort l’empeschera d’en recevoir le fruict. – Au contraire, repliqua
        Diane, ma fidelité sera cause qu’il mourra sans doute avec cette
        satisfaction, d’avoir eu de mon amour la plus chere marque qu’il en
        pouvoit jamais desirer, et puis nous ne serons pas long-temps sans nous
        revoir. Si ma constance merite des coronnes, il ne me les refusera pas,
        et peut-estre ne luy donneray-je pas le loisir de me les preparer.</p>
        <p>Tels estoient, à peu pres, les discours de Diane, par lesquels
        Astrée et Phillis jugerent bien qu’apres la perte de Silvandre
        ils n’auroient pas une petite affaire, s’ils entreprenoient de la
        conserver. Toutefois comme elles l’aymoient grandement, elles
        resolurent d’y faire des efforts, et de ne rien espargner de tout ce
        qui pourroit servir à la consoler. Ainsi elles alloient achevant
        le chemin qu’elles avoient à faire, cependant qu’Amasis qui
        s’estoit approchée de Galatée et de Celadon, se faisoit
        raconter les principaux accidents qui estoient
        arrivez en la vie de Silvandre.</p>
        <p>Bellinde de son coste ne douta plus que Diane n’eust de l’inclination
        pour luy, et admirant dans son ame la discretion avec laquelle cette
        passion avoit esté mesnagée, elle plaignoit en mesme
        temps le sort de ce berger, et condamnoit la trop grande
        facilité que sa fille avoit eue a luy vouloir du bien. Apres
        cela se ressouvenant qu’elle seule estoit cause que Silvandre estoit
        venu demeurer en Forests, elle se regardoit, comme coupable de son
        amour et de sa mort; toutefois n’estant pas en sa puissance de
        divertir ce coup, parce qu’elle eust mieux aymé mourir que
        n’obeyr point à la volonté des dieux, elle continua de le
        plaindre, qui estoit la seule chose qu’elle pouvoit
        donner au mal-heur de cet infortuné berger.</p>
        <p>Adamas aussi, que l’oracle avoit interessé en la perte de
        Silvandre, par le commandement qu’il luy avoit fait d’en estre
        luy-mesme le sacrificateur, ne pouvoit treuver de raison, pour laquelle
        ce berger deust estre traitté si rigoureusement, toutefois
        desirant d’en estre plus esclaircy, il se servit de l’occasion qui les
        avoit fait rencontrer ensemble, et prenant le berger par la main:
        Mais, Silvandre, luy dit-il, qu’avez-vous fait contre les dieux, qui
        les contraigne à desirer vostre mort? Leurs oracles ne
        nous commandent autre chose, et soit que vous les ayez consultez en
        particuiler ou en public, tousjours ils ont eu quelque dessein sur
        vostre vie. – Mon pere, respondit Silvandre, ce seroit en moy une
        vanité punissable de dire que je ne les ay jamais
        offensez; <pb n="482"/> mais je vous confesseray bien, que je croy
        tres-assurément que le plus grand de tous mes crimes est d’avoir
        osé pretendre à la possession de Diane. Jusqu’icy j’ay
        caché ma passion, de peur d’avoir trop de tesmoings de mon
        outrecuidance, mais puis que vous voulez que ma confession excuse la
        rigueur que vous treuvez dans le chastiment qui m’est ordonné,
        je vous dis librement mon offense, et vous supplie de me pardonner, si
        elle a rapporté quelque obstacle aux desseins de Bellinde et de
        Paris. Mon amour estoit née devant que cette belle bergere eust
        eu l’honneur d’estre cognue de luy, et si elle souffrit son affection
        par respect, peut-estre avoit-elle desja receu la mienne par
        inclination. Toutefois comme es dieux sont justes, ils ont
        treuvé plus de rapport entre le merite de Paris et la vertu de
        Diane, qu’entre les perfections de cette bergere, et la miserable
        condition où je suis. Et c’est pour cela qu’ils commandent que
        leur mariage s’accomplisse, et que je meure, puis qu’aussi-bien
        sçavent-ils que, quand ils ne l’ordonneroient pas, je ne
        sçaurois survivre le moment qui attachera leurs volontez dans
        les chaisnes d’Hymenée. – Les dieux, reprit le Druide, ne
        donnent pas Diane à Paris par ce qu’il la merite, comme je ne
        sçaurois croire qu’ils vous la refusent, faute d’avoir d’assez
        bonnes qualitez pour la pretendre legitimement; je sçay
        assez ce que vous valez tous deux, et quelque volonté que j’aye
        pour luy, je ne suis pas aveugle jusques là que de ne cognoistre
        pas les avantages que vostre esprit a sur le sien. Mais pour n’en
        mentir point, je croy qu’ils le font pour montrer que bien souvent les
        hommes se trompent en leurs jugements, et que les loix de la prudence
        humaine sont de beaucoup au dessoubs de celles qu’ils ont establies
        dans le ciel. Mais, continua-t’il, permettez, Silvandre, que je me
        separe un peu de vous et que dans le temps que vous mettrez à
        vous joindre au reste de la trouppe, je pense à quelque chose,
        qui ne sera peut-estre pas inutile pour vostre repos et pour le mien.</p>
        <p>Disant cela, il s’arresta, et Silvandre qui fut bien aise de pouvoir
        estre seul, ne se hasta pas de marcher plus qu’à l’ordinaire,
        mais s’en allant au petit pas, il ne cessa tout le long du chemin de
        penser à ce mal-heureux arrest qui luy desroboit la jouyssance
        de Diane, pour en accroistre la gloire et, les triomphes de Paris.</p>
        <p>Adamas cependant s’estant alors rencontré pres de cet autel, sur
        les degrez duquel Astrée et Diane s’estoient endormies, le jour
        qu’elles allerent pour mourir à la fontaine de la Verité
        d’amour, <pb n="483"/> s’assit sur l’une des marches, et là ses
        pensées le servant à l’office auquel il les avoit
        destinez luy representerent premierement l’estat de sa propre vie, et
        puis la miserable condition de Silvandre, et parce qu’il ressentoit en
        luy-mesme des mouvements d’affection, plus grands que ceux qu’il avoit
        autrefois eus pour ce berger: Que la compassion, disoit-il, est
        puissante pour faire aymer, puis que je n’ay jamais eu tant
        d’inclination pour luy que lors que sa disgrace m’a contraint d’en
        avoir pitié! Puis songeant à l’oracle qui
        commandoit que ce berger mourust, et qu’il en fist luy-mesme le
        sacrifice: Mais, continua-t’il, depuis quand les dieux sont-ils
        devenus barbares, jusqu’à desirer que leurs autels soient
        arrousez de sang humain? Si c’est qu’il faille par de nouvelles
        victimes arrester leur courroux, pourquoy au lieu des taureaux et des
        brebis innocentes que nous soulions immoler, ne demandent-ils
        aujourd’huy l’embrazement de nos maisons? J’yrois de bon cœur
        allumer dans la mienne le feu qui les devroit apaiser, et prendrois au
        moins quelque contentement à voir parmy les flames qui
        monteroient au ciel, reluire les marques de mon obeyssance! Mais
        quoy! tu veux, Amour, que nos bastiments subsistent, et que
        Silvandre soit immolé? et pour me donner la meilleure part
        du supplice, tu veux que je meure mille fois le jour du regret de
        l’avoir tué? Helas! est-ce la cette suitte de
        contentements qui devoit accompagner mes jours, apres que j’aurois
        rendu Celadon à sa chere Astrée? Ah! Ciel trompeur…</p>
        <p>A ce mot il s’arresta, et se ressouvenant qu’il estoit Druide:
        Toutefois, reprit-il, j’ay tort d’accuser vostre justice;
        pardonnez-moy, grands dieux, si j’ay trop donné à mon
        ressentiment, et si vous cherchez une raison qui puisse excuser mon
        offense, voyez que j’ayme Silvandre, et que je suis homme comme luy.
        Disant cela, il se mit encore à resver sur les moyens qui
        pourroient contenter Amour, sans que ce fust au prejudice de ce berger,
        mais n’y voyant aucune apparence, il se leva, resolu d’obeyr, et se mit
        dans le meme chemin que les autres tenoient, pour retourner en sa maison.</p>
        <p>Ils n’en estoient plus guiere esloignez, quand Thamire qui estoit fort
        proche d’Hylas: Je ne pense pas, luy dit-il, que si on vous en
        faisoit mettre la main sur la conscience, vous n’avouassiez Hylas, que
        la perte de Silvandre ne vous touche pas si sensiblement que vous le
        tesmoignez. – Pourquoy, respondit l’inconstant, avez-vous cette
        opinion? – Pour ce, reprit Thamire, que c’est une <pb n="484"/> chose
        naturelle, de souhaitter la perte de ce qui nous nuit, et dedesirer la
        conservation de ce qui nous agrée; or est-il que Silvandre
        ayant esté le seul qui vous a convaincu d’erreur, et qui a fait
        voirà tout le monde la fausseté de vos opinions, je ne
        puis m’imaginer que vous ne soyez bien-aise que l’on vous oste, par
        maniere de dire, cette espine du pied. – Ah! Thamire, dit Hylas
        en souspirant, que ce coup là vous avez donné bien loing
        de ma pensée, puis qu’il est vray, que comme deux contraires
        opposez esclattent plus vivement, je suis assuré que tant que ce
        berger eust vescu, mon esprit opposé au sien, eust esté
        en plus de consideration et d’estime. Mais, continua-t’il, je me
        doutois bien tousjours que le Ciel le puniroit du crime qu’il a commis
        en soustenant de si mauvaises maximes, et si par le repos de nostre vie
        il est permis de juger de la faveur et de l’amitie des dieux, regardez,
        je vous prie, quel de nous a le plus de sujet de s’en louer.
        Premierement il n’a pas esté si tost au monde qu’il a
        esté puny des offenses qu’il y devoit commettre, car les dieux,
        devant qui l’avenir est present, ont pris plaisir à luy faire
        sentir de bonne heure la pesanteur de leurs chastiments; depuis,
        il a esté le jouet de la fortune qui l’a balotté,
        renvoyant tantost deçà, tantost delà, comme un
        vagabond, que la nature mesmes a peine d’avouer; s’il a eu de
        l’inclination pour quelque bergere, il n’est obstacle qui ne se soit
        opposé à son contentement. Et tout cela, pourquoy?
        Pour le recompenser de cette belle constance qu’il presche avec tant de
        zele et de devotion. Au lieu qu’à ma naissance le bon-heur
        assista revestu de ses plus beaux omements, les Graces et la
        santé firent vœu de ne me quitter jamais, et c’est pour cela que
        je’n’ay pas encore ressenty une simple douleur de teste. Si j’ay voulu
        du bien à quelque, belle fille, à peyne que ses faveurs
        n’ayent prevenu mes desirs. Ainsi tousjours content et tousjours
        heureux, je passe agreablement le cours de mes années. Et tout
        cela, pourquoy? Pource que je n’enseigne point de loy qui exerce
        de la tyrannie sur les esprits, et qu’au contraire, il faut aymer
        indifferemment tout ce que l’on treuve beau, sans s’arrester longuement
        à une mesme chose. Mais Thamire, adjousta-t’il, encore qu’il ait
        merité le mal-heur qui le suit, je ne laisse pas de le plaindre
        infiniment; et bien que son humeur ait esté tousjours
        contraire à la mienne, je voudrois bien que son dessein eust pu
        estre aussi heureux que le mien. – Encore par là, respondit
        Thamire, vous montrez que vous n’estes pas en toutes choses ennemy de
        la raison; je suis donc bien d’avis que <pb n="485"/> nous le
        plaignions, et qu’en sa perte nous plaignions aussi les bergers qui le
        survivront, parce que s’il faut qu’ils demeurent à la mercy de
        vos extravagantes opinions, je crains bien que vous les desbauchiez, et
        qu’insensiblement vous acqueriez sur leur esprit un empire, dans lequel
        vous seriez insupportable. – Ce que vous distes fust arrivé il y
        a long-temps, dit Hylas, si toutes choses
        estoient gouvernées par la raison.</p>
        <p>Avec semblables discours, ils arriverent en la maison d’Adamas,
        où ils ne furent pas plustost entrez, que Celadon, à qui
        la douleur de Silvandre estoit commune, supplia Galatée de luy
        permettre de retourner sur ses pas, pour aller à la rencontre de
        ce berger qu’il croyoit estre encore avec le Druide, ce que la Nymphe
        luy ayant accordé, il sortit, et Lycidas qui le vid partir se
        mit incontinent à le suivre. A peyne furent-ils hors de la
        maison qu’ils le rencontrerent seul, et parce qu’en effet l’affection
        qu’ils avoient pour luy n’estoit pas de celles qui meurent facilement,
        d’abord Celadon luy sauta au col, et le tenant embrassé, il fut
        long-temps sans luy pouvoir dire une seule parole. Sa bouche ne
        s’ouvrit qu’aux souspirs, dequoy Silvandre fut si touché que
        l’embrassant de mesme: Celadon, luy dit-il, pour Dieu! ne
        me donnez pas le desplaisir de voir que mes malheurs troublent en
        quelque sorte les contentements que les dieux veulent que vous goustiez
        en la possession de vostre maistresse. Jouyssez une fois d’un bien sans
        amertume, et si c’est ma seule perte qui vous afflige, si vous m’aymez,
        imaginez-vous qu’elle vous doit estre plustost un suject de joye que de
        mescontentement, puis que les dieux mesmes l’ont desirée, et
        qu’apres avoir eu tant de sujects de mourir, je ne pouvois sortir du
        monde avec plus de gloire, qu’en obeyssant aux arrests qu’ils en ont si
        souvent prononcez. – Quelque favorable que soit la cause qui vous fera
        mourir, respondit Celadon, elle n’empeschera pas que je ne ressente
        cette separation, comme le seul desplaisir qui pouvoit troubler mon
        repos; j’avoue bien qu’elle me sera un petit suject de
        consolation, mais croyez-moy, Silvandre, que si on veut guerir ma
        douleur, il y faudra bien employer d’autres remedes. A ce mot Sylvandre
        voulut respondre, mais en cet instant le druide arriva, qui les
        interrompit, et s’estant mis au milieu d’eux, les ramena dans sa maison.</p>
        <p>Diane d’autre costé, qui avoit avec elle Astrée et
        Phillis, ne pouvoit plus resister à sa douleur, qui à
        chasque moment se rendoit plus violente; de sorte que pour eviter
        tout autre entretien <pb n="486"/> que celuy de ses compagnes, ou de ses
        pensées, elle fit dessein de se mettre au lict, soubs pretexte
        de ressentir encore quelques restes de l’incommodité qu’elle
        avoit eue le jour auparavant, et certes il ne fallut pas beaucoup
        d’artifice, pour faire cognoistre à Bellinde qu’elle avoit
        besoing de ce soulagement, car outre qu’elle n’ignoroit plus l’interest
        qu’elle avoit au mal-heur de Silvandre, encore est-il vray que le
        visage de cette bergere portoit les mesmes traits d’une personne
        à qui les maux n’eussent deu laisser que deux ou trois heures de
        vie. Elle consentit donc que Diane se retirast dans sa chambre, et bien
        que dans son ame elle eust un extreme desplaisir de voir les obstacles
        qui s’opposoient aux contentements de sa fille, et au merite de
        Silvandre, elle ne laissa pas de se consoler un peu, quand elle se
        figura qu’apres la mort de ce berger, elle n’auroit plus d’excuses pour
        se deffendre d’espouser Paris.</p>
        <p>Amasis aussi n’eut pas demeuré dans la maison environ un quart
        d’heure, qu’elle se ressouvint de Dorinde, et sçachant bien
        qu’elle n’avoit pas esté à la fontaine, elle la fit
        chercher dans la grande gallerie, dans le jardin, et par tout où
        elle s’imagina qu’elle pourroit estre, mais n’en ayant sceu apprendre
        des nouvelles, elle fit enfin venir celuy qui avoit le soing de la
        porte qui luy dit qu’un peu apres que toute la trouppe avoit
        esté partie, elle et Merindor s’estoient mis dans un chariot, et
        qu’au lieu de suivre le chemin que les autres avoient tenu, ils avoient
        pris celuy de Bon-lieu. Au commencement elle creut que ne s’estant pas
        treuvée en assez bonne disposition, elle seroit allée se
        promener pour se divertir; mais enfin s’estant souvenue que
        depuis le retour de ce chevalier, Dorinde avoit montré d’estre
        de mauvaise humeur, elle commença de se douter de quelque chose.
        Toutefois n’osant rien assurer de crainte de se decevoir elle-mesme,
        son esprit alloit faisant diverses considerations, quand tout à
        coup elle ouyt le bruit de quelques chevaux. Incontinent elle mit la
        teste à la fenestre et cognoissant son chariot, aussi-tost elle
        courut sur le degré pour aller au devant de Dorinde, mais n’y
        ayant treuvé que Merindor, son estonnement fut extreme, et ce
        qui la mit davantage en peine, ce fut qu’elle le treuva pasle comme un
        homme mort, les yeux fort enflez et rouges, et dans une contenance si
        interditte qu’à peine sçavoit-il marcher. Aussi-tost elle
        luy demanda où estoit Dorinde, et ce chevalier luy ayant fait
        une profonde reverence: Madame, luy dit-il, à mots
        interrompus et d’un ton de voix qui <pb n="487"/> tesmoignoit assez la
        confusion de son ame, voylà qui vous en apprendra la
        verité. Disant cela il luy tendit une lettre qu’Amasis treceut,
        et l’ayant ouverte, elle y leut ces paroles.</p>
    </div>
    <div class="contentli">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">LETTRE DE DORINDE</head>
        <h3>A AMASIS</h3>
        <milestone type="space"/>
        <p>Enfin la perfidie de Sigismond m’a
        retirée de la doute où j’estois, que l’on fust trouver de
        la fidelité parmy les hommes, et sa trahison m’ayant osté
        l’esperance de gouverner çà bas un empire, je me suis
        resolue à chercher des coronnes dans le ciel. J’avoue que,
        d’abord que j’ay sceu la nouvelle de son changement, mon amour a
        condamné sa foy violée, mais depuis ayant bien
        consideré le repos qu’elle me devoit acquerir, j’ay creu que
        j’avois plus de suject de m’en louer que de m’en plaindre. Il est vray
        qu’apres avoir receu tant de faveurs de vous, je devois chercher les
        moyens de les recognoistre; mais ne le pouvant que par des
        souhaits, quel lieu m’eust permis d’en faire plus à vostre
        advantage que celuy que j’ay recherché? Car, Madame, c’est
        icy que mon esprit destaché des interests du monde se fera un
        commerce avecque les dieux, et peut-estre auront-ils assez de
        pitié pour m’accorder en vostre faveur l’effet de mes desirs et
        de mes esperances! Que si vous treuvez qu’il y ait du crime en ce
        que je suis partie sans vous dire adieu, n’en accusez que la bonne
        volonté que vous m’avez tesmoignée qui m’a fait craindre
        que si je vous eusse advertie de ma resolution, peut-estre ne
        l’eussiez-vous pas treuvée assez legitime. D’ailleurs, Madame,
        je puis dire que le mespris de Sigismond m’a surpris de telle sorte
        qu’il m’a forcée d’imiter ceux qui sortent du monde sans avoir
        le loisir de disposer de leurs dernieres volontez; mais quand
        j’en eusse bien eu le temps, que restoit-il en ma disposition, si je
        suis toute à vous, depuis le moment que j’eus l’honneur d’en
        estre cognue? Or, Madame, ne soyez pas marrie de n’avoir à
        partager ma possession qu’avecque les dieux qui s’estants enfin lassez
        de me voir languir soubs la tyrannie d’un homme, ont permis que par une
        moitié de bague, tout mon cœur m’ait esté rendu. Que si
        ces paroles ont besoin de quelque esclaircissement, j’ay laissé
        à Merindor la charge de vous en entretenir et de vous dire,
        Madame, qu’en quelque lieu que je sois, et à quelque condition
        que je sois appellée, je ne seray jamais que vostre tres-humble
        servante.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>DORINDE.<pb n="488"/></p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Cependant qu’Amasis lisoit cette lettre, Merindor remarquoit de
        grands changements en son visage, et voyant peu à peu que ses
        yeux devenoient humides, il se douta bien qu’elle donneroit des larmes
        à l’esloignement de Dorinde. En effet, elle n’eut pas plustost
        achevé de lire ce qui estoit escrit dans ce papier, que leur
        ouvrant le passage: Mais, dit-elle, Merindor, est-il vray que
        Sigismond luy ait manqué de parole? La foy des princes
        n’a-t’elle point de privilege qui la deffende des loix du
        changement? – Madame, respondit le chevalier, ce que vous me
        demandez merite un grand discours, et puis que Dorinde m’a
        commandé de vous en dire les circonstances, je vous en
        raconteray bien plus qu’elle n’en sçait elle-mesme, si vous
        prenez la peine de m’ouyr en particulier. – Je vous en donneray sans
        doute le temps et la commodité, dit Amasis, car je desire avec
        passion sçavoir la verité de cette affaire. Disant cela,
        elle prit ce chevalier par la main, et apres avoir fait dire au Druide
        qu’elle alloit conferer de quelque chose avec Merindor: Allons,
        luy dit-elle, dans le jardin; aussi bien n’est-il pas croyable
        que je puisse de long-temps retirer Rosanire ny Galatée d’aupres
        de ces bergeres. A quoy Merindor ayant consenty, elle le mena soubs le cabinet
        le plus couvert, et la s’estant assise, et ayant commandé au
        chevalier d’en faire de mesme, il commença son discours en cette sorte:</p>

        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">SUITTE DE L’HISTOIRE</head>
        <h3>DE DORINDE</h3>
        <milestone type="space"/>

        <p>J’ay à vous raconter, Madame, une si grande trahison, que
        si vous ne sçavez parfaittement ce que peut Amour sur un esprit,
        je ne doute point que vous ne me jugiez tres-coupable d’avoir
        osé seulement estre complice d’une telle
        meschanceté; mais par ce que c’est un accident, qui n’est
        arrivé que depuis que Sigismond partit d’aupres de vous, je
        prendray la chose en sa source et vous diray, Madame, qu’aussi-tost que
        nous nous fusmes mis en chemin, Ligonias, qui a comme vous
        sçavez le jugement capable de toutes choses, depescha
        secrettement un courrier à Gondebaut, pour l’advertir de
        l’arrivée de Sigismond et de Godomar. Et de peur qu’il eust
        quelque regret de se voir surpris par l’arrivée de Rosileon
        <pb n="489"/> et des chevaliers qui l’accompagnoient, il le fit advertir de
        tout, le plus promptement qu’il luy fut possible: cela fut cause
        que le lendemain, le roy suivy presque de toute la noblesse du pays,
        fit semblant d’aller à la chasse, et ayant pris le chemin par
        où les princes devoient venir, il les rencontra environ à
        une lieue de Lyon. Cet abord fut une tresbelle chose, car Sigismond et
        Godomar qui cogneurent le Roy d’assez loing, mirent incontinent pied
        à terre, et s’estants approchez de luy, il ne fut pas plustost
        descendu de cheval, qu’ils se jetterent à ses pieds, et par des
        soubmissions nompareilles, luy demanderent pardon de la faute qu’ils
        avoient faite en s’esloignant de sa personne. Le Roy les receut
        à bras ouverts, et donnant à leur retour des tesmoignages
        d’une extreme joye, il leur promit encor une fois d’oublier tout ce qui
        s’estoit passé, pourveu qu’à l’advenir ils ne luy
        donnassent plus un si grand suject de plainte. Rosileon cependant
        s’avanga, et Sigismond l’ayant montré à Gondebaut,
        aussi-tost il s’approcha de luy, et luy faisant des caresses
        extraordinaires, luy offrit son Estat et sa personne. Apres il embrassa
        Lindamor, et Godomar luy ayant dit que c’estoit le mesme qui avoit
        triomphé des armes de Polemas: Je suis bien aise, dit-il
        que sa valeur nous ait fait cognoistre en faveur, d’Amasis, l’injustice
        que ce rebelle nous avoit desguisée sous un pretexte dont
        l’apparence n’estoit que trop legitime. Disant cela, il recevoit les
        honneurs que luy rendoient Damon, Alcidon, et les autres; apres
        quoy s’estant remis à cheval, et les Princes en ayants faits de
        mesme, on reprit le chemin de la ville.</p>
        <p>Ils en estoient encore esloignez d’une demye lieue, quand ils virent
        venir à eux une multitude d’hommes, disposez comme pour donner
        une grande bataille, ils estoient armez diversement, les uns avec des
        frondes, les autres avec des arcs, des picques, et des arbalestes, et
        quelques autres portoient d’une main un escu, et de l’autre un
        cimeterre, ils estoient pres de dix-huict mille en nombre, ce qui fit
        croire à Rosileon que ce devoit estre encore le reste de
        l’armée qu’il avoit envoyée contre Marcilly. Gondebaut,
        les Princes, et tout le reste des chevaliers, passerent au milieu
        d’eux, et à peine les eurent-ils traversez, qu’ils furent
        rencontrez par quatre mille hommes à cheval, qui ne les
        quitterent point, qu’ils ne fussent arrivez dans la ville.</p>
        <p>A la porte, Clotilde les attendoit, et avec elle cent des plus belles
        filles qui fussent dans Lyon qui parurent sur des chevaux blancs les
        plus beaux qu’il estoit possible, et qui pour ne les
        incom-<pb n="490"/>moder pas, sembloient contraindre leur action, sans
        laisser toutefois de se montrer glorieux de soustenir de si belles
        charges. A l’arrivée des Princes, Clotilde seule mit pied
        à terre, que Sigismond et Godomar embrasserent, et que Rosileon,
        Lindamor, Damon, et Alcidon saluerent avec toute sorte d’honneur et de
        respect. Apres ils l’ayderent à remonter à cheval, et
        ayants repris les leurs, ils allerent descendre au Temple de Venus,
        où la musique des voix et des instruments les receut, et leur
        ayda à rendre graces aux dieux, du bon-heur dont leur retour
        estoit accompagné. De là, ils allerent aux jardins de
        l’Athenée, où Gondebaut avoit donné le departement
        de Rosileon, et par ce qu’il s’y estoit logé luy-mesme depuis le
        commencement de l’Esté, il fut bien-aise que Sigismond, Godomar
        et Clotilde y demeurassent. pour luy tenir compagnie.</p>
        <p>Toute cette premiere journée se passa en festins, et dés
        que la nuict approcha, toute la Cour se mit sur la riviere, pour aller
        voir un feu de joye que l’on avoit preparé, justement au mesme
        lieu où le Rhosne et l’Arar commencent à s’entrebaiser et
        à contracter ce mariage, qui depuis là jusqu’à la
        mer, les fait demeurer paisibles dans un mesme lict. On jugea bien, que
        cela n’avoit pas esté fait sans dessein, et qu’il y avoit de
        l’apparence qu’on eust choisi ce lieu pour marquer mieux la reunion des
        enfans et du pere; mais quoy que c’en soit, on y vit de tresbelles
        choses, et le Roy. mesmes’en revint bien satisfaict. Pour moy, ce que
        j’y remarquay de plus rare, ce fut le peu de temps qu’on avoit eu pour
        y penser, qui ne me fit pas moins admirer la diligence des ouvriers,
        que la grace de leur invention.</p>
        <p>Or, Madame, je vous ay dit toutes ces choses, non pas comme estants
        absolument necessaires à mon suject, mais comme n’y estants pas
        entierement inutiles; car on ne fut pas plustost de retour au Palais,
        que Rosileon ayant esté conduit par les Princes en son
        departement, chacun se retira dans les chambres qui avoient esté
        destinées pour le repos. Mais Gondebaut qui n’en pouvoit avoir,
        et que l’interest de Dorinde tenoit eternellement en peine, au lieu de
        se mettre au lict, creut qu’il ne pouvoit mieux employer le temps,
        qu’à tascher d’apprendre en quel estat Sigismond estoit avec
        elle; et par ce qu’il jugea bien, que devant que Clotilde
        s’endormist, Sigismond ne manqueroit pas de luy en venir rendre compte,
        à cause de cette estroitte confidence qui estoit entreux, il fit
        si bien qu’apres avoir traversé quelques <pb n="491"/> chambres, il
        arriva, sans estre ouy, à une porte qui respondoit à la
        ruelle du lict de cette jeune Princesse. Il n’eut pas esté
        là environ une petite heure, que Sigismond y vint comme il
        l’avoit pensé, et par ce que c’estoit le lieu où ils se
        retiroient ordinairement, pour n’estre pas ouys de ceux qui estoient
        dans la chambre, ils s’y vindrent asseoir innocemment, sans se douter
        du malheur que leur preparoit la jalousie de Gondebaut.</p>
        <p>J’ay sceu depuis, car le Roy ayant fait dessein de se servir de moy, me
        declara librement toutes choses, que Sigismond commença son
        entretien par quelques discours qu’il fit à vostre avantage, et
        par le recit qu’il fit à Clotilde de la beauté de
        Galatée et des nymphes qui sont ordinairement aupres de vous. De
        là il vint à parler de Dorinde, et par ce que c’estoit
        où le Roy l’attendoit, il presta l’oreille plus attentivement,
        et ouyt que Sigismond disoit: Mais, ma sœur, car c’est ainsi
        qu’il nomme Clotilde, le Roy n’est-il pas bien estrange de vouloir que
        je ne l’ayme plus, apres qu’Amour m’a commandé de ne me separer
        jamais de son service? Ne serois-je pas blasmable si je ne
        suivois mon inclination, et si j’executois plustost les arrests d’un
        homme que d’un dieu? Je sçay bien que je luy suis
        obligé de ma naissance, et que je dois mourir pour luy plaire,
        mais s’il veut que je vive, qu’il souffre que j’ayme Dorinde; car
        tant que je seray Sigismond, il est impossible que je ne sois son
        serviteur. Il adjouta à cela quelques autres discours, que
        Gondebaut escouta fort attentivement, auxquels Clotilde respondit avec
        toute sorte de modestie, luy representant quelquefois ce qu’il devoit
        à la qualité du Roy, et quelquefois avouant que sa
        passion rendoit en quelque sorte la desobeyssance excusable. Mais
        enfin, Sigismond s’estant mis à parler de ce qui s’estoit
        passé dans Marcilly touchant son amour, il luy redit les
        mesfiances de Dorinde, les serments de fidelité qu’il luy avoit
        faits, et enfin les mesmes propos qu’ils avoient tenus lors qu’ils
        rompirent la bague, pour en garder chacune une moitié. Apres
        cela il mit la main dans sa pochette, et l’ayant retireé d’une
        petite boette où il l’avoit enfermée, il la montra
        à Clotilde, mais Gondebaut ne la vid pas; car outre que la
        porte par où il escoutoit estoit fermée, encore y
        avoit-il une tapisserie qui l’en empeschoit, seulement il jugea que
        Clotilde l’ayoit tenue entre les mains, dequoy il ne fut pas peu
        content, se figurant deslors qu’elle pourroit bien ayder à
        destruire toute cette intelligence.</p>
        <p>Ayant donc par cet artifice esté bien informé de tout ce
        qu’il <pb n="492"/> vouloit sçavoir, il se retira, et Sigismond
        aussi, mais ils ne passerent pas la nuit de mesme sorte, car le prince
        reposa comme un homme content, et le roy ne dormit presque point;
        car la jalousie luy ouvrit les yeux et le jugement, et le fit resver
        jusqu’au lendemain aux moyens qui pourroient faire mourir en Sigismond
        la volonté qu’il avoit pour Dorinde.</p>
        <p>Le jour le surprit dans cette fantaisie, et lors qu’il fut heure de se
        lever, il fit semblant de se trouver un peu mal, pour avoir un pretexte
        de ne quitter point le lict de tout le matin. Toutefois, pour ne
        laisser personne en peine, il envoya querir Sigismond, et apres luy
        avoir commandé de mener Rosileon, et les autres chevaliers
        à la chasse, il l’asseura qu’à son retour il le
        trouveroit levé. Sigismond obeyt au commandement du roy, car
        où il ne s’agissoit point de son amour, il estoit bien aise de
        le contenter, et cependant Gondebaut fit venir Clotilde en sa chambre,
        qu’il fit asseoir aupres de son lict, et puis se tournant de son
        costé, il luy parla en ces termes:</p>
        <p>Je ne vous feray point souvenir, Clotilde, des obligations que vous
        m’avez, puis que vous ne sçauriez penser à la mort de vos
        parens qu’en cet instant vous ne cognoissiez que vous m’estes redevable
        de la vie. Ma clemence vous a sauvée du naufrage où ils
        se sont perdus, et bien que ma justice vous pust faire perir avec eux,
        ma pitié s’y est opposée, et a pris plaisir à vous
        espargner. Que si, comme jusqu’icy vous n’avez point este
        mescognoissante de cette grace, vous voulez empescher à
        l’advenir que je ne vous accuse d’ingratitude, servez-moy dans une
        occasion où je vous veux employer; et apres cela, ne
        doutez jamais que je ne fasse pour vous tout ce qui despendra de ma puissance.</p>
        <p>A cela Clotilde respondit qu’elle ne refuseroit jamais d’obeyr à
        ses commandements, quand mesmes il y iroit de sa vie, et que la plus
        grande gloire qu’elle pust pretendre estoit celle de luy rendre quelque
        agreable service. Alors Gondebaut reprit ainsi la parole: Ce que
        je veux de vous, ma chere fille, (c’est ainsi qu’il la nomme, quand il
        est en bonne humeur) n’est pas que vous me redisiez les discours que
        vous avez eus avec Sigismond depuis son retour, car je les sçay
        aussi bien que vous, mais je veux que vous travailliez à faire
        reussir un dessein que j’ay pour ruiner cette affection, que je
        sçay desja avoir jetté de trop profondes racines. Et afin
        que vous ne croyiez pas que je feigne de sçavoir quelque chose
        de ses affaires, pour vous obliger à m’en descouvrir les
        <pb n="493"/> derniers secrets, je vous en veux dire
        moy-mesme les plus grandes particularitez.</p>
        <p>Disant cela il tenoit les yeux attachez sur le visage de la jeune
        princesse, et voyant qu’elle changeoit de couleur: Je cognois
        bien, luy dit-il, en continuant, que mon discours vous estonne, mais
        vous en aurez bien plus de suject quand vous en aurez ouy la fin.
        N’est-il pas vray qu’hyer au soir, apres que je fus retiré,
        Sigismond fut dans vostre chambre, et qu’à la ruelle de vostre
        lict il vous entretint tout ce qui s’est passé dans Marcilly,
        entre luy et Dorinde? N’est-il pas vray qu’il vous fit voir une
        moitié de bague qu’il a rapportée, et qu’il vous avoua
        que c’estoit le secret qu’ils avoient inventé entr’eux pour
        resister à tous les efforts et à tous les artifices que
        je pourrois pratiquer pour separer leurs volontez?</p>
        <p>A ce mot Clotilde perdit toute contenance, et dans l’estonnement
        où elle estoit, ne sçachant pas d’où il avoit pu
        apprendre tant de choses, elle eut tant de peur qu’il la voulust punir,
        dequoy elle avoit receu les secrets de Sigismond, que se jettant
        à genoux, elle commença d’implorer sa misericorde, et de
        luy demander pardon. Mais le roy luy ayant commander de se lever, il la
        prit par la main, et la baisant au front: Non non, ma fille, luy
        dit-il, ne craignez point de m’avoir fasché en cela, je
        sçay le soing que vous avez pris d’esteindre sa flame, et suis
        bien assuré qu’il n’a pas tenu à vous qu’il n’ait desja
        contenté mon humeur; mais puisque jusqu’icy vos efforts et
        les miens ont esté inutiles pour en venir à bout, je suis
        d’avis que pour un dernier remede, nous
        tentions celuy que je vous veux communiquer.</p>
        <p>Disant cela il la fit asseoir sur le pied de son lict, et puis il
        poursuivit de cette sorte: Il est croyable, Clotilde, que vous
        cognoissez l’esprit de Dorinde, et qu’estant ambitieuse comme elle est,
        vous ne doutez pas qu’encore que Sigismond soit de luy-mesme assez
        aymable, elle n’ait moins d’amour pour sa personne que pour sa
        qualité. Or il faut que vous sçachiez que quand les
        personnes de cette condition sont une fois arrivées à
        quelque haut degré d’honneur, elles s’y rendent insupportables,
        et se plaisent d’exercer sur toutes sortes d’esprits une
        authorité tyrannique; elles s’imaginent que c’est
        seulement pour leur plaire que le soleil separe de ses plus beaux
        rayons, et accusent la terre d’ingratitude, quand elle ne fait pas
        naistre des fleurs en tous les endroits qui ont la gloire de soustenir
        leur pas; enfin elles ont une vanité <pb n="494"/> si
        dangereuse que (comme elles jugent aveuglement de toutes choses) si
        elles viennent à s’imaginer que quelqu’un serve d’obstacle
        à leur fortune ou à leur ambition, aussi-tost elles
        cherchent les moyens de le destruire, et ne cessent jamais qu’elles ne
        l’ayent perdu. Je dis cecy en partie pour vous, Clotilde, afin que vous
        veilliez à vostre conservation, et que vous assuriez vostre
        repos en telle sorte que, quand je viendrois à vous manquer,
        vous ne puissiez jamais tumber dans les extremitez que je vous ay
        depeintes, ce qui vous arriveroit sans doute, si Dorinde venoit
        à bout de ses desseins; car Sigismond ne l’auroit pas
        plustost espousée, qu’elle, qui, comme vous sçavez, n’est
        que fille d’Arcingentorix, deviendroit si orgueilleuse de se voir reyne
        des Bourguignons, que s’oubliant elle-mesme, dessous ce sceptre et
        cette coronne, elle oublieroit de mesme tout ce qu’elle doibt à
        vostre merite et à vostre qualité. La difference de son
        extraction à la vostre feroit qu’elle auroit honte de paroistre
        où vous seriez, et peut-estre feroit-elle naistre en son ame une
        hayne si forte qu’elle pourroit bien la porter à faire quelque
        dessein sur vostre vie, Voyla le peril où vous estes, et si vous
        veniez à vous perdre, vous seriez doublement coupable, en ayant
        eu le remede entre vos mains qui est, Clotilde qu’il faut en toutes
        façons que nous estouffions ce feu que vous sçavez avoir
        desja produit de si grandes flames.</p>
        <p>Jugez, Madame, combien facilement lesprit d’une fille reçoit
        toutes sortes d’impressions: le roy n’eut pas plustost
        achevé ce discours qu’il mit une si estrange mesfiance dans
        l’ame de cette jeune princesse qu’il luy sembla qu’il estoit
        entierement impossible que les malheurs dont il l’avoit menacée
        n’arrivassent, en cas que cette affection continuast; si bien
        qu’oubliant tout d’un coup ce qu’elle devoit à l’amitié
        de Sigismond, et se disposant à faire contre Dorinde tout ce que
        le Roy luy commanderoit: Seigneur, luy respondit-elle, la crainte
        d’estre miserable ne sera jamais le suject qui me portera à vous
        obeyr, ouy bien la volonté que j’ay de vous faire cognoistre que
        je ne veux jamais estre ingratte des obligations que j’ay à
        vostre bonté. C’est pourquoy je vous supplie tres-humblement de
        me dire ce que vous voulez que je fasse, afin que mettant la main
        à l’œuvre, ma diligence vous fasse bien juger de mon affection.
        – Il est vray, dit le roy, que nous en avons besoin, de cette
        diligence, car en semblables matieres les longueurs sont importunes, et
        quelquefois nuisibles. Il faut donc, mais de necessité, que nous
        nous hastions de retirer <pb n="495"/> cette moitié de bague, qui
        est maintenant entre les mains de Sigismond. – Ah! seigneur, dit
        Clotilde, en l’interrompant, je doute bien que cela ne soit
        impossible; car si vous voyez avec quel soing il la conserve et
        la cherit, vous vous en estonneriez; il la baise, il la porte
        à ses yeux, il l’appaye contre son cœur, il parle à elle,
        comme si Dorinde estoit presente, et enfin il dit qu’elle luy respond
        les plus belles choses du monde; et c’est ce qui me fait craindre
        qu’estant si transporté dans cette passion, il ne soit difficile
        de la luy arracher. – Aussi, repliqua le roy, n’est-ce pas mon dessein
        de l’entreprendre ouvertement, ny par violence; vous
        sçavez que ce moyen a desja esté mis en usage sans qu’il
        ait reussi, mais je veux que nous y procedions avec artifice, et que
        nous fassions tout ce qui nous sera possible pour le decevoir. – On
        trompe difficilement, repliqua Clotilde, les esprits mesfiants comme le
        sien, et puis qu’il a recouru à ce secret pour se conserver en
        bonne intelligence avec Dorinde, il est croyable qu’on ne l’y trompera
        pas facilement. – C’est en quoy, respondit Gondebaut, vous vous abusez,
        il n’est rien si facile, pourveu que vous fassiez ce que je vous diray,
        qui vous sera aisé sans doute, puis qu’il traitte avec vous
        comme avec une confidente, et non pas comme avec une personne qui
        auroit quelque interest en la ruine de son affection.</p>
        <p>Clotilde ayant promis de n’y manquer pas, le roy continua ainsi:
        Puisque vous avez veu cette bague et que vous sçavez de quelle
        matiere elle est, il faut, Clotilde, que vous en preniez une de mesme
        et qu’au hazard l’ayant rompue en deux, vous en gardiez seulement une
        moitié, et voicy ce qui en arrivera: Sigismond vous ira
        voir comme il fit hyer, et sans doute estant aupres de vous, il fera,
        avec sa moitié de bague les mesmes actions qu’il fit hyer,
        cependant vous aurez la vostre dans une main, et de l’autre vous
        prendrez la sienne, et puis quand il vous la redemandera, au lieu de
        luy rendre celle que vous luy aurez ostée, vous luy rendrez
        celle que vous aurez supposée, sans qu’il soit possible qu’il
        s’en apperçoive jamais, car n’ayant pas l’autre moitié
        pour les conferer ensemble, et ne se doutant pas de vostre dessein, il
        croira tousjours que ce sera la mesme qu’il a rapportée de
        Marcilly. Apres cela, nous poursuivrons nostre pointe, et je vous diray
        demain ce que nous aurons à faire pour achever nostre entreprise.</p>
        <p>Clotilde trouva cette invention d’autant plus excellente, qu’il estoit
        croyable qu’elle deust reussir, et apres qu’elle eut juré de
        <pb n="496"/> ne rien espargner pour cela. Voyez-vous, Clotilde, reprit
        Gondebaut, avec un ton de voix un peu plus rude, il faut que vous me
        donniez ce contentement, puisque vous me l’avez promis et que je l’ay
        desiré; cette invention est le seul remede qui me reste,
        et dont je me veux servir. Si vous y faites bien vostre devoir, je vous
        feray cognoistre dans peu de temps combien je vous ayme, et si au
        contraire j’apprends que vous avez failly en quelque chose, et que par
        vostre mauvaise volonté, car cela ne sçauroit arriver par
        imprudence, mon dessein soit descouvert, souvenez-vous que je m’en
        ressentiray comme du plus grand outrage que j’aurois pu recevoir d’un
        ennemy. A cela Clotilde respondit qu’elle mourroit plustost que de
        faillir contre le moindre de ses commandements; apres quoy
        Gondebaut l’ayant baisée, cette
        princesse sortit, et le roy s’habilla.</p>
        <p>Il n’est pas besoin, Madame, que je m’amuse à vous dire trop
        particulierement les choses qui ne sont pas entierement de mon suject,
        c’est assez que vous sçachiez que toute cette journée se
        passa à la chasse, et une partie de la nuict en bals, apres
        lesquels Sigismond ne manqua point d’aller accompagner Clotilde en sa
        chambre, parce qu’en l’absence de Dorinde il n’avoit point de plus
        grand plaisir que celuy de l’entretenir. Là, parmy d’autres
        discours, ils vindrent à parler de la bague; et aussi-tost
        Sigismond, l’ayant prise dans sa petite boette, la montra à la
        princesse, qui faisant semblant d’admirer la prévoyance qu’il
        avoit eue à empescher qu’on ne le trahist, la prit, comme si
        elle en eust voulu considerer la façon; l’ayant donc, elle
        porta ses deux mains derriere le dos, et laissant sur son siege la
        bague de Sigismond, elle ne garda que celle qu’elle avoit
        supposée, et puis luy presentant les deux mains
        fermées: Je gage, luy dit-elle, que vous ne devinerez pas
        où elle est. Le prince qui ne se doutoit nullement de sa
        meschanceté: Je gage, respondit-il en sousriant, qu’elle
        est là. A ce mot, il frappa sur la main droite de Clotilde, et
        l’ayant ouverte luy-mesme, il y treuva seulement une fausse image de ce
        qu’il cherchoit; toutefois s’imaginant que c’estoit
        celle-là mesme que Dorinde luy avoit donnée, il la prit
        innocemment, et regardant la princesse: Ah! ma sœur,
        continua-t’il, avec un petit sousris, ne sçavez-vous pas
        qu’Amour peut toutes choses, et qu’encore qu’il ait un bandeau devant
        les yeux, on ne peut rien cacher à sa prevoyance? Disant
        cela, il porta cette moitié de bague à sa bouche, et
        Clotilde voyant qu’il la baisoit avec tant d’amour ne put
        s’em-<pb n="497"/>pescher d’en rire; mais un peu apres l’oyant
        souspirer, elle ressentit dans son ame quelque petite atteinte de
        compassion. Cela fut cause qu’elle dit en elle-mesme:
        Helas! Sigismond, si tu sçavois le malheur que mon
        artifice te prepare, tu changerois bien tost ces souspirs d’amour en
        souspirs de rage et de desespoir. Sur cette pensée elle se
        repentit d’avoir consenti à cette trahison; mais tout
        à coup se remettant en memoire les discours que Gondebaut luy
        avoit tenus, et combien sa perte estoit inevitable, si elle ne
        poursuivoit son entreprise, elle s’imagina qu’elle ne pouvoit mieux
        faire que d’achever ce qu’elle avoit si heureusement commencé.
        Mais parce que la nuict s’avançoit fort, et que Sigismond, qui
        ne s’ennuyoit jamais d’estre en sa compagnie, ne parloit point de se
        retirer, elle l’en solicita, et le fit aller coucher.</p>
        <p>Le lendemain elle se leva un peu matin, parce qu’elle se douta bien que
        le roy l’envoyroit querir, pour sçavoir ce qu’elle auroit desja
        avancé, et de fait, à peine fust-elle habillée,
        qu’on la vint appeller. Aussi-tost qu’elle entra dans la chambre:
        Et bien, Clotilde, luy dit le roy, aurons-nous cette bague? –
        Nous ne sçaurions, respondit la princesse, la retirer d’entre
        ses mains? – Pourquoy? reprit Gondebaut un peu esmeu. –
        Pource qu’elle n’y est pas, repliqua Clotilde en sousriant, car elle
        est entre les miennes. Et afin que vous n’en doutiez plus,
        voylà, continua-t’elle en la luy
        montrant, l’accomplissement de vostre desir et de ma promesse.</p>
        <p>A l’instant le roy la prit, et paroissant extremément satisfait
        de la diligence de Clotilde: Il ne faut pas que vous croyez, dit
        Gondebaut, apres l’avoir fait asseoir, que cependant que vous avez
        travaillé, j’aye esté sans rien faire; on m’a promis de
        m’amener ce matin un certain homme, qu’on nomme Squilindre, si je ne me
        trompe, qui à autrefois habité en Forests, et qui s’est
        venu maintenant refugier icy, pour quelque suject qu’on n’a pas encore
        descouvert. On or m’a dit que c’est l’homme du monde qui contrefait
        mieux toutes sortes de caracteres, et si cela est, il faut que nous luy
        fassions escrire une lettre à Dorinde pour Sigismond, sans
        laquelle nostre affaire ne sçauroit bien aller. Je ne suis en
        peine que d’une chose, c’est desçavoir sur qui nous jetterons
        les yeux, pour executer ce qui nous reste à faire; car
        enfin il faut que ce soit un homme de jugement, et, s’il se peut, qui
        ait quelque suject de pretendre Dorinde, apres que
        Sigismond n’y aura plus d’interest.<pb n="498"/></p>
        <p>Alors Clotilde se mit à penser un peu, puis tout à
        coup: Il y en a beaucoup, dit-elle, qui ont eu de l’amour pour
        cette fille, mais j’en sçay deux qui sont maintenant icy, dont
        vous choisirez celuy que vous jugerez le plus propre pour cet effect.
        Alors elle nomma Periandre, et, malheureusement pour moy, Merindor.
        Aussi-tost que le roy ouyt mon nom, il frappa de ses mains l’une contre
        l’autre, et tesmoignant une extreme joye: Voylà nostre
        fait, dit-il, je suis bien assuré que ce chevalier fera tout ce
        que je luy commanderay. Il ne restoit plus qu’à consulter ma
        volonté sur ce suject. Mais, grands dieux! que les roys
        ont sur nous une authorité bien absolue, et ce qu’il nous est
        difficile de resister aux charmes de leurs commandements, sur tout
        quand ils ont quelque apparence de justice! Gondebaut ne m’eut
        pas plustost envoyé querir qu’il me conta tout ce que je vous ay
        desja dit; et apres cela, m’ayant promis des merveilles, en cas
        que je disposasse Dorinde à m’espouser, il m’engagea si
        insensiblement que je resolus de faire tout ce qu’il voudroit. A peine
        eut-il tiré cette promesse de moy, que je vis entrer un jeune
        homme, qu’on me dit depuis estre neveu de cet Ardilan que Godomar
        tua; il amenoit avecque luy ce Squilindre, dont je vous ay desja
        parlé, et que peut-estre vous cognoissez, Madame, puisqu’il a
        demeuré dans vos provinces. – Il n’y a pas seulement
        demeuré, respondit la Nymphe, mais il y est né, dans un
        bourg qu’on nomme Argental, et je sçay que c’est un homme qui a
        l’esprit assez bon s’il le vouloit bien employer. – Il est pour le
        moins extremément fin, reprit Merindor, et quand on n’en
        jugeroit pas par les effects, je vous jure qu’on le cognoistroit
        à sa mine. Mais, madame, continua-t’il, pour ne vous tenir pas
        ce discours en longueur, je vous diray que Gondebaut le caressa
        grandement et que luy ayant dit à quoy il s’en vouloit servir,
        il luy remit une des lettres de Sigismond, et apres luy avoir promis un
        eternel silence, et une recompense digne du service qu’il luy rendroit
        s’il en vouloit contrefaire les caracteres, il obtint tout ce qu’il
        voulut, et luy-mesme luy dicta cette lettre. <pb n="499"/></p>
    </div>
    <div class="contentli">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">LETTRE DE SIGISMOND</head>
        <h3>A DORINDE</h3>
        <milestone type="space"/>
        <p>C’est plustost la tyrannie de Gondebaut que ma
        volonté qui me donne pour mary à la fille du roy des
        Theutons; mon desespoir est si violent qu’il m’empesche de vous
        entretenir des douleurs que je souffre dans cette contrainte, et cette
        moitié de bague que je vous renvoye vous apprendra qu’on ne
        sçauroit apporter de remede à ce malheur. Je voudrois
        bien vous pouvoir donner quelque consolation, mais si mon esprit m’en
        refuse à moy-mesme, que pourroit-il inventer pour soulager
        vostre desplaisir? Enfin, Dorinde, je suis marié et je
        voudrois aussi bien pouvoir dire que je suis mort, mais le Ciel qui me
        reserve aux extremes supplices veut que je vive pour mieux ressentir
        celuy que me fait endurer nostre separation. Accusez de mon changement
        la necessité qui me force de violer la foy que je vous avois
        donnée, et si vous avez encore quelque inclination à
        m’obliger, cherchez entre les bras de Merindor le repos que nostre
        mauvaise fortune vous a refusé aupres de Sigismond.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Cependant que le roy dictoit cette lettre, Squilindre l’escrivoit
        de son escriture ordinaire; mais aussi-tost qu’elle fut
        achevée, il mit devant soy celle qu’on luy avoit donnée
        de Sigismond, et puis il l’imita si parfaittement que si le roy
        luy-mesme ne l’eust veu escrire, il ne se fut jamais persuadé
        qu’elle n’eust esté peinte de la main de son fils. Cela fait,
        Gondebaut congedia Squilindre, et commanda à Ardilan de le faire
        recompenser au double de ce qu’il pouvoit pretendre. Apres cela se
        tournant à moy: Voyez-vous, Merindor, me dit-il, tout
        depend aujourd’huy de vostre bonne conduitte, je vous ay desja dit que
        si vous procedez en cecy avecque jugement, outre que l’amour que vous
        avez pour Dorinde, aura une fin selon vos desirs, encore recevrez-vous
        de moy des avantages plus grands peut-estre que vous ne vous imaginez.
        Vous avez assez d’esprit pour mesnager cette affaire comme il faut, et
        quand vous n’y auriez point d’autre interest que le mien, ce seroit
        assez pour me faire bien esperer de vostre proceder. Je veux donc que
        vous partiez le pluspromptement qu’il vous sera possible, et que vous
        alliez treuver Dorinde, comme si vous y estiez mandé de la part
        de Sigismond. Vous ne serez pas plustost <pb n="500"/> aupres d’elle,
        qu’à la premiere commodité que vous aurez de
        l’entretenir, vous luy direz qu’elle ne doit plus rien pretendre en la
        coronne des Bourguignons, puisqu’elle a esté destinée
        pour la fille du roy des Theutons, dont les ambassadeurs, Sigismond et
        moy, avons signé les articles; je sçay bien que
        cela l’affligera, mais vous estes assez honneste homme pour luy faire
        souffrir cette perte avec fort peu de regret, sur tout si comme vostre
        amour vous l’enseignera, vous luy representez qu’elle ne laissera pas
        pour cela d’estre reyne, puisqu’elle la sera de vostre cœur.</p>
        <p>Je luy respondis que j’estois tout disposé d’obeyr à ses
        commandements, mais qu’il se presentoit un obstacle à mon
        voyage, c’estoit que j’estois engagé à une partie que
        Sigismond avoit faite, pour courre la bague ce jour là mesme, et
        que si je m’en allois dehors; il estoit à craindre qu’il s’en apperceust.</p>
        <p>A ce mot le roy se frotta la teste assez long-temps, sans dire un seul
        mot, puis tout à coup: N’importe, dit-il, vous partirez
        sur le soir, et quelque haste que Rosileon, Lindamor et les autres
        chevaliers d’Amasis ayent de s’en retourner, je feray tous mes efforts
        pour les arrester encore demain, afin que devant qu’ils puissent avoir
        dit à Dorinde que Sigismond n’est pas marié, vous ayez eu
        le temps de la faire consentir à vous espouser, et c’est en
        quoy, si je ne me trompe, vous ne treuverez pas de la
        difficulté; car le despit de voir que Sigismond l’aura
        abandonnée sera cause qu’elle vous accordera tout ce que vous
        voudrez et qu’elle croira s’estre bien vangée, quand elle vous
        aura donné sur sa liberté le mesme empire que mon fils y
        pretendoit. Que si cela arrive, je ne me mets pas beaucoup en peine de
        tout ce que Sigismond fera apres, car s’il entreprend quelque chose
        contre vous ou contre mon service, je treuveray bien
        les moyens de le remettre à son devoir.</p>
        <p>Tel fut, madame, le commandement que je receus du roy, qu’Amour me fit
        accepter, m’ayant fait devenir aveugle comme luy; car c’est sans
        doute que s’il ne m’eust osté toute lumiere d’esprit, j’eusse
        preveu facilement le malheur qui m’en est advenu depuis. Mais pour vous
        achever ce peu qui me reste à vous dire, sçachez, grande
        Nymphe que, les courses achevées, où tout le monde fit
        assez bien, mais où Rosileon entr’autres, et Lindamor se firent
        parfaittement estimer, je partis, resolu de marcher tout le long de la
        nuict; mais il vint une si grande pluye que je fus contraint de
        m’arrester au premier village que je rencontray. <pb n="501"/> Le
        lendemain, qui fut hyer, je partis de fort bon matin, et comme vous
        vistes, Madame, j’arrivay chez vous d’assez bonne heure. Je ne vous
        diray pas de quel œil Dorinde me receut, car vous en fustes tesmoing,
        mais je vous diray bien que ce fut avec un meilleur visage qu’elle
        n’eust fait si elle eust preuveu le message que j’avois à luy
        faire. Je luy dis que j’avois une lettre à luy donner de la part
        du Prince Sigismond, et en cet instant je jugeay bien à ses yeux
        du contentement de son ame, mais parce que vous voulustes soupper en ce
        mesme temps, j’attendis de la luy presenter que nous fussions hors de
        table. Vous pristes peut-estre bien garde, Madame, comme elle me tira
        à part? – Je le vis vrayment, respondit Amasis, et me
        doutay bien que c’estoit autant pour l’amour de Sigismond, que pour
        l’amour de vous. – Or, Madame, il faut que vous sçachiez, dit
        Merindor, en continuant, que ne voyant personne aupres de nous qui nous
        pust interrompre, d’abord elle me demanda la lettre que le Prince luy
        escrivoit. Je fis alors semblant de la chercher, et pour la preparer en
        quelque sorte à recevoir la mauvaise nouvelle qu’elle y devoit
        lire: Mais, belle Dorinde, luy dis-je, il semble que vous vous
        promettiez de trouver dans cette lettre quelque grand suject de
        contentement? – Pourquoy, non, me dit-elle en sousriant,
        puisqu’un si grand Prince m’a fait honneur de me l’escrire? – Je
        ne sçay, repris-je, feignant de ne la pouvoir treuver encore, ce
        que c’en sera. Mais, à ce mot je m’arrestay, et Dorinde jettant
        les yeux sur mon visage, y remarqua tant de froideur, qu’elle ne put
        resister à une secrette crainte, qui luy dit que ses affaires
        n’alloient pas si bien qu’elle se figuroit. Elle changea donc de
        couleur en cet instant, et puis s’imaginant que je ne disois cela que
        pour la tromper: Je pense, me dit-elle, Merindor, que vous me
        voulez faire achetter le contentement que j’auray de voir cette
        lettre? Mais donnez-la moy promptement, puisque cette faveur
        n’ayant point de prix, aussi bien ne la sçaurois-je jamais payer.</p>
        <p>A peine eut-elle achevé ce mot, que je fis semblant de l’avoir
        treuvée, et la luy donnant: Tenez Madame, luy dis-je,
        veuille le Ciel que vous y treuviez le mesme plaisir que vous vous en
        estes desja promis. Ces dernieres paroles renouvellerent les frayeurs
        de Dorinde, de sorte que recevant cette lettre avec un visage un peu
        troublé, elle l’ouvrit d’une main tremblante, et enfin y leut
        cela mesme que je vous ay desja dit. Si par l’interest que mon amour me
        faisoit avoir pour elle, je n’eusse point eu de part en sa peine,
        j’eusse <pb n="502"/> bien ry des façons qu’elle fit en lisant ce
        qui estoit escrit dans ce papier, car, Madame, elle n’eut pas plustost
        veu les trois ou quatre premieres lignes, qu’elle essaya de dementir
        ses propres yeux, et passant la main sur les mots qui luy desplaisoient
        le plus, il luy sembloit qu’en les frottant, elle en pourroit changer
        le sens ou les paroles. Toutefois n’y treuvant jamais qu’une mesme
        chose, elle acheva enfin cette triste lecture, mais aussi-tost qu’elle
        fut arrivée où Sigismond luy conseilloit de rechercher du
        repos entre mes bras, la colere la surprit, et j’ouys qu’elle dit assez
        bas: Ouy perfide, s’il m’avoit une fois esté permis de
        t’aller arracher de l’estomach, ce cœur que tu avois promis de me
        conserver si fidellement. A ce mot elle se mit à souspirer, et
        perdant enfin contenance, elle pleura tout de bon. Il est vray qu’ayant
        mieux aymé que je fusse tesmoing de ses larmes, que vous, elle
        se tourna tout à fait de mon costé, et puis quand elle
        put parler, elle me dit: Mais ne sçauray-je point,
        Merindor, d’où est provenu un si soudain changement? –
        Belle Dorinde, luy dis-je, peut-estre vous en rend-il compte dans sa
        lettre? – Nullement, me respondit-elle, il ne m’en parle point du
        tout, il m’escrit seulement qu’il est marié, et plust au Ciel
        qu’il n’eust pas survescu le moment qu’il a mis à peindre ce
        mot. – Je veux donc bien, luy repliquay-je, vous en dire les
        circonstances, afin que si dans mon discours vous treuvez quelque
        suject de l’excuser, vous amoindrissiez vostre douleur par la
        cognoissance des raisons qui vous feront treuver pardonnable son infidelité.</p>
        <p>Alors je commençay de luy dire tout ce que j’avois desja
        inventé pour donner couleur à ce mensonge; je luy
        dis que Sigismond n’avoit pas esté plustost dans Lyon, que les
        ambassadeurs du Roy des Theutons y estoient arrivez pour traitter cette
        alliance, et que Gondebaut, l’ayant trouvée fort avantageuse,
        avoit tourné Sigismond de tant de costez, qu’enfin il avoit
        tiré parole de luy qu’il y consentiroit; qu’apres cela le
        Prince s’estoit voulu desrober, mais qu’en ayant esté
        empesché, Clotilde avoit esté employée pour luy
        persuader ce mariage; que cette Princesse avoit une fois perdu
        l’esperance d’en venir à bout, mais qu’enfin elle avoit eu tant
        de pouvoir sur luy, qu’elle luy en avoit fait signer les articles, et
        en mesme temps avoit retiré de luy cette lettre, et cette
        moitié de bague que je venois de luy rendre. A cela j’adjoutay
        mille tesmoignages du regret que j’avois de m’estre veu le porteur
        d’une si fascheuse nouvelle, mais que je n’en avois receu la
        commission, <pb n="503"/> que pour avoir le temps de la faire ressouvenir
        de mes services, et non pas pour l’affliger. Mon discours et ses larmes
        finirent en mesme temps, et je vous jure, Madame, que je fus
        estonné de voir que sa douleur eust si tost trouvé du
        soulagement; pour le moins, je remarquay sur son visage un
        changement extreme, et je fus le plus surpris homme du monde, quand
        elle me dit: Puis qu’il falloit enfin que je sceusse la trahison
        de ce Prince mescognoissant, je ne suis pas marrie que vous m’en ayez
        apporté la nouvelle. Souvenez-vous, Merindor, que je vous
        contenteray bien-tost, et que je finiray mes jours aupres de vous.
        Apres cela elle me quitta, et s’en alla où vous estiez;
        pour moy je demeuray le plus satisfait homme de la terre, et deslors je
        desiray que la nuict fut bien tost passée, m’imaginant que le
        lendemain elle accompliroit sa promesse, ce qu’elle a fait, Madame,
        mais d’une façon bien differente à celle que je m’estois
        proposée; et voicy de quelle façon elle y a procedé.</p>
        <p>Nous n’avons pas esté plustost arrivez ceans, qu’elle a feint de
        se trouver mal, pour avoir un pretexte de vous demander vostre chariot,
        et puis de prendre une autre brisée que celle que vous deviez
        tenir. Vous qui ne vous doutiez pas de son dessein, luy avez
        accordé tout ce qu’elle a voulu, mais vous n’avez pas
        esté si tost partie, qu’elle m’a fait mettre dans le chariot
        avecque elle, et a commandé qu’on la menast à Bon-lieu,
        Moy qui ne pensois qu’à mon amour, et à la promesse
        qu’elle m’avoit faite hyer au soir: Mais, belle Dorinde, luy
        ay-je demandé, qu’avez-vous resolu de faire à
        Bon-lieu? – J’ay resolu, m’a-t’elle dit, de vous tenir la parole
        que je vous ay donnée, puis que Sigismond a manqué
        à la sienne. J’avoue qu’en ce moment tout mon sang s’est esmeu,
        et que je me suis veu saisi d’une joye, du tout extraordinaire;
        cela a esté cause que luy baisant la main: Je vous jure,
        luy ay-je dit, chere Dorinde, que vous serez la plus heureuse de toutes
        les femmes. – C’est bien, m’a-t’elle respondu, ce que j’en attends, et
        sans cela je ne m’y serois jamais disposée.</p>
        <p>Avec semblables discours nous sommes arrivez au temple, qu’on m’a dit
        estre dedié à la Vierge qui doit enfanter. Là
        Dorinde a fait arrester le chariot, et m’a prié de l’attendre,
        par ce qu’elle avoit quelque chose à dire à l’un des
        druides qui servent dans ce Temple. Je l’ay donc attendue pres de deux
        heures, et lors que je commençois à perdre patience, j’ay
        ouy qu’on m’appeloit. Aussi-tost j’ay tourné la veue de tous
        costez, mais ne voyant per-<pb n="504"/>sonne, j’ay ouy encore un coup une
        voix qui m’a commandé d’entrer dans une petite sale, qui est un
        peu à costé du Temple, et dont la porte s’est ouverte au
        mesme instant. Moy qui ne sçavois à quoy devoit reussir
        tout ce mystere, je suis entré où l’on me commandoit, et
        là à travers de grands barreaux de fer qui se herissent
        en pointes, et qui sont mis fort pres les uns des autres, j’ay apperceu
        Dorinde, qui m’a dit: Voicy, Merindor, l’effect de ma promesse,
        je devois finir mes jours aupres de vous, aussi avez vous esté
        le seul tesmoing de l’action qui me fait pour jamais mourir au monde.
        Si mon exemple vous peut toucher, pensez de bonne heure à vous
        retirer du naufrage, et cependant portez à la Nymphe Amasis
        cette lettre. Que si elle vous demande la cause d’une si sainte
        resolution, dites-luy celle de vostre voyage, et adieu.</p>
        <p>A ce mot j’ay veu tomber un papier à mes pieds, et tout à
        coup baisser un grand rideau, qui m’a desrobé la presence de
        Dorinde, sans que depuis je l’aye sceu obtenir, quelque instance que
        j’en aye faite. Voyant donc que je perdois inutilement mes prieres et
        mes larmes, j’ay levé ce papier, et me suis remis dans le
        chariot, pour vous venir rendre, comme j’ay fait, un compte exacte de
        la trahison de Gondebaut, de mon imprudence, et du desespoir de Dorinde.</p>
        <p>Tel fut le discours de Merindor, auquel Amasis ne sceut refuser des
        pleurs; et c’est sans doute que sa douleur se fust rendue plus
        violente, si elle n’eust esté bien assurée qu’elle
        n’estoit pas sans remede. Se consolant donc en elle-mesme, par
        l’esperance de pouvoir empescher que Dorinde ne se confinast tout
        à fait dans les Carnutes, elle se leva, et s’en retournant
        à la maison: Vous avez bien fait, dit-elle à
        Merindor, de m’avoir promptement advertie de cet accident, parce qu’il
        y a du temps pour y remedier, puis que, quelque priere qu’en fasse
        Dorinde, elle sera là dedans plus de deux lunes devant qu’on la
        reçoive au voeu qu’il faut qu’elle fasse pour estre mise dans le
        nombre des autres. – Je ne doute pas, Madame, respondit Merindor,
        qu’elle ne croye bien à ce que vous luy direz, mais je crains
        bien qu’il n’y ait de la peine à luy persuader que Sigismond ne
        l’a point trompée. Cet artifice a esté conduit si
        malicieusement, et on luy a si bien donné les couleurs de la
        verité, que difficilement luy en fera-t’on cognoistre la
        fausseté, d’autant mieux qu’on n’a pas pour cela de si fortes
        marques que celles que je luy ay données de l’inconstance de ce
        Prince. Et c’est bien, Madame, <pb n="505"/> ce qui me desespere, car il
        n’est point desormais pour moy de retraitte assurée. Sigismond
        ne sera pas plustost adverty de ma meschanceté, qu’il usera de
        sa puissance pour me destruire, et je ne l’en sçaurois
        condamner, car je cognois bien ma faute, et sçay parfaittement,
        que mesme au prix d’un empire, je ne devois jamais consentir à
        faire une mauvaise action. – En cela, dit Amasis, vous avez beaucoup de
        choses qui vous excusent, et quand je ne mettrois point en compte la
        passion que vous aviez pour Dorinde, encore est-il vray qu’il vous eut
        esté difficile de n’obeyr pas à Gondebaut, qui vous eut
        perdu de mesme, si vous eussiez refusé d’executer son
        commandement. – Madame, repliqua Merindor, il m’eut tousjours
        esté plus glorieux de perir de cette façon que de
        l’autre, et j’eusse eu une tres-grande satisfaction de mourir sans
        honte, et sans avoir fait d’outrage à ma reputation. –
        Souvenez-vous, adjousta Amasis, que tous ceux qui cognoistront bien ce
        que peut une passion quand elle est jointe aux commandements d’un Roy,
        tel qu’est Gondebaut, trouveront plustost dequoy vous excuser, que
        dequoy vous condamner; toutefois, je vous offre une retraite chez
        moy, et vous promets de faire vostre paix avec Sigismond, pourveu que,
        comme vous avez contribué en la faute, vous vous aydiez à
        en faire la reparation. – Madame, respondit le chevalier, j’avois fait
        dessein d’aller mourir parmy les Transalpins, sous un autre nom que le
        mien; la gloire des combats y appelloit mon courage, mais puis
        que vous jugez que je suis necessaire pour guerir le mal que j’ay fait,
        je reçoy avec humilité l’offre que vous m’avez faite,
        Madame; et promets de ne rien espargner de ce qui dependra de
        moy, pour rendre à Dorinde le contentement que je luy ay desrobé.</p>
    </div>
    <div class="contentc">
        <p>Disant cela ils entrerent dans la chambre d’Adamas, qu’Amasis</p>
        <p>trouva affligé outre-mesure, et apres avoir passé une partie</p>
        <p>de la journée avecque luy, elle fit venir Rosanire,</p>
        <p>Galatée, et les autres, parce qu’elle vouloit</p>
        <p>se retirer de bonne heure pour</p>
        <p>aller travailler à faire sortir</p>
        <p>Dorinde du lieu</p>
        <p>où elle s’estoit</p>
        <p>enfermée.</p>
        <p><pb n="506"/></p>
        <p>Bild <pb n="507"/></p>
        <p>Bild <pb n="508"/></p>
    </div>

</body><back>
<div>
<p/>
</div>
</back></text></TEI>
