<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – Livre III</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">03</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                    <resp>Establishment of the text</resp>
                    <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition</resp>
                    <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion to TEI</resp>
                    <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>CLiGS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"/>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-01-14" who="#cf">Improved structure with div and lg.</change>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="partie" n="1">
                <head>LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                <div type="livre" n="3">
                    <head>LE TROISIEME LIVRE</head>
                    <div type="narration">
                        <p>Tant que le jour dura, ces belles nymphes tindrent si <lb/>bonne compagnie à Celadon, que s’il n’eust eu le cuisant deplaisir <lb/>du changement d’Astree, il n’eust point occasion de <lb/>s’ennuyer, car elles estoient et belles, et remplies de beaucoup <lb/>de jugement. Toutesfois en l’estat où il se trouvoit, cela <lb/>ne fut assez pour luy empescher de se désirer seul; et par ce <lb/>qu’il prévoyoit bien que ce ne pouvoit estre que par le <lb/>moyen de la nuit qui les contraindroit de se retirer, il la souhaitoit <lb/>à toute heure. Mais lors qu’il se croyoit tout seul, il se <lb/>trouva le mieux accompagné, car, la nuict estant venue, et ces <lb/>nymphes retirées en leurs chambres, ses pensers luy vindrent <lb/>tenir compagnie, avec de si cruels ressouvenirs, qu’ils luy <lb/>firent bien autant ressentir leur abord qu’il l’avoit <lb/>desiré. Quels desespoirs alors ne se presenterent point à <lb/>luy? nul, de tous ceux que l’amour peut produire, voire <lb/>l’amour le plus desesperé; car si à <lb/>l’injuste sentence de sa maistresse il opposait son innocence, <lb/>soudain l’execution de cest arrest luy revenoit devant les yeux. <lb/>Et comme d’un penser on tombe en un autre, il rencontra de <lb/>fortune avec la main le ruban où estoit la bague <lb/>d’Astrée, qu’il s’estoit mis au bras. O que de <lb/>mortelles memoires luy remit-il en l’esprit! Il se representa <lb/>tous les courroux qu’en cet instant là elle avoit peints <lb/>au visage, toutes les cruautez que son ame faisoit paroistre et par ses <lb/>paroles, et par ses actions, et tous les dedains avec lesquels elle <lb/>avoit proferé les ordonnances de son bannissement. <lb/>S’estant quelque peu arresté sur ce dernier malheur, il <lb/>s’alla ressouvenir du changement de sa fortune, combien il <lb/>s’estoit veuu heureux, combien elle l’avoit <lb/>favorisé, et combien tel heur avoit continué. De <lb/>là il vint à ce qu’elle avoit desdaigné <lb/>d’honnestes bergers, combien elle avoit peu estimé la <lb/>volonté de son pere, le <pb
                            n="66"/> courroux de sa mere, et les <lb/>difficultez qui s’opposoient à leur amitié. Puis il <lb/>s’alloit representant combien les fortunes d’amour estoient peu <lb/>asseurées, aussi bien que toutes les autres, et combien peu de <lb/>chose luy restoit de tant de faveurs, qui en fin restoient sans plus un <lb/>bracelet de cheveux qu’il avoit au bras, et un portrait qui lui pendoit <lb/>au col, duquel il baisa la boite plusieurs fois; pour la bague qu’il <lb/>avoit à l’autre bras, il croyoit que ce fust plustost la force, <lb/>que sa bonne volonté qui la luy eust donnée.</p>
                        <p>Mais tout à coup il se ressouvint des lettres, qu’elle luy avoit <lb/>escrites, durant le bonheur de sa fortune, et qu’il portoit d’ordinaire avec luy dans un petit sac <lb/>de senteur. O quel tressaut fut le sien! car il eut peur que ces <lb/>nymphes fouillant ses habits ne l’eussent treuvé. En ce doute il <lb/>appella fort haut le petit Meril, car pour le servir il estoit <lb/>couché à une garderobe fort proche. Le jeune <lb/>garçon s’oyant appeller coup sur coup, deux ou trois fois, vint <lb/>sçavoir ce qu’il luy vouloit. Mon petit amy, dit Celadon, ne <lb/>sçais-tu point que sont devenus mes habits? car il y a quelque <lb/>chose dedans qu’il m’ennuyeroit fort de perdre. – Vos habits, dit-il, <lb/>ne sont pas loing d’icy, mais il n’y a rien dedans, car je les ay <lb/>cherchez. – Ah! dit le berger, tu te trompes, Meril, j’y avois chose <lb/>que j’aimerois mieux avoir conservé que la vie. Et lors se <lb/>tournant de l’autre costé du lict, se mit à pleindre et <lb/>tourmenter fort long temps. Meril qui l’escoutoit, d’un costé <lb/>estoit marry de son desplaisir, et de l’autre estoit en doute, s’il <lb/>devoit dire ce qu’il en sçavoit. En fin ne pouvant supporter de <lb/>le voir plus longuement en ceste peine, il luy dit, qu’il ne se devoit <lb/>point tant ennuyer, et que la nymphe Galathée l’aymoit trop pour <lb/>ne luy rendre une chose qu’il monstroit d’avoir si chere. Alors Celadon <lb/>se tourna vers luy: Et comment [dit-il] la nymphe a-t’elle ce que je <lb/>te demande? – Je croy [respondit-il] que c’est cela mesme. Pour le <lb/>moins je n’y ay trouvé qu’un petit sac plein de papier; et ainsi que <lb/>je le vous apportois, un peu avant que vous ayez voulu dormir, elle l’a <lb/>veu, et me l’a osté. – O Dieu [dit alors le berger] – aillent <lb/>toutes choses au pis qu’elles pourront. Et se tournant de l’autre <lb/>costé, ne voulut luy parler d’avantage.</p>
                        <p> Cependant Galathée lisoit les lettres de Celadon, car <lb/>il estoit fort vray, qu’elle les avoit <lb/>ostées à Meril, suivant la curiosité ordinaire de <lb/>ceux qui aiment; mais elle luy avoit fort deffendu de n’en rien dire, <lb/>parce qu’elle avoit intention de les rendre, sans qu’il sceust qu’elle <lb/>les eust veues. Pour lors Silvie luy portoit un flam-<pb n="67"
                            />beau <lb/>devant, et Leonide estoit ailleurs, si bien qu’à ce coup il <lb/>falut qu’elle fust du secret. Nous verrons, disoit Silvie, s’il est <lb/>vray, que ce berger soit si grossier comme il se feint, et s’il n’est <lb/>point amoureux; car je m’asseure que ces papiers en diront quelque <lb/>chose; et lors elle s’appuya un peu sur la table. Cependant <lb/>Galathée desnouoit le cordon, qui serroit si bien, que l’eau n’y <lb/>avoit guiere fait de mal; toutesfois il y avoit quelques papiers <lb/>mouillez, qu’elle tira dehors le plus doucement qu’elle peut, pour ne <lb/>les rompre, et les ayant espanchez sur la table, le premier sur qui <lb/>elle mit la main, fut une telle lettre.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>LETTRE D’ASTRÉE <lb/>A CELADON</head>
                        <p>Qu’est-ce que vous entreprenez, Celadon? en quelle <lb/>confusion vous allez-vous mettre? croyez moy qui vous conseille en amie, laissez ce <lb/>dessein de me servir, il est trop plein d’incommoditez: quel <lb/>contentement y esperez-vous? Je suis tant insupportable que ce n’est <lb/>guere moins entreprendre que l’impossible. Il faudra servir, souffrir, <lb/>et n’avoir des yeux, ny de l’amour que pour moy; car ne croyez point <lb/>que je vueille avoir à partir avec quelque autre, ny que je <lb/>reçoive une volonté à moitié mienne. Je <lb/>suis soupçonneuse, je suis jalouse, je suis difficile à <lb/>gaigner, et facile à perdre, et puis aisée à <lb/>offenser et tres mal-aisée à rapaiser. Le moindre doute <lb/>est en moy une asseurance: il faut que mes volontez soient des <lb/>destinées, mes opinions des raisons, et mes commandemens des <lb/>loix inviolables. Croyez moy encore un coup, retirer-vous, berger, de <lb/>ce dangereux labyrinthe, et fuyez un dessein si ruineux. Je me <lb/>recognois mieux que vous, ne vous figurez de pouvoir à la fin <lb/>changer mon naturel, je rompray plustost que de plier, et ne vous <lb/>plaignez à l’advenir de moy, si à ceste heure vous ne <lb/>croyez ce que je vous en dis.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Ne me tenez jamais pour ce que je suis, dit <lb/>Galathée, si ce berger n’est amoureux, car en voicy un commencement qui n’est pas <lb/>petit. – Il n’en faut point douter, dit Silvie, estant si honneste <lb/>homme. – Et comment, repliqua Galathée, avez-vous opinion qu’il <lb/>faille necessairement aimer pour estre tel? – Ouy, madame, <lb/>dit-elle, à ce que j’ay ouy dire; par ce que l’amant ne desire rien <lb/>d’avantage, que d’estre aimé, pour estre aimé, il faut <lb/>qu’il se rende <pb n="68"/>aimable, et ce qui rend aimable, est cela mesme <lb/>qui rend honneste homme. A ce mot Galathée luy donna une lettre <lb/>qui estoit un peu mouillée pour la seicher au feu, et cependant <lb/>elle en prit une autre qui estoit telle.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>LETTRE D’ASTRÉE <lb/>A CELADON</head>
                        <p>Vous ne voulez croire que je vous ayme, et que je croye <lb/>que vous m’aimez; si je ne vous aime point, que vous profitera la creance que <lb/>j’auray de vostre affection? a faire peut-estre, que ceste <lb/>opinion m’y oblige? A peine, Celadon, le pourra ceste foible consideration, <lb/>si vos merites et les services que j’ay receus de vous, ne l’ont peu <lb/>encores. Or voyez en quel estat sont vos affaires: je ne veux pas <lb/>seulement que vous sçachiez que vous m’aymez, mais je veux de <lb/>plus, que vous soyez asseuré que je vous ayme, et entre tant <lb/>d’autres, une seule chose vous en doit rendre certain; si je vous <lb/>aimois point, qui me feroit mespriser le contentement de mes parens ? Si <lb/>vous considerez combien je leur doy, vous cognoistrez en quelque sorte <lb/>la qualité de mon amitié, puis que non seulement elle <lb/>contrepese, mais emporte de tant un si grand poids. Et à Dieu: <lb/>ne soyez plus incredule.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>En mesme temps Silvie rapporta la lettre, et <lb/>Galathée luy dit avec beaucoup de desplaisir, qu’il aimoit, et que de plus il estoit <lb/>infiniment aimé, et luy releut la lettre, qui luy touchoit fort <lb/>au cœur, voyant qu’elle avoit à forcer une place, où un <lb/>si fort ennemy estoit desja victorieux; car par ces lettres, elle <lb/>jugea que l’humeur de ceste bergere n’estoit pas d’estre à <lb/>moitié maistresse, mais avec une tres-absolue puissance, <lb/>commander à ceux qu’elle daignoit recevoir pour siens. Elle <lb/>fortifia beaucoup ce jugement, quand elle leut la lettre qui avoit <lb/>esté seichée; elle estoit telle.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>LETTRE D’ASTRÉE <lb/>A CELADON</head>
                        <p>Lycidas a dit à ma Phillis que vous estiez <lb/>aujourd’huy de mauvaise humeur: en suis-je cause, ou vous? si c’est <lb/>sans occasion; car ne veux-je pas tousjours vous aimer, et estre aimé de <lb/><pb n="69"/> vous? et ne m’avez vous mille fois juré que vous <lb/>ne desiriez que cela pour estre content? Si c’est vous, vous me faites <lb/>tort, de disposer sans que je le sçache, de qui est à moy; <lb/>car par la donation que vous m’avez faites, et que j’ay receue, et <lb/>vous et tout ce qui est de vous m’appartient. Advertissez m’en donc, et <lb/>je verray si je vous en doy donner permission, et cependant je le vous deffends.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Avec quel empire, dit alors Galathée, traicte ceste <lb/>bergere? – Elle ne luy fait point de tort, respondit Silvie, puis <lb/>qu’elle l’en a bien adverty dés le commencement. Et sans mentir, si c’est celle <lb/>que je pense, elle a quelque raison, estant l’une des plus belles, et <lb/>des plus accomplies personnes, que je vy jamais. Elle s’appelle <lb/>Astrée, et ce qui me le fait juger ainsi, c’est ce mot de <lb/>Phillis, sçachant que les deux bergeres sont amies <lb/>jurées. Et encor, comme je vous dis, que sa beauté soit <lb/>extreme, toutesfois c’est ce qui est en elle de moins aimable, car elle <lb/>a tant d’autres perfections, que celle-là est la moins apparente.</p>
                        <p>Ces discours ne servoient qu’à la reblesser d’avantage, puis <lb/>qu’ils ne luy descouvroient que de plus grandes difficultez en son <lb/>dessein. Et parce qu’elle ne vouloit que Silvie, pour lorz, en sceut <lb/>d’avantage, elle resserra ces papiers, et se mit au lit, non sans <lb/>une grande compagnie de diverses pensées, entre lesquelles le <lb/>sommeil se glissa peu à peu.</p>
                        <p>A peine estoit il jour, que le petit Meril sortit de la chambre du <lb/>berger, qui avoit plaint toute la nuict, et que le travail et le mal <lb/>n’avoient peu à la venue de l’aurore. Et parce que <lb/>Galathée luy avoit commandé de remarquer particulierement <lb/>tout ce que feroit Celadon, et le luy rapporter, il alloit luy dire ce <lb/>qu’il avoit apris. A l’heure mesme Galathée s’estant <lb/>esveillée, parloit si haut avec Leonide que Meril les oyant <lb/>heurta à la porte, et se fit ouvrir. Madame, dit-il, de toute <lb/>ceste nuict je n’ay pas dormi, car le pauvre Celadon a failli de <lb/>mourir, à cause des papiers que vous me pristes hier; et parce <lb/>que je le vy si fort desesperé, je fus contraint pour le <lb/>remettre un peu, de luy dire que vous les aviez. – Comment [reprit la <lb/>nymphe] il sçait donc que je les ay? – Ouy certes, madame, <lb/>respond Meril, et m’asseure qu’il vous suppliera de les luy rendre, car <lb/>il les tient trop chers; et si vous l’eussiez ouy comme moy, je ne <lb/>croy point qu’il ne vous eust fait pitié. – Hé! dy moy, <lb/>Meril, adjousta la nymphe, entre autres choses, que disoit-il? – <lb/>Madame, repliqua-t’il, apres qu’il se fut enquis, si je n’avois point veu <lb/>ses papiers, et qu’en fin il eust sceu que vous les aviez, il se tourna <lb/>comme transporté de l’autre costé, et dit: Or sus, <lb/>aillent toutes choses aus pis qu’elles pourront. Et apres avoir <lb/>demeuré muet quelque temps, et qu’il pensa que je me fusse remis <lb/>dans le lict, je l’ouis souspirer assez haut, et puis dire de telles <lb/>paroles: Astrée, Astrée! ce bannissement devoit-il <lb/>estre la recompense de mes services? si vostre amitié est <lb/>changée, pourquoy me blasmez-vous pour vous excuser? si j’ay <lb/>failly, que ne me dites-vous ma faute? n’y a-t’il point de justice au <lb/>Ciel, non plus que de pitié en vostre ame? Hélas! s’il <lb/>y en a, que n’en ressens-je quelque faveur, à fin que n’ayant peu <lb/>mourir, comme vouloit mon desespoir, je le fasse pour le moins comme le <lb/>commande la rigueur d’Astrée? Ah! rigoureux, pour ne dire <lb/>cruel, commandement! qui eust peu en un tel accident prendre autre <lb/>resolution que celle de la mort? n’eust-il pas donné signe de <lb/>peu d’amour, plustost que de beaucoup de courage? Et il s’arresta un <lb/>peu, puis il reprit ainsi: Mais à quoy, mes traistres espoirs, <lb/>m’allez-vous flattant? est-il possible que vous m’osiez approcher <lb/>encores? dites-vous pas qu’elle changera? Considerez, ennemis de mon <lb/>repos, quelle apparence il y a que tant de temps escoulé, tant <lb/>de services et d’affections recogneues, tant de desdains supportez, et <lb/>d’impossibilitéz vaincues, ne l’ayent peu, et qu’une absence le <lb/>puisse? Esperons plustost un favorable cercueil de la mort, qu’un <lb/>favorable repentir d’elle. Apres plusieurs semblables discours, il se <lb/>teut assez long-temps; mais estant retourné au lict, je l’ouis <lb/>peu apres recommencer ses plaintes, qu’il a continuées jusques <lb/>au jour, et tout ce que j’en ay peu remarquer, n’a esté que des <lb/>plaintes, qu’il fait contre une Astrée, qu’il accuse de <lb/>changement et de cruauté.</p>
                        <p>Si Galathée avoit sceu un peu des affaires de Celadon, par les <lb/>lettres d’Astrée, elle en apprit tant par le rapport de Meril, <lb/>que pour son repos, il eust esté bon qu’elle en eust esté <lb/>plus ignorante. Toutesfois, en se flattant, elle se figuroit que le <lb/>mépris d’Astrée pourroit luy ouvrir plus aisément <lb/>le chemin à ce qu’elle desiroit. Escoliere d’amour! qui ne <lb/>sçavoit qu’amour ne meurt jamais en un cœur genereux, que la <lb/>racine n’en soit entierement arrachée. En ceste esperance elle <lb/>escrivit un billet qu’elle plia sans le cachter, et le mit entre ceux <lb/>d’Astrée. Puis donnant le sac à Meril: Tien, luy <lb/>dit-elle, Meril, rends ce sac à Celadon, et luy dy que je <lb/>voudrois luy pouvoir rendre aussi bien tout le contentement qui <pb n="71"
                            />
        luy deffaut. Que s’il se porte bien, et qu’il me vueille voir, dy luy <lb/>que je me trouve mal ce matin. Elle disoit cela, afin qu’il eust loisir <lb/>de visiter ses papiers, et de lire celuy qu’elle luy escrivoit. Meril <lb/>s’en alla. Et parce que Leonide estoit dans un autre lict, elle <lb/>ne peut voir le sac, ny ouyr la commission qu’elle luy avoit <lb/>donnée, mais soudain qu’il fut dehors, elle l’appela, et la fit <lb/>mettre dans le lict avec elle; et apres quelques autres propos, elle <lb/>luy parla de ceste sorte: Vous sçavez, Leonide, ce que je vous <lb/>dy hier de ce berger, et combien il m’importe qu’il m’aime, ou qu’il ne <lb/>m’aime pas; depuis ce temps-là, j’ay sceu de ses <lb/>nouvelles plus que je n’eusse voulu. Vous avez ouy ce que Meril m’a <lb/>r’apporté, et ce que Silvie m’a dit des perfections <lb/>d’Astrée; si bien, continua-t’elle, que puis que la place et <lb/>prise, je voy naistre une double difficulté à nostre <lb/>entreprise. Toutesfois ceste heureuse bergere l’a fort offensé, <lb/>et un cœur genereux souffre mal-aisément un mepris sans s’en <lb/>ressentir. – Madame, luy respondit Leonide, d’un costé je <lb/>voudrois que vous fussiez contente, et de l’autre je suis presque aise <lb/>de ces incommoditez; car vous vous faites tant de tort, si vous <lb/>continuez, que je ne sçay, si vous l’effacerez jamais. <lb/>Pensez-vous, encor que vous croyez estre icy bien secrette, que l’on ne <lb/>vienne à sçavoir ceste vie? et que sera-ce de vous, si <lb/>elle se descouvre? Le jugement ne vous manqua jamais au reste de vos <lb/>actions, est-il possible qu’en cest accident il vous deffaille? Que <lb/>jugeriez-vous d’une autre qui meneroit telle vie? Vous respondrez que <lb/>vous ne faites point de mal. Ah! Madame, il ne suffit pas à une <lb/>personne de vostre qualité, d’estre exempte du crime, il faut <lb/>l’estre aussi du blasme. Si c’estoit un homme qui fust digne de vous, <lb/>je le patienterois; mais encor que Celadon soit des premiers de ceste <lb/>contrée, c’est toutesfois un berger, et qui n’est recogneu pour <lb/>autre. Et ceste vaine opinion de bon heur, ou de mal heur, <lb/>pourra-t’elle tant sur vous, qu’elle vous abatte de sorte le courage, <lb/>que vous vueillez égaler ces gardeurs de brebis, ces rustiques, <lb/>et ces demy-sauvages à vous? Pour Dieu, Madame, revenez en <lb/>vous-mesme, et considerez l’intention dont je profere ces paroles.</p>
                        <p>Elle eust continué, n’eust esté que Galathée toute <lb/>en colere l’interrompit: Je vous ay dit que je ne voulois point que <lb/>vous me tinssiez ces discours, je sçay à quoy j’en suis <lb/>resolue, quand je vous en demanderay advis, donnez le moy, et une fois <lb/>pour toutes, ne m’en parler plus, si vous ne voulez me déplaire. <lb/>A ce mot elle se tourna de l’autre costé, en telle furie, que <lb/>Leonide cogneut bien <pb n="72"/> qu’elle l’avoit fort offensée. <lb/>Aussi n’y a-t’il rien qui touche plus vivement, qu’opposer l’honneur <lb/>à l’amour: car toutes les raisons d’amour demeurent vaincues, <lb/>et l’amour toutesfois demeure tousjours en la volonté le plus fort.</p>
                        <p>Peu apres Galathée se tourna, et luy dit: Je n’ay point creu <lb/>jusques icy, que vous eussiez opinion d’estre ma gouvernante, mais <lb/>à ceste heure je commence d’avoir quelque creance, que vous le <lb/>vous figurez. – Madame, respondit-elle, je ne me mescognoistray jamais <lb/>tant, que je ne recognoisse tousjours ce que je vous doy; mais puis <lb/>que je vous trouvez si mauvais ce que mon devoir m’a fait vous dire, je <lb/>proteste dés ici, que je ne vous donneray jamais occasion <lb/>d’entrer pour ce subjet en colere contre moy. – C’est une estrange <lb/>chose que vous, repliqua Galathée, qu’il faille que vous ayez <lb/>tousjours raison en vos opinion! Quelle apparence y a-t’il, que l’on <lb/>puisse sçavoir que Celadon soit icy? Il n’y a ceans que nous <lb/>trois, Meril, et ma nourrice, sa mere: pour Meril, il ne sort point, <lb/>et outre cela, il a assez de discretion pour son aage. Pour ma <lb/>nourrice, sa fidelité m’est assez cogneue, et puis ç’a <lb/>esté en partie par son dessein, que le tout s’est conduit de <lb/>cette sorte. Car luy ayant raconté ce que le druyde m’avoit <lb/>predit, elle qui m’aime plus tendrement que si j’estois son enfant <lb/>propre, me conseilla de ne dedaigner cet advertissement; et parce que <lb/>je luy proposay la difficulté du grand abord des personnes qui <lb/>viennent ceans quand j’y suis, elle mesme m’advertit de feindre que je <lb/>me voulois purger. – Et quel est vostre dessein? dit Leonide. – De <lb/>faire en sorte, respondit Galathée, que ce berger me vueille du bien, <lb/>et jusques à ce que cela soit, de ne le point laisser sortir de <lb/>ceans; que si une fois il vient à m’aimer, je laisseray <lb/>conduire le reste à la fortune. – Madame, dit Leonide, Dieu <lb/>vous en donne tout le contentement que vous en desirez; mais permettez <lb/>moy de vous dire encore pour ce coup, que vous vous ruinez de <lb/>reputation. Quel temps faut-il pour déraciner l’affection si <lb/>bien prise qu’il porte à Astrée, la beauté, et la <lb/>vertu de laquelle on dit estre sans seconde? – Mais, interrompit <lb/>incontinent la nymphe, elle le desdaigne, elle l’offense, elle le <lb/>chasse: pensez-vous qu’il n’ayt pas assez e courage pour la laisser? <lb/>– O Madame, rayez cela de vostre esperance, dit Leonide; s’il n’a <lb/>point de courage, il ne ressentira pas, et s’il en a, un homme genereux <lb/>ne se divertit jamais d’une entreprise pour les difficultez. <lb/>Ressouvenez-vous pour exemple, de combien de desdains vous avez <lb/>usé contre <pb
                            n="73"
                            /> Lindamor, et combien vous l’avez <lb/>traicté cruellement, et combien il a peu fait de cas de tels <lb/>desdains ny de telles cruautez. Mais qu’il soit ainsi, que Celadon, <lb/>pour estre enfin un berger, n’ait pas tant de courage que Lindamor, et <lb/>qu’il fléchisse aux coups d’Astrée, qu’esperez-vous de <lb/>bon pour cela? pensez-vous qu’un esprit trompé soit aisé <lb/>à retromper une seconde fois en un mesme sujet? Non, non, <lb/>madame, quoy qu’il soit et de naissance, et de conversation entre des <lb/>hommes grossiers, si ne le peut-il estre tant, qu’il ne craigne de se <lb/>rebrusler à ce feu, dont la douleur lui cuit encore en l’ame. Il <lb/>faut [et c’est ce que vous pouvez esperer de plus avantageux] que le <lb/>temps le guerisse entierement de ceste brusleure, avant qu’il puisse <lb/>tourner les yeux sur un autre sujet semblable, et quelle longueur y <lb/>faudra-t’il? Et cependant, sera-t’il possible d’empescher si long <lb/>temps que les gardes qui ne sont qu’en ceste basse cour, ne viennent à <lb/>le sçavoir? ou en le voyant [car encore ne le pouvez-vous pas <lb/>tenir tousjours en une chambre] ou par le rapport de Meril, qui [encor <lb/>qu’assez discret pour son aage] est enfin un enfant? – Leonide, luy <lb/>dit-elle, cessez de vous travailler pour ce sujet, ma resolution est <lb/>celle que je vous ay dite; que si vous voulez ne faire croire que vous <lb/>m’aimez, favorisez mon dessein en ce que vous pourrez, et du reste <lb/>laissez-m’en le soucy. Ce matin, si le mal de Celadon le permet [il me <lb/>sembla qu’hier il se portoit bien] vous pourrez le conduire au jardin, <lb/>car pour aujourd’huy je me trouve un peu mal, et difficilement <lb/>sortiray-je du lict, que sur le soir. Leonide toute triste ne luy <lb/>respondit, sinon qu’elle rapporteroit tousjours tout ce qu’elle <lb/>pourroit à son contentement.</p>
                        <p>Cependant qu’elles discouroient ainsi, Meril fit son message, et ayant <lb/>trouvé le berger esveillé, luy donna le bon jour de la <lb/>part de la nymphe, et luy presenta ses papiers. O combien promptement <lb/>se releva-t’il sur le lict! il fit ouvrir les rideaux, et les <lb/>fenetres, n’ayant le loisir de se lever, tant il avoit de haste de voir <lb/>e qui luy avoit cousté tant de regrets. Il ouvre le petit sac, <lb/>et apres l’avoir baisé plusieurs fois: O secretaire, dit-il, de <lb/>ma vie plus heureuse! comment t’es-tu trouvé entre ces mains <lb/>estrangeres? A ce mot il sort toutes les lettres sur le lict, et pour <lb/>voir s’il en manquoit quelqu’une, il les remit en leur rang, selon le <lb/>temps qu’il les avoit receues, et voyant qu’il restoit un billet, il <lb/>l’ouvre et leut tels mots: <pb n="74"/></p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <p>Celadon, je veux que vous sçachiez que Galathée vous aime, et <lb/>que le Ciel a permis le desdain d’Astrée, pour ne vouloir que plus long temps une <lb/>bergere possedast ce qu’une nymphe desire. Recognoissez ce bonheur, et ne le refusez.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>L’estonnement du berger fut tres-grand, toutesfois voyant <lb/>que le petit Meril consideroit ses actions, il n’en voulut faire semblant. Les <lb/>resserrant donc toutes ensemble, et se remettant au lict, il luy <lb/>demanda qui les luy avoit baillées. Je les ay prises, dit-il, <lb/>dans la toilette de madame, et n’eust esté que je desiroit de <lb/>vous oster de la peine où je vous voyois, je n’eusse osé <lb/>y aller; car elle se trouve un peu mal. – Et qui est avec elle? <lb/>demanda Celadon. – Les deux nymphes, dit-il, que vous veites icy hier, dont <lb/>l’une est Leonide, niepce d’Adamas, l’autre est Silvie, fille de Deante <lb/>le glorieux; et certes elle n’est pas sa fille sans raison, car c’est <lb/>bien la plus altiere en ses façons que l’on puisse voir. Ainsi <lb/>receut Celadon le premier advertissement de la bonne volonté de <lb/>Galathée, car encor qu’il n’y eust chiffre, ny signature au <lb/>billet qu’il avoit receu, si jugea-t’il bien que cela n’avoit point <lb/>esté fait sans qu’elle le sceut. Et dés lors il previt <lb/>que ce luy seroit une surcharge à ses ennuis, et qu’il s’y falloit resoudre.</p>
                        <p>Voyant donc que la moitié du jour estoit presque passée, <lb/>et se trouvant assez bien, il ne voulut demeurer plus long temps au <lb/>lict, croyant que plustost il en sortiroit, plustost aussi pourroit-il <lb/>prendre congé de ces belles nymphes. S’estant levé en <lb/>ceste deliberation, ainsi qu’il sortoit pour s’aller promener, il <lb/>rencontra Leonide et Silvie, que Galathée, n’osant se lever, ny <lb/>se monstrer encor à luy; de honte du billet qu’elle luy avoit <lb/>escrit, luy escrit, luy enoyoit pour l’entretenir. Ils descendirent <lb/>dans le jardin. Et parce que Celadon leur vouloit cacher son ennuy, il <lb/>se monstroit avec le visage le plus riant qu’il pouvoit dissimuler, et <lb/>feignant d’estre curieux de sçavoir tout ce qu’il voyoit: <lb/>Belles nymphes, leur dit-il, n’est ce pas pres d’icy où se <lb/>trouve la fontaine de la Verité d’amour? je voudrois bien, s’il <lb/>estoit possible, que nous la veissions. – C’est bien pres d’icy, <lb/>respondit la nymphe, car il ne faut que descendre dans ce grand bois; <lb/>mais de la voir il est possible, et il en faut remercier ceste belle <lb/>qui en est cause, dit-elle en monstrant Silvie. – Je ne sçay, <lb/>repliqua-t’elle, pourquoy vous m’en accusez; car quant à moy je <lb/>n’ouys jamais blasmer l’espée, si elle couppe l’imprudent qui <lb/>met le doigt dessus. – Il est vray, respondit <pb
                            n="75"/> Leonide, mais si <lb/>ay bien moy celuy qui en blesse, et vostre beauté n’est pas de <lb/>celles qui se laissent voir sans homicide. – Telle qu’elle est, <lb/>respondit Silvie, avec un peu de rougeur, elle a bien d’assez fort <lb/>liens, pour ne lascher jamais ce qu’elle estreint une fois.</p>
                        <p>Elle disoit cecy, en luy reprochant l’infidelité d’Agis, qui <lb/>l’ayant quelque temps aimée, pour une jalousie, ou pour une <lb/>absence de deux mois, s’estoit entierement changé, et pour <lb/>Polemas qu’une autre beauté luy avoit desrobé, ce qu’elle <lb/>entendit fort bien. Aussi luy repliqua-t’elle: J’advoue, ma sœur, que <lb/>mes liens sont aisez à deslier, mais c’est d’autant que je n’ay <lb/>jamais voulu prendre la peine de les nouer.</p>
                        <p>Celadon oyoit avec beaucoup de plaisir leurs petites disputes, et <lb/>à fin qu’elles ne finissent si tost, il dit à Silvie: <lb/>Belle nymphe, puis que c’est de vous d’où procede la <lb/>difficulté de voir ceste admirable fontaine, nous ne vous <lb/>aurions pas peu d’obligation, si par vous mesmes nous apprenions comme <lb/>cela est advenu. – Celadon, respondit la nymphe en sousriant, vous avez <lb/>bien assez d’affaire chez vous, sans aller chercher ceux d’autrui. <lb/>Toutesfois si la curiosité peut encor trouver place avec vostre <lb/>amour, ceste parleuse de Leonide, si vous l’en priez, vous en dira bien <lb/>la fin, puis que, sans estre requise, elle vous a si bien dit le <lb/>commencement. – Ma sœur, respondit Leonide, vostre beauté fait <lb/>bien mieux parler tout ceux de qui elle est veue. Et puis que vous me <lb/>donnez permission d’en dire un effet, je vous aime tant que je ne <lb/>laisseray jamais vos victoires incogneues, et mesmes celles , que vous <lb/>desirez si fort que l’on sçache. Toutesfois pour n’ennuyer ce <lb/>berger, j’abregeray pour ce coup le plus qu’il me sera possible. – Non <lb/>point pour cela, interrompit le berger, mais pour donner loisir <lb/>à ceste belle nymphe de vous rendre la pareille. – N’en doutez <lb/>nullement, repliqua Silvie, mais selon qu’elle me traitera, je verray <lb/>ce que j’auray à faire.</p>
                        <p>Ainsi de l’une et de l’autre, par leur bouche mesme, Celadon apprenoit <lb/>leur vie plus particuliere, et afin qu’en se promenant il les peust <lb/>mieux ouyr, elles le mirent entre elles, et marchant au petit pas, <lb/>Leonide commença de ceste sorte.</p>
                    </div>
                    <div type="histoire">
                        <head>HISTOIRE DE SILVIE</head>
                        <p>Ceux qui dient que pour estre aimé, il ne faut <lb/>qu’aimer, n’ont <pb n="76"/> pas esprouvé ny les yeux, ny le courage de ceste nymphe; autrement <lb/>ils eussent cogneu, que tout ainsi que l’eau de la fontaine <lb/>fiut incessamment de sa source, que de mesme l’amour, qui naist de <lb/>ceste belle, s’esloigne d’elle le plus qu’il peu. Si oyant le discours <lb/>que je vay faire, vous n’advouez ce que je dis, je veux bien que vous <lb/>m’accusiez de peu de jugement.</p>
                        <p>Amasis, mère de Galathée, a un fils nommé <lb/>Clidaman, accompagné de toutes aimables vertus qu’une personne <lb/>de son aage, et de sa qualité peut avoir, car il semble estre <lb/>nay à tout ce qui est des armes, et des dames. Il peut y avoir <lb/>trois ans, que pour donner cognoissance de son gentil naturel, avec la <lb/>permission d’Amasis, il fit un serviteur à toutes les nymphes, <lb/>et cela non point par election, mais par sort; par ce qu’ayant mis <lb/>tous les noms des nymphes dans un vase, et tous ceux des jeunes <lb/>chevaliers dans l’autre, devant toute l’assemblée, il prit la <lb/>plus jeune d’entre nous, et le plus jeune d’entr’eux: au fils il donna <lb/>le vase des nymphes, et à la fille celuy des chevaliers. Et <lb/>lors, apres plusieurs sons de trompettes, le jeune garçon tira, <lb/>et le premier nom qui sortir, fut Silvie; soudain on en fit faire de <lb/>mesme à la jeune nymphe, qui tira celuy de Clidaman. Grand <lb/>certes fut l’applaudissement de chacun, mais plus grande la gentillesse <lb/>de Clidaman, qui apres avoir receu le billet vint, un genouil en terre, <lb/>baiser les mains à ceste belle nymphe, qui toute honteuse ne <lb/>l’eust point permis, sans le commandement d’Amasis, qui dit que <lb/>c’estoit le moindre hommage qu’elle deust recevoir au nom d’un si grand <lb/>dieu que l’Amour. Apres elle toutes les autres furent appellées: aux <lb/>unes il rencontra selon leur desir, aux autres non; tant y a que <lb/>Galathée en eut un tres-accomply, nommé Lindamor, qui <lb/>pour lors ne faisoit que revenir de l’armée de Merouée. <lb/>Quant au mien, il s’appelloit Agis, le plus inconstant et trompeur qui <lb/>fut jamais. Or de ceux qui furent ainsi donnez, les uns servirent par <lb/>apparence, les autres par leur volonté ratifierent à ces <lb/>belles la donation que le hazard leur avoit fait d’eux; et ceux qui <lb/>s’en deffendirent le mieux, furent ceux qui auparavant avoient desja <lb/>conceu quelque affection.</p>
                        <p>Entre autres le jeune Ligdamon en fut un: cestuy-cy escheut à <lb/>Silere, nymphe à la verité bien aymable, mais non pour <lb/>luy, qui avoit des-ja disposé de ses volontez. Et certes ce fut <lb/>une grande fortune pour luy d’estre alors absent; car il n’eust jamais <lb/>fait à Silere le feint hommage qu’Amasis commandoit, et cela luy <lb/><pb n="77"
                            /> eust peut-estre causé quelque disgrace. Car il faut, <lb/>gentil berger, que vous sçachiez, qu’il avoit esté nourry <lb/>si jeune parmy nous, qu’il avoit point encor dix ans quand il y fut <lb/>mis, au reste si beau et si adroit en tout ce qu’il faisoit, qu’il n’y <lb/>avoit celle qui n’en fist cas, et plus que toutes Silvie, estant <lb/>presque de mesme aage. Au commencement leur ordinaire conversation <lb/>engendra une amitié de frere à sœur, telle que leur <lb/>cognoissance estoit capable e recevoir. Mais à mesure que <lb/>Ligdamon prenoit plus d’aage, il prenoit aussi plus d’affection; si <lb/>bien que l’enfance se changeant en quelque chose de plus rassis, il <lb/>commença sur les quatorze ou quinze ans, de changer en desirs <lb/>ses volontez, et peu à peu ses desirs en passions. Toutesfois il <lb/>vesquit avec tant de discretion que Silvie n’en eut jamais <lb/>cognoissance qu’elle mesme ne l’y forçast. Depuis qu’il fut <lb/>attaint à bon escient, et qu’il recogneut son mal, il jugea bien <lb/>incontinent le peu d’espoir qu’il y avoit de guerison, une seule <lb/>des humeurs de Silvie ne luy pouvant estre cachée. Si bien que <lb/>la joye et la gaillardise qui estoient en son visage, et en toutes ses <lb/>actions, se changerent en tristesse, et sa tristesse en si pesante <lb/>melancolie, qu’il n’y avoit celuy qui ne recogneust ce changement. <lb/>Silvie ne fut pas des dernieres à luy demander la cause, mais <lb/>elle n’en peut tirer que des responses interrompues. En fin voyant <lb/>qu’il continuoit en ceste façon de vivre, un jour qu’elle <lb/>commençoit desja à se plaindre de son peu <lb/>d’amitié, et à luy reprocher qu’elle l’obligeoit à <lb/>ne luy rien celer, elle ouyt qu’il ne peut si bien se contraindre, <lb/>qu’un tres-ardent souspir ne luy eschappast au lieu de response. Ce qui <lb/>la fit entrer en opinion qu’amour peut-estre estoit la cause de son mal.</p>
                        <p>Et voyés, si le pauvre Ligdamon conduisoit discrettement ses <lb/>actions, puis qu’elle ne se peut jamais imaginer d’en estre la cause. <lb/>Je croy bien que l’humeur da la nymphe, qui ne panchoit point du tout <lb/>à ce dessein, en pouvoit estre en partie l’occasion. Car <lb/>mal-aisément pensons-nous à une chose esloignée de <lb/>nostre intention; mais encor falloit-il qu’en cela sa prudence fut <lb/>grande et sa froideur aussi, puis qu’elle couvroit du tout l’ardeur de <lb/>son affection. Elle donc plus qu’auparavant le presse; que si c’est <lb/>amour, elle luy promet toute l’assistance, et tous les bons offices qui <lb/>se peuvent esperer de son amitié. Plus il luy en fait de refus, <lb/>et plus elle desire de le sçavoir; en fin ne pouvant se <lb/>deffendre d’avantage, il luy advoua que c’estoit amour, mais qu’il <lb/>avoit <pb n="78"
                            /> fait serment de n’en dire jamais le sujet. Car, <lb/>disoit-il, de l’aimer, mon outrecuidance certes est grande, mais <lb/>forcée par tant de beautez, qu’elle est excusable en cela; de <lb/>l’oser nommer, quelle excuse couvriroit l’ouverture que je ferais de ma <lb/>temerité? – Celle, respondit incontinent Silvie, de <lb/>l’amitié que vous me portez. – Vrayement, repliqua Ligdamon, <lb/>j’auray donc celle-là, et celle de vostre commandement, que je <lb/>vous supplie avoir ensemble devant les yeux pour ma descharge, et ce <lb/>miroir qui vous fera voir ce que vous desirez sçavoir. A ce mot <lb/>il prend celuy qu’elle portoit à sa ceinture, et le luy mit devant les yeux.</p>
                        <p>Pensez quelle fut sa surprise, recognoissant incontinent ce qu’il <lb/>vouloit dire; et elle m’a depuis juré qu’elle croyoit au <lb/>commencement que ce fut de Galathée, de qui il vouloit parler. <lb/>Cependant qu’il demeuroit ravy à la considerer, elle demeura <lb/>ravie à se considerer en sa simplicité, en colere contre <lb/>luy, mais beaucoup plus contre elle-mesme voyant bien qu’elle luy avoit <lb/>tiré par force ceste declaration de sa bouche. Toutesfois son <lb/>courage altier ne permis pas qu’elle fit longue deffense, pour la <lb/>justice de Ligdamon; car tout à coup elle se leva, et sans <lb/>parler à luy, partit pleine de despit que quelqu’un l’osast <lb/>aimer. Orgueilleuse beauté qui ne juge rien digne de soy! Le <lb/>fidele Ligdamon demeura, mais sans ame, et comme une statue insensible. <lb/>En fin revenant à soy, il se conduisit le mieux qu’il peut en <lb/>son logis, d’où il ne partit de long temps, parce que la <lb/>cognoissance qu’il eut du peu d’amitié de Silvie, le toucha si <lb/>vivement qu’il tomba malade; de sorte que personne le luy esperoit <lb/>plus de vie, quand il se resolut de luy escrire une telle lettre:</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>LETTRE DE LIGDAMON <lb/>A SILVIE</head>
                        <p>La perte de ma vie n’eust eu assez de force pour vous <lb/>descouvrir la temerité de vostre serviteur, sans vostre exprés <lb/>commandement. Si toutesfois vous jugez que je devois mourir, et me <lb/>taire, dites aussi que vos yeux devoient avoir moins absolue puissance <lb/>sur moy; car, si à la premiere semonce, que leur beauté <lb/>m’en fit, je ne peus me deffendre de leur donner mon ame, comment <lb/>en ayant esté si souvent requis, eussé-je refusé <lb/>la recognoissance de ce don? Que si toutesfois j’ay offensé en <lb/>offrant mon cœur à vostre beauté, je veux bien pour la <lb/>faute que j’ay commise de presenter à tant de merites chose de <lb/>si <pb n="79"/> peu de valeur, vous sacrifier encore ma vie, sans regretter <lb/>la perte de l’un ny de l’autre, que d’autant qu’ils ne vous sont <lb/>agreables.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Cette lettre fut portée à Silvie lors <lb/>qu’elle estoit seule dans sa chambre. Il est vrai que j’y arrivay en mesme temps, et <lb/>certes à la bonne heure pour Ligdamon; car voyez quelle est <lb/>l’humeur de ceste belle nymphe: elle avoit pris un si grand despit <lb/>contre luy, depuis qu’il luy avoit découvert son affection, que <lb/>seulement elle n’effaça pas le souvenir de son amitié <lb/>passé, mais en perdit tellement la volonté, que Ligdamon <lb/>luy estoit comme chose indifferente, si bien que, quand elle oyoit que <lb/>chacun desesperoit de sa guerison, elle ne s’en esmouvoit non plus que <lb/>si elle ne l’eust jamais veu. Moy qui plus particulierement y prenoit <lb/>garde, je ne sçavois qu’en juger, sinon que sa jeunesse lui <lb/>faisoit ainsi aisément perdre l’amitié des personnes <lb/>absentes; mais à ceste fois que je luy veis refuser ce qu’on <lb/>luy donnoitde sa part, je cogneus bien qu’il y devoit avoir entr’eux du <lb/>mauvais mesnage. Cela fut cause que je pris la lettre qu’elle avoir <lb/>refusée, et que le jeune garçon, qui l’avoit <lb/>apportée par le commandement de son maistre, avoit <lb/>laissée sur la table. Elle alors, moins fine qu’elle ne vouloit <lb/>pas estre, me courut apres, et me pria de ne la piont lire. Je la veux <lb/>voir, dis-je, quand ce ne seroit que pour la deffense que vous m’en <lb/>faites. Elle rougit alors, et me dit: Non, ne la lisez piont, ma sœur, <lb/>obligez moy de cela, je vous en conjure par nostre amitié. – Et <lb/>quelle doit-elle estre, luy respondis-je, si elle peut souffrir que <lb/>vous me cachiez quelque chose? Croyez, Silvie, que si elle vous laisse <lb/>assez de dissimulation pour vous couvrir à moy, qu’elle me donne <lb/>bien assez de curiosité pour vous découvrir. – Et quoy, <lb/>dit-elle, il n’y a donc plus d’esperance en vostre discretion? – Non <lb/>plus, luy dis-je, que de sincerité en vostre amitié. Elle <lb/>demeura un peu muette en me regardant, et s’approchant de moy me dit: <lb/>Au moins promettez moy que vous ne la verrez point, que je ne vous aye <lb/>fait le discours de tou ce qui s’est passé. – Je le veux bien, <lb/>dis-je, pourveu que vous ne soyez point mensongere.</p>
                        <p>Apres m’avoir juré qu’elle me diroit veritablement tout, et <lb/>m’avoir adjuré que je n’enfisse jamais semblant, elle me raconta <lb/>ce que je vous ay dit de Ligdamon. Et à ceste heure, <lb/>continua-t’elle, il vient de m’envoyer ceste lettre, et j’ay bien <lb/>affaire de ses plaintes, ou plustost de ses feintes. – Mais, luy <lb/>respondis-je, si elles estoient veritables? – le seroient, pourquoy <lb/>ay-je à mes mes<pb n="80"
                            />ler, dit-elle, de ses folies? – Pour cela <lb/>mesme, adjoustai-je, que celuy est obligé d’aider au miserable, <lb/>qu’il a fait tomber dans un precipice. – Et que puis-je mais de son mal <lb/>? repliqua-t’elle, pouvois-je moins faire que de vivre, puis que <lb/>j’estois au monde? pourquoy avoit-il les yeux? pourquoy s’est-il <lb/>trouvé où j’estoit? vouliez-vous que je m’en fuisse? – <lb/>Toutes ces excuses, luy dis-je, ne sont pas valables, car sans doute <lb/>vous estescomplice de son mal. Si vous eussiez esté moins pleine <lb/>de perfectins , si vous vous fussiez rendue moins aimable, croyez-vous <lb/>qu’il eust esté reduit à ceste extreeité? – Et <lb/>vrayement, me dit-elle en sousriant, vous estes bien jolie de me <lb/>charger de ceste faute: quelle vouliez-vous que je fusse, si je <lb/>n’eusse esté celle que je suis? – Et quoy, Silvie, luy <lb/>respondis-je ne sçavez-vous point, que celuy qui aiguise un fer <lb/>entre les mains d’un furieux, est en partie coupable du mal qu’il en <lb/>fait? et pourquoy ne le serez-vous pas, puis que ceste beauté, <lb/>que le Ciel à votre naissance vous a donnée, a <lb/>esté par vous si curieusement aiguisée avec tant de <lb/>vertus, et aimables perfections, qu’il n’y a œil qui sans estre <lb/>blessé les puisse voir? et vous ne serez pas blasmée des <lb/>meurtres que vostre cruauté en fera? Voyez vous, Silvie, il ne <lb/>falloit pas que vous fussiez moins belle, ni moyns remplie des <lb/>perfections, mais vous deviez vous estudier autant à vous faire <lb/>bonne, que vous estiez belle, et à mettre autantde douceur en <lb/>vostre ame, que le Ciel vous en avoit mis au visage; mais le mal est <lb/>que vos yeux pour mieux blesser l’ont toute prise, et n’ont <lb/>laissé en elle que rigueur et cruauté.</p>
                        <p>Or, gentil berger, ce qui me faisoit tant affectionner la deffense de <lb/>Ligdamon estoit, qu’outre que nous estions un peu alliés, encor <lb/>estoit-il fort aimé de toutes celles qui le cognoissoient, et <lb/>j’avoie sceu qu’il estoit reduit à fort mauvais terme. Doncques, <lb/>apresquelques semblables propos, j’ouvris la lettre, et la leus tout <lb/>haut, afin qu’elle l’entendist. Mais elle n’en fit jamais un seul clin <lb/>d’œil, ce que je trouvay fort estrange, et previs bien, que si je <lb/>n’usois d’une tres-grande force, à peine tirerois-je jamais <lb/>d’elle quelquebon remede pour mon malade; ce qui me fit resoudre de <lb/>luy dire du premier coup, qu’en toute façon je ne voulois point <lb/>que Ligdamon se perdist. Voyez, ma sœur, me dit-elle, puis que vous <lb/>estes si pitoyable, guerissez-le. – Ce n’est pas de moy, respondis-je, <lb/>dont sa guerison despend; mais je vous asseure bien, si vous continuez <lb/>envers luy, comme vous avez fait par le passé, que je vous en <lb/>feray avoir du desplaisir, car je feray qu’Amasis le sçaura, <lb/><pb
                            n="81"/> et n’y aura une seule de nos compagns, à qui je ne le <lb/>die. – Vous seriez bien assez folle, repliqua-t’elle. – N’en doutez <lb/>nullement, respondis-je, car pour conclusion, j’aime Ligdamon, et ne <lb/>veux point voir sa perte, tant que je le pourray empescher. – Vous <lb/>dites fort bien,Leonide, [me dit-elle alors en colere] ce sont icy des <lb/>offices que j’ay tousjours attendus de vostre amitié. – Mon <lb/>amitié [luy respondis-je] seroit toute telle envers vous contre <lb/>luy, s’il avoit le tort.</p>
                        <p>En ce poinct nous demeurasmes quelque temps sans parler; en fin je luy <lb/>demanday quelle estoit sa resolution. Telle que vous voudrez, me <lb/>dit-elle, pourveu que vous ne me fassiez point ce desplaisir de publier <lb/>les folies de Ligdamon: car encor que je n’en puisse estre <lb/>taxée, il me fascheroit toutesfois qu’on les sceust. – Voyez, <lb/>m’escriay-je alors, quelle humeur est la vostre, Silvie, vous craignez <lb/>que l’on sçache qu’un homme vous ait aimée, et vous ne <lb/>craignez pas de faire sçavoir que vous luy avez donné la <lb/>mort. – Par ce, respondit-elle, qu’on peut soupçonner le premier <lb/>estre produit avec quelque consentement de mon costé, mais non <lb/>point le dernier. – Laissons cela, repliquay-je, et vous resolvez que <lb/>je veux que Ligdamon soit à l’advenir traitté d’autre sorte.</p>
                        <p>Et puis je continuay, qu’elle s’asseurast que je ne permettrois point <lb/>qu’il mourust, et que je voulois qu’elle luy escrivist en <lb/>façon, qu’il ne se desesperast plus, que quand il seroit guery, <lb/>je me contenterois qu’elle en usast comme elle voudroit, pourveu <lb/>qu’elle luy laissast la vie. J’eus de la peine à obtenir cette <lb/>grace d’elle, toutesfois je la menaçois à tous coup de le <lb/>dire; ainsi apres un long debat, et l’avoir fait recommencer deux ou <lb/>trois fois, en fin elle luy escrivit de ceste sorte.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head type="chapitre">RESPONSE DE SILVIE <lb/>A LIGDAMON</head>
                        <p>S’il y a quelque chose en vous qui me plaise, c’est <lb/>moins vostre mort que toute autre; la recognoissance de vostre faute m’a satisfaite, et <lb/>ne veux point d’autre vengeance de vostre temerité, que la peine <lb/>que vous en aurez. Recognoissez vous à l’advenir, et me <lb/>recognoissez. A Dieu, et vivez: <pb n="82"/></p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Je luy escrivis ces mots au bas de la lettre, afin qu’il esperastmieux, ayant un si bon second.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>BILLET DE LEONIDE <lb/>à Ligdamon, dans la response de Silvie.</head>
                        <p>Leonide a mis la plume en la main à ceste <lb/>nymphe. Amour le vouloit, vostre justice l’y convioit, son devoir le luy commandoit, <lb/>mais son opiniastreté avoit une grande deffense. Puis que ceste <lb/>faveur est la premiere que j’ay obtenue pour vous, guerissez vous, et <lb/>esperez.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Ces billets luy furent portez si à propos, qu’ayant <lb/>encor assez de force pour les lire, il veit le commandement que Silvie luy faisoit <lb/>de vivre. Et parce que jusques alors il n’avoit voulu user user <lb/>d’aucune sorte de remede, depuis, pour ne desobeyr à ceste <lb/>nymphe, il se gouverna de telle façon qu’en peu de temps il se <lb/>porta mieux; ou fust que sa maladie ayant fait tout son effort, estoit <lb/>sur son declin, ou que veritablement le contentement de l’ame soit un <lb/>bon remede pour les douleurs du corps, tant y a que depuis son mal alla <lb/>toujours diminuant. Mais cela esmeut si peu ceste cruelle <lb/>beauté, qu’elle ne se changea jamais envers luy, et quand il fut <lb/>guery, la plus favorable response qu’il peut avoir, fut: je ne vous <lb/>ayme point, je ne vous hay point aussi; contentez vous que de tous <lb/>ceux qui me pratiquent, vous estes celuy qui me desplaist le moins. Que <lb/>si luy on moy la recherchions de plus grande declaration, elle nous <lb/>disoit les paroles si cruelles, qu’autre que son courage ne les pouvoit <lb/>imaginer, ny autre affection les supporter, que celle de Ligdamon.</p>
                        <p>Mais pour ne tirer ce discours en longueur, Ligdamon l’aima, et servit <lb/>tousjours depuis sans nulle autre apparence d’espoir, que celle que je <lb/>vous ay dicte, jusques à ce que Clidaman fut esleupar la fortune <lb/>pour la servir; alors certes il faillit bien à perdre toute <lb/>resolution, et n’eust esté qu’il sceut par moy, qu’il n’estoit <lb/>pas mieux traitté, je ne sçay quel l fust devenu. <lb/>Toutesfois, encor que cela le consolast un peu, la grandeur de son <lb/>rival luy donnoit plus de jalousie. Il me souvient qu’une fois il me <lb/>fit une telle response, sur ce que je luy disoit, qu’il ne devoit se <lb/>monstrer tant en peine pour Clidaman. Belle nymphe, me respondit-il, je <lb/>vous diray librement d’où mon souci procede, et puis juger si <lb/>j’ay tort. Il <pb n="83"
                            /> y a desja si long-temps que j’espreuve Silvie ne <lb/>pouvoir estre esmeue, ny par fidelité d’affection, ny par <lb/>extremité d’amour, que c’est sans doute qu’elle ne peut estre <lb/>blessée de ce costé-là. Toutesfois, comme j’ay <lb/>appris du sage Adamas, vostre oncle, toute personne est sujette <lb/>à une certeine force, dont elle ne peut eviter l’attrait, quand <lb/>une fois elle en est touchée. Et quelle puis-je penser, que <lb/>puisse estre celle de ceste belle, si ce n’est la grandeur et la <lb/>puissance? et ainsi si je crains, c’est la fortune, et non les merites <lb/>de Clidaman; sa grandeur, et non point son affection. Mais certes en <lb/>cela il avoit; car ny l’amour de Ligdamon, ny la grandeur de Clidaman <lb/>n’esmeurent jamais une seule estincelle de bonne volonté en <lb/>Silvie. Et je ne croy point qu’Amour ne la garde pour exemple aux <lb/>autres, la voulant punir de tant de desdains, par quelque moyen <lb/>inaccoustumé. Or en ce mesme temps il advint un grand <lb/>tesmoignage de sa beauté, ou pour le moins de la force qu’elle a <lb/>à se faire aymer.</p>
                        <p>C’estoit le jour tant celebre, que tous les ans nous chommons, le <lb/>sixiesme de la lune de juillet, et qu’Amasis a accoustumé de <lb/>faire ce solennel sacrifice, tant à cause de la feste, que pour <lb/>estre le jour de la nativité de Galathée, lors qu’estant <lb/>desja bien avant au sacrifice, il arriva dans le temple quantité <lb/>de personnes vestues de dueil, au milieu desquelles venoit un chevalier <lb/>plein de tant de majesté entre les autres, qu’il estoit <lb/>aisé à juger qu’il estoit leur maistre. Il estoit triste <lb/>et melancholique, qu’il faisoit bien paroistre d’avoir quelque chose en <lb/>l’ame qui l’affligeoit beaucoup. Son habit noir en façon de <lb/>mante, luy trainoit jusques en terre, qui empeschoit de cognoistre la <lb/>beauté de sa taille, mais le visage qu’il avoit <lb/>découvert, et la teste nue, dont la poil blond et crespé <lb/>faisoit honte au soleil, attiroient les yeux de chacun sur luy. Il vint <lb/>au petit pas jusques où estoit Amasis, et apres luy avoir <lb/>baisé la robbe, il se retira, attendant que le sacrifice fust <lb/>achevé, et par fortune bonne, ou mauvaise pour luy, je ne <lb/>sçay, il se trouva vis à vis de Silvie. Estrange effet <lb/>d’amour! Il n’eust si tost mis les yeux sur elle, qu’il ne la <lb/>cogneust, quoy qu’auparavant il ne l’eust jamais veue, et pour en estre <lb/>plus asseuré, le demanda à l’un des siens, qui nous <lb/>cognoissoit toutes; sa reponse fut suivie d’un profond souspir par <lb/>cest estranger, et depuis, tant que les ceremonies durerent, il n’osta <lb/>les yeux de dessus. Enfin le sacrifice estant parachevé, Amasis <lb/>s’en retourna en son palais, où luy ayant donné audience, <lb/>il luy parla devant tous de telle sorte: <pb
                            n="84"/></p>
                        <p>Madame, encore que le dueil que vous voyez en mes habits, soit beaucoup <lb/>plus noir en mon ame, si ne peut-il égaler la cause que j’en ay. <lb/>Et toutesfois, encore que ma perte soit extreme, je ne pense pas estre <lb/>le seul qui y ait perdu, car vous y estes particulierement amoindrie <lb/>entre vos fidelles serviteurs, d’un qui peut estre n’estoit point ny le <lb/>moins affectionné, ny le plus inutile à vostre service. <lb/>Ceste considerstion m’avoit fait esperer de pouvoir obtenir de vous <lb/>quelque vengeance de sa mort contre son homicide; mais dés que <lb/>je suis entré dans ce temple, j’en ay perdu toute esperance, <lb/>jugeant que si le desir de vengeance mouroit en moy qui suis le frere <lb/>de l’offensé, qu’à plus forte raison se perdroit-elle en <lb/>vous, madame, en qui la compassion du mort, et le service qu’il vous <lb/>avoit voué, en peuvent sans plus faire naistre quelque <lb/>volonté. Toutesfois, parce que je voy les armes de l’homicide de <lb/>mon frere, preparées desja contre moy, non point pour fuyr telle <lb/>mort, mais pour en advertir les autres, je vous dirai le plus <lb/>briefvement qu’il me sera possible, la fortune de celuy que je regrette.</p>
                        <p>Encore, madame, que je n’aye l’honneur d’estre cogneu de vous, je <lb/>m’asseure toutesfois qu’au nom frere, qui n’a jamais vescu qu’a vostre <lb/>service, vous me recognoistrez pour vostre tres-humble serviteur. Il <lb/>s’appeloit Aristandre, et sommes tous deux fils de ce grand Cleomir, <lb/>qui pour vostre service visita si souvent le Tibre, le Rin, et le <lb/>Danube. Et d’autant que j’estoy le plus jeune, il peut y avoir neuf <lb/>ans, qu’aussitost qu’il me vid capablede porter les armes, il m’envoya <lb/>en l’armée de ce grand Meroüée, la delice des <lb/>hommes, et le plus agreable prince qui vint jamais en Gaule. De dire <lb/>pourquoy mon pere m’envoya plutost vers Meroüée, que vers <lb/>Thierry le roy des Visigots, ou vers celuy des Bourguignons, il me <lb/>seroit mal-aisé, toutesfois j’ay opinion que ce fut, pour ne me <lb/>faire servir un prince si proche de vos estats, que la fortune pourroit <lb/>rendre vostre ennemy. Tant y a que la rencontre pour moy fut telle, que <lb/>Childeric son fils, prince belliqueux, et de grande esperance, me <lb/>voyant presque de son aage, me voulut plus particulierement favoriser <lb/>de son amitié que tout autre. Quand j’arrivay pres de luy, <lb/>c’estoit sur le poinct que ce grand et prudent AEtius traittoit un <lb/>accord avec Meroüée et ses Francs [car tels nomme-t’il tous <lb/>ceux qui le suivent] pour resister à ce fleau de Dieu Attila, <lb/>roy des Huns, qui ayant r’amassée par les deserts de l’Asie, un <lb/>nombre incroyable de gens, jusques à cinq cents mille <lb/>combattans, descendit comme un deluge, ravageant furieusement tous les <lb/>pays par où il passoit. Et encor que c’est AEtius Lieutenant <lb/>general en Gaule de Valentinian, fut venu en deliberation de faire la <lb/>guerre à Meroüée, qui durant le gouvernement de <lb/>Castinus s’estoit saisi d’une partie de la Gaule, si luy sembla-t’il <lb/>meilleur de se le rendre amy, et les Visigots, et les Bourguignons, <lb/>avant que d’estre deffait par Attila, qui desja ayant traversé <lb/>la Germanie, estoit sur les bords du Rhin, où il ne demeura long <lb/>temps sans s’avancer tellement en Gaule qu’il assiegea la ville <lb/>d’Orleans, d’où la survenue de Thierry roy des Visigots luy fit <lb/>lever le siege, et prendre autre chemin. Mais attaint par <lb/>Meroüée, et AEtius avec leurs confederez, aux champs <lb/>Cathalauniques, il fut deffaict, plus par la vaillance des Francs, et <lb/>la prudence de Meroüée, que de toute autre force. Depuis <lb/>AEtius ayant esté tué, peut-estre par le commandement de <lb/>son maistre, pour quelque mescontentement, Meroüée fut <lb/>receu à Paris, Orleans, Sens, et aux villes voisines, pour <lb/>seigneur et pour roy; et tou ce peuple luy a depuis porté tant <lb/>d’affection, que non seulement il veut estre à luy, mais se fait <lb/>nommer du nom des Francs, pour luy estre plus agreable, et leur paIs au <lb/>lieu de Gaule prend le nom de France.</p>
                        <p>Cependant que j’estoit ainsi entre les armes des Francs, des Gaulois, <lb/>des Romains, des Bourguignons, des Visigots, et des Huns, mon frere <lb/>estoit entre celles d’amour. Armes d’autant plus offensives, qu’elles <lb/>n’adressent toutes leurs playes qu’au cœur! Son desastre fut tel [si <lb/>toutefois à ceste heure il m’est permis de le nommer ainsi] <lb/>qu’estant nourri avec Clidaman, il vid la belle Silvie, mais la voyant, <lb/>il vid sa mort aussi, n’ayant depuis vescu que comme se trainant au <lb/>cercueil. D’en dire la cause je ne sçaurois, car estant avec <lb/>Childeric, je n’en sceu autre chose sinon quemon frere estoit à <lb/>l’extremité. Encor que j’eusse tous les contentement qui se <lb/>peuvent, comme estant bien veu de mon maistre, aimé de mes <lb/>compagnons, chery, et honoré generalement de tous, pour une <lb/>certaine bonne opinion que l’on avoit conceue de moy aux affaires qui <lb/>s’estoient présentées, qui peut-estre m’avoit plus <lb/>r’apporté entre eux d’authorité et de credit, que mon <lb/>aage, et ma capacité ne meritoyent. Si ne peus-je. <lb/>sçachant la maladie de mon frere, m’arrester plus long temps <lb/>pres de Childeric; au contraire, prenant congé de luy, et luy <lb/>promettant de retournerbien tost, je m’en revins avec la haste que <lb/>requeroit mon amitié. Soudain que je fus arrivé chez luy, <lb/>plusieurs luy coururent dire que Guyemants <pb
                            n="86"/> estoit venu, car <lb/>c’est ainsi que l’on m’appelle; son amitié luy donna assez de <lb/>force, pour se relever sur le lict, et m’embrasser de la plus entiere <lb/>affection, que jamais un frere serra l’autre entre les bras.</p>
                        <p>Il ne serviroit, madame, que de vous ennuyer, et me reblesser encor <lb/>plus vivement, de vous raconter les choses que nostre amitié fit <lb/>entre nous. Tant y a que deux ou trois jours apres, mon frere fut <lb/>reduit à telle extremité, qu’à peine avoit-il la <lb/>force de respirer, et toutesfois ce cruel amour l’adonnoit tousjours <lb/>plustost aux souspirs, qu’à la necessité qu’il en avoit <lb/>pour respirer, et parmy ses plus cuisants regrets, on n’oyoit que le <lb/>nom de Silvie. Moy à qui le déplaisir de sa mort estoit <lb/>si violent, que rien n’estoit assez fort pour me le faire dissimuler, <lb/>je voulois tant de mal à ceste Silvie incogneue, que je ne <lb/>pouvoit m’empescher de la maudire; ce que mon frere oyant, et son <lb/>affection estant encore plus forte que son mal, il s’efforça de <lb/>me parler ainsi: Mon frere, si vous ne voulez estre mon plus grand <lb/>ennemy, cessez, je vous prie, ces imprecations, qui ne peuvent que <lb/>m’estre plus desagreables, que mon mal mesure. J’esliroy plustost de <lb/>n’estre point, que si elles avoyent effect, et estant inutiles, que <lb/>profitez-vous, sinon de me témoigner combien vous hayssez ce que <lb/>j’ayme? Je sçay bien que ma perte vous ennuye, et en cela je <lb/>ressens plus nostre separation que ma fin. Mais puis que tout homme est <lb/>nay pour mourir, pourquoy avec moy ne remerciez-vous le Ciel, qui m’a <lb/>esleu la plus belle mort, et plus belle meurtriere qu’autre ayt jamais <lb/>eue? L’extremité de mon affection, et l’extremité de la <lb/>vertu de Silvie, sont les armes desquelles sa beauté s’est <lb/>servie, pour me mettre au cercueil; et pourquoy me plaignez-vous, et <lb/>voulez-vous mal à celle à qui je veux plus de bien <lb/>qu’à mon ame? Je croy qu’il vouloit dire d’avantage, mais la <lb/>force luy manqua. Et moy, plus baigné de pleurs de pitié, <lb/>que contre Attila je n’avois jamais esté mouillé de sueur <lb/>sous mes armes, ny mes armes n’avoient esté teintes de sang sur <lb/>moy, je luy responds: Mon frere, celle qui vous ravit aux vostres, est <lb/>la plus injuste qui fut jamais. Et si elle est belle, les dieux mesme <lb/>ont usé d’injustice en elle, car ou ils luy devoyent changer le <lb/>visage, ou le cœur.</p>
                        <p>Alors Aristandre, ayant repris d’avantage de force, me repliqua: Pour <lb/>Dieu, Guyemants, ne blasphemez plus de ceste sorte, et croyez que <lb/>Silvie a le cœur si respondant au visage, que comme l’un est plein de <lb/>beauté, l’autre aussi l’est de vertu. Que si pour <pb n="87"/>
        l’aimer je meurs, ne vous en estonnez, pource que si l’œil ne peut sans <lb/>esblouissement soustenir les esclairs d’un soleil sans nuage, comment <lb/>mon ame ne seroit-elle demeurée esblouye aux rayons de tant de <lb/>soleils qui esclairent en ceste belle? Que si je n’ay peu gouster tant <lb/>de divinitez sans mourir, que j’aye au moins le contentement de celle <lb/>qui mourut pour voir Jupiter en sa divinité. Je veux dire que <lb/>comme sa mort rendit tesmoignage que nulle autre n’avoit veu tant de <lb/>divinitez qu’elle, que vous avouyez aussi que nul n’ayma jamais tant de <lb/>beauté, ny tant de vertu que moy.</p>
                        <p>Moy qui venois d’un exercice qui me faisoit croire n’y avoir point <lb/>d’amour forcé, mais volontaire, avec lequel on s’alloit flattant <lb/>en l’oysiveté, je luy dis: Est-il possible qu’une seule <lb/>beauté soit la cause de votre mort? – Mon frere, me <lb/>respodit-il, je suis en telle extremité que je ne pense pas vous pouvoir <lb/>satisfaire, en ce que vous me demandez. Mais, continua-t’il en me <lb/>prenant la main, par l’amitié fraternelle, et par la nostre <lb/>particuliere, qui nous lie encor plus, je vous adjure de me promettre <lb/>un don. Je le fis. Lors il continua: Portez de ma part ce baiser <lb/>à Silvie, [et lors il me baisa la main] et observez ce que vous <lb/>trouverez de ma derniere volonté, et quand vous verrez ceste <lb/>nymphe, vous sçaurez ce que vous m’avez demandé. A ce <lb/>mot, avec le souffle s’envola son ame, et son corps me demeura froid entre les bras.</p>
                        <p>L’affliction que je ressentis de ceste perte, comme elle ne peut estre <lb/>imaginée que par celuy qui l’a faite, aussi ne peut-elle estre <lb/>comprinse, que par le cœur qui l’a soufferte. Et mal-aisément <lb/>parviendra la parole, où la pensée ne peut atteindre; si <lb/>bien que sans m’arrester d’avantage à pleurer ce desastre, je <lb/>vous diray, madame, qu’aussi-tost que ma douleur me l’a voulu permettre <lb/>je me suis mis en chemin, tant pour vous rendre l’hommage, que je vous <lb/>doy, et vous demander justice de la mort d’Aristandre, que pour <lb/>observer la promesse que je luy ay faite envers son homicide, et luy <lb/>presenter ce que dans sa derniere volonté il a laissé par <lb/>escrit, et à fin que je me puisse dire aussi juste observateur <lb/>de ma parole, que son affection a esté inviolable. Mais soudain <lb/>que je me suis presenté devant vous, et que j’ay voulu ouvrir la <lb/>bouche pour accuser ceste meutriere, j’ay recogneu si veritables les <lb/>paroles de mon frere, que non seulement j’excuse sa mort, mais encore <lb/>j’en desire, et requiers une semblable. Ce sera donc, Madame, avec <lb/>vostre permission, que je paracheveray. <pb
                            n="88"/></p>
                        <p>Et lors, faisant une grande reverence à Amasis, il choisit entre <lb/>nous Silvie, et mettant un genouil en terre, il luy dit: Belle <lb/>meurtiere, encor que sur ce beau sein il tombast une larme de <lb/>pitié à la nouvell de la mort d’une personne qui <lb/>vous estoit tant acquise, vous ne laisseriez d’en avoir aussi <lb/>entiere, et honorable victoire. Toutesfois si vous jugez qu’à <lb/>tant de flammes, que vous aviez allumées en luy, si peu d’eau ne <lb/>seroit pas grand allegement, recevez pour le moins l’ardant baiser <lb/>qu’il vous envoye, ou plustost son ame changée en ce baiser, <lb/>qu’il remet en ceste belle main, riche à la verité des <lb/>despouilles de plusieurs autres libertez, mais de nulle plus entiere que la sienne.</p>
                        <p>A ce mot il luy baisa la main, et puis continua ainsi, apres s’estre <lb/>relevé: Entre les papiers où Aristandre avoit mis sa <lb/>derniere volonté nous avons trouvé cestuy-cy, et parce <lb/>qu’il est cacheté de la façon que vous voyez, et qu’il <lb/>s’adresse à vous, je le vous apporte avec la protestation, que <lb/>par son testament il me commande de vous faire, avant que vous <lb/>l’ouvriez. Que si vostre volonté n’est de luy accorder la <lb/>requeste qu’il vous y fait, il vous supplie de ne la lire point, afin <lb/>qu’en sa mort, comme en sa vie, il ne ressente les traits de vostre <lb/>cruauté. Lors il luy presenta une lettre que Silvie <lb/>troublée de cet accident eust refusé, sans le <lb/>commandement qu’Amasis luy en fit. Et puis Guyemants reprit la parolle <lb/>ainsi: J’ay jusques icy satisfait à la derniere volonté <lb/>d’Aristandre, il reste que je poursuive sur son homicide sa cruelle <lb/>mort. Mais si autresfois l’offense m’avoit fait ce commandement, <lb/>l’amour à ceste heure m’ordonne, que ma plus belle vengeance <lb/>soit le sacrifice de ma liberté, sur le mesme autel, qui fume <lb/>encores de celle de mon frere, qui m’estant ravie, lors que je n <lb/>respirois contre vous, que sang, et mort, rendra tesmoignage que <lb/>justement tout œil qui vous void, vous dois son cœur pour tribut, et <lb/>qu’injustement tout homme vit, qui ne vit en vostre service. Silvie <lb/>confuse un peu de ceste rencontre, demeura assez long-temps à <lb/>respondre, de sorte qu’Amasis prit le papier qu’elle avoit en la main, <lb/>et ayant dit à Guyemants que Silvie luy feroit response, elle se <lb/>tira à part avec quelques-unes de nous, et rompant le cachet, <lb/>leut telles paroles. <pb
                            n="89"/></p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>LETTRE D’ARISTANDRE <lb/>A SILVIE</head>
                        <p>Si mon affection ne vous a peu rendre mon service <lb/>agreable, ny mon service mon affection, que pour le moins, ou ceste affection vous rende <lb/>ma mort pleine de pitié, ou ma mort vous asseure de la <lb/>fidelitéde mon affection, et que comme nul n’ayma jamais tant de <lb/>perfections, que nul aussi n’ayma jamais avec tant de passion. Le <lb/>dernier tesmoignage que je vous en rendray, sera le don de ce que j’ay <lb/>de plus cher apres vous, qui est mon frere; car je sçay bien <lb/>que je le vous donne, puis que je luy ordonne de vousde vous voir, <lb/>sçachant assez par experience, qu’il est impossible que cela <lb/>soit sans qu’il vous ayme. Ne vueillez pas, ma belle meurtriere, qu’il <lb/>soit heritier de ma fortune, mais ouy bien de celle que j’eusse peu <lb/>justement meriter envers toute autre que vous. Celuy qui vous escrit, <lb/>c’est un serviteur, qui pour avoir eu plus d’amour qu’un cœur <lb/>n’estoit capable d’en concevoir, voulut mourir plustost que d’en <lb/>diminuer.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Amasis appellant alors Silvie, luy demanda de quelle si <lb/>grande cruauté elle avoitpeu user contre Aristrandre, qui l’eut conduit <lb/>à ceste extremité. La nymphe rougissant luy respodit, <lb/>qu’elle ne sçavoit dequoy il se pouvoit plaindre. Je veux, luy <lb/>dit-elle, que vous receviez Guyemants en sa place. alors l’appellant <lb/>devant tous, elle luy demanda s’il vouloit observer l’intention de son <lb/>frere. Il respondit qu’ouy, pourveu qu’elle ne fut point contraire <lb/>à son affection. Je prie ceste nymphe, dit alors Amasis, de vous <lb/>recevoir en sa place, et que vous ayez meilleure fortune que luy. De <lb/>vous recevoir, je le luy commande; pour la fortune dont il parle, ce <lb/>n’est jamais la priere ny le commandement d’autruy, qui la peut faire, <lb/>mais le propre merite, ou la fortune mesme. Guyemants apres avoir <lb/>baisé la robbe à Amasis, en vint faire de mesme à <lb/>la main de silvie, en signe de servitude; mais elle estoit si <lb/>piquée contre luy, des reproches qu’il luy avoit faits, et de la <lb/>declaration de son affection, que sans le commandement d’Amasis, elle <lb/>le l’eust jamais permis.</p>
                        <p>On commençoit à se retirer, quand Cliaman, qui revenoit <lb/>de la chasse, fut adverty de ce nouveau serviteur de sa serviteur de sa <lb/>maistresse, dequoy il fit ses plaintes si haut, qu’Amasis et Guyemants <lb/>les ouyrent. Et parce qu’il ne sçavoit d’où cela <lb/>procedoit, elle le luy declara. Et à peine avoit-elle <lb/>parachevé, que Clidaman reprenant la parole, se plaignit qu’elle <lb/>eust permis une chose tant à son desavantage, que c’estoit <lb/>revoquer ses ordonnances, que le destin la luy avoit esleue, que nul ne <lb/>la luy sçauroit ravir sans la vie: paroles qu’il <lb/>proferoit avec affection et vehemence, parce qu’à bon <lb/>escient il aimoit Silvie. Mais Guyemants, qui outre sa nouvelle amour <lb/>avoit une si bonne opinion de soy mesme, qu’il n’eust voulu ceder <lb/>à personne du monde, respondit, addressant sa parole à <lb/>Amasis: Madame, on veut que je soit point serviteur de la belle <lb/>Silvie. Ceux qui le requierent sçavent peu d’amour, autrement <lb/>ils ne penseroit oas que vostre ordonnance, ny celle de tous les dieux <lb/>ensemble, fust assez forte pour divertir de cours d’unne affection; <lb/>c’est pourquoy je declare ouvertement, que si on me deffend ce qui m’a <lb/>desja esté permis, je seray desobeissant, et rebelle, et n’y a <lb/>devoir ny consideration qui me fasse changer. Et lors se tournant vers <lb/>Clidaman: Je sçay le respect que je vous doy, mais je ressens <lb/>aussi le pouvoir qu’amour a sur moy. Si le destin vous a donné <lb/>à Silvie, sa beauté est celle qui m’a acquis: jugez <lb/>lequel des deux dons luy doit estre plus agreable. Cidaman vouloit <lb/>répondre, quand Amasis luy dit: Mon fils, vous auriez raison de <lb/>vous douloir, si on alteroit nos ordonnances, mais on ne les intereese <lb/>nullement; il vous a esté commandé de servir Silvie, et <lb/>non pas deffendu aux autres. Les senteurs rendent plus d’odeur, eatant <lb/>esmeues; un amant aussi, ayant un rival, rend plus de tesmoignages de ses merites.</p>
                        <p>Ainsi ordonna Amasis. Et voilà Silvie bien servie; car <lb/>Guyemants n’oublioit chose que son affection lui commandast, et <lb/>Clidaman, à l’envi, s’estudioit de paroistre encor plus <lb/>soigneux. Mais sur tout Ligdamon la servoit avec tant de discretion, et <lb/>de respect, que le plus souvent il ne l’osoit aborder, pour ne donner <lb/>cognoissance aux autres de son affection; et à mon gré <lb/>son service estoit bien autant aymable que nul les autres, mais certes <lb/>une fois il faillit de perdre patience. Il advint qu’amasis se trouva <lb/>entre les mains une éguille faite en façon <lb/>d’espée, dont Silvie avoit accoustumé de se reveler, et <lb/>accommoder le poil, et voyant Clidaman assez pres d’elle, elle la luy <lb/>donna pour la porter à sa maistresse, mais il la garda tout le <lb/>jour, afin de mettre Guyemants en peine. Il ne se doutoit point de <lb/>Ligdamon; et voyez comme bien souvent on blesse l’un pour l’autre, car <lb/>le poison qui fut preperé pour Guyemants toucha tant au cœur <lb/>à Ligdamon, que <pb
                            n="91"/> ne pouvant le dissimuler, afin de n’en <lb/>donner cognoissance, il se retira en son logis, où apres avoir <lb/>quelque temps envenimé son mal par ses pensers, il print la <lb/>plume, et m’escrivit tels vers.</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head type="chapitre">MADRIGAL <lb/>SUR L’ESPÉE DE SILVIE</head>
                        <p>entre les mains de Clidaman</p>
                        <lg>
                            <l>Amour en trahision</l>
                            <l>D’une meurtriere espée,</l>
                            <l>Mais non passans raison,</l>
                            <l>De mon bon-heur l’esperance a coupée;</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Car ne pouvant payer</l>
                            <l>Ma grande servitude,</l>
                            <l>Par un digne loyer,</l>
                            <l>Qui l’excusast de son ingratitude,</l>
                            <l>Il veut me traiter finement,</l>
                            <l>Plustost en soldat qu’en amant.</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Et au bas de ces vers il adjousta ces paroles:</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Il faut advouer, belle Leonide, que Silvie fait comme le soleil, qui jette <lb/>indefferemment ses rayons sur les choses plus viles, aussi bien que sur les plus nobles.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Luy-mesme m’apporta ce papiers, et ne peus, quoy que je <lb/>m’y estudiasse, y rien entendre, ny tirer de luy autre chose, sinon que Silvie luy <lb/>avoit donné un grand coup d’espée; et, me laissant, s’en <lb/>alla le plus perdu homme de la terre. Voyez comme Amour est artificieux <lb/>blesseur, qui avec de si petites armes fait de si grands coup. Il me <lb/>fascha de le voir en cet estat, et pour sçavoir s’il y avoit <lb/>quelque chose de nouveau, j’allay trouver Silvie; mais elle me jura <lb/>qu’elle ne sçavoit que ce pouvoit estre. En fin ayant <lb/>demeuré quelque temps à relire ces vers, tout à <lb/>coup elle porta la main à ses cheveux, et n’y trouvant son <lb/>poinçon, elle se mit à sousrire, et dit que son <lb/>poinçon estoit perdu, et que quelqu’un l’avoit trouvé, et <lb/>qu’il falloit que Ligdamon le luy eust recogneu. A peine m’avoit-elle <lb/>dit cela, que Clidaman entra dans la sale avec <pb n="92"
                            /> ceste meurtriere <lb/>espée en la main. Je la suppliay de ne luy laisser plus. Je <lb/>verray, dit-elle, sa discretion, puis j’useray du pouvoir quw je doy <lb/>avoir sur luy. Elle le faillit pas à son dessein, car d’abord <lb/>elle luy dit: Voila une espée qui est à moy. Il <lb/>respondit: Aussi est bien celuy qui la porte. – Je la veux avoir, <lb/>dit-elle. – Je voudrois, respondit-il, que vous voulussiez de mesme <lb/>tout ce qui est à vous. – Ne me la voulez-vous pas rendre? dit la <lb/>nymphe. – Comment, repliqua-t’il, pourrois je vouloir quelque chose, <lb/>puis que je n’ay point de volonté? – Et, luy dit-elle, qu’avez <lb/>vous fait de celle que voous aviez? – Vous me l’avez ravie, dit-il, et <lb/>à cette heure elle est changée en la vostre. – Puis donc, <lb/>continua-t’elle, que vostre volonté n’est que la mienne, vous me <lb/>rendrez ce poinçon, parce que je le veux. – Puis, dit-il, que je <lb/>veux cela mesme que vous voulez, et que vous voulez avoir ce <lb/>poiçon, il faut par necessité que je le vueille avoir <lb/>aussi. Silvie sortit un peu. Mais enfin, dit-elle, je veux que vous me <lb/>le donniez. – Et moy aussi, dit-il, je veux que me le donniez. Alors la <lb/>nymphe estendit la main et le prit. Je ne vous refuseray jamais, <lb/>dit-il, quoy que vous vueillez m’oster, et fut ce le cœur encores une fois.</p>
                        <p>Ainsi Silvie receut son espée, et j’escrivis ce billet à Ligdamon.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>BILLET DE LEONIDE <lb/>à Ligdamon.</head>
                        <p>Le bien que sans le sçavoir on avoit fait <lb/>á vostre rival, le sçachant luy a esté ravy: jugez en quel terme sont <lb/>ses affaires, puis que les faveurs qu’il a, procedent d’ignorance, et <lb/>les desfaveurs de deliberation.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Ainsi Ligdamon fut guery, non pas de la mesme main, mais <lb/>de mesme fer qui l’avoit blessé. Cependant l’affection de Guyemants vint <lb/>à telle extremité, que peut-estr ne devoit-elle rien <lb/>à celle d’Aristandre, d’autre costé Clidaman, sous la <lb/>couverture de la courtoisie avoit laissé couler en son ame une <lb/>tres ardante et tres veritable amour. Apres avoir entre eux plusieurs <lb/>fois essayé à l’envy, qui seroit plus agreable à <lb/>Silvie, et cogneu qu’elle les favrisoit, et deffavorisoit <lb/>également, ils se resolurent un jour, parce que d’ailleurs ils <lb/>s’entre-aimoyent fort, de sçavoir qui des deux estoit le plus <lb/>aimé, et vindrent pour cet effet à Silvie de laquelle ils <lb/>eeurent de si froides responses, qu’ils n’y peurent asseoir jugement. <lb/>Alors par le conseil d’un druyde, qui peut-estre se faschoit <pb n="93"
                            /> de <lb/>voir deux telles personnes perdre si inutilement le temps, qu’ils <lb/>pouvoient bien mieux employer pour la deffense des Gaules, que tant de <lb/>barbares alloient inondant, ils vindrent à la fontaine de la <lb/>Verité d’amour.</p>
                        <p>Vous sçavez quelle est la proprieté de cste eau, et comme <lb/>elle declare par force les pensées plus secrettes des amants; <lb/>car celuy qui regarde dedans, y voit sa maistresse, et s’il est <lb/>aimé, il se voit aupres, et si elle en aime quelqu’autre, c’est <lb/>la figure de celuy là qui s’y voit. Or Clidaman fut le premier <lb/>qui s’y presenta, il mit le genouil en terre, baisa le bord de la <lb/>fontaine, et apres avoir supplié le demon du lieu de luy estre <lb/>plus favorable qu’à Damon, il se panche un peu en dedans; <lb/>incontinent Silvie s’y presente si belle et admirable, que l’amant <lb/>transporté se baissa pour luy baiser la main, mais son <lb/>contentement fut bien changé, quand il ne vid personne pres <lb/>d’elle. Il se retira fort troublé, apres y avoir demeuuré <lb/>quelque temps, et sans en vouloir dire autre chose, fit signe à <lb/>Guyemants, qu’il y esprouvast sa fortune. Luy, avec toutes les <lb/>ceremonies requises ayant fait sa requeste, jetta l’œil sur la fontaine <lb/>; mais il fut traité comme Clidaman, parce que Silvie seule se <lb/>presenta, bruslant presque avec ses beaux yeux l’onde qui sembloit rire <lb/>autour d’elle.</p>
                        <p>Tous deux estonnez de ceste rencontre, en demanderent la cause à <lb/>ce druyde, qui estoit tres-grand magicien. Il respondit que c’estoit, <lb/>d’autant que Silvie n’aimoit encore personne, comme n’estant point <lb/>capable de pouvoir estre bruslée, mais de brusler seulement. Eux <lb/>qui ne se pouvoient croire tant deffavorisez, parce qu’ils s’y estoient <lb/>presentez separez, y retournerent tous deux ensemble; et quoy que l’un <lb/>et l’autre se panchast de divers costez, si est-ce que la nymphe y <lb/>parut seule. Le duyde en souriant les vint retirer, leur disant qu’ils <lb/>creussent pour certein n’estre point aimés, et que se pancher <lb/>d’un costé et d’autre ne pouvoit representer leur figure dans <lb/>ceste eau: Car il faut, disoit-il, que vous sçachiez, que tout <lb/>ainsi que les autres eaux representent les corps qui luy sont devant, <lb/>celle-cy represente les esprits. Or l’esprit qui n’est que la <lb/>volonté, la memoire et le jugement, lors qu’il aime, se <lb/>transforme en la chose aimée; et c’est pourquoy lors que vous <lb/>vous presentez icy, elle reçoit la figure de vostre esprit, et <lb/>non pas de vostre corps, et vostre esprit, estant changé en <lb/>Silvie, il represente Silvie, et non pas vous. Que si Silvie vous <lb/>aimoit, elle seroit changée aussi bien en vous, que vous en elle <lb/>; <pb
                            n="94"/> et ainsi representant vostre esprit vous verriez Silvie, et <lb/>voyant Silvie changée, comme je vous ay dit, par cet amour, vous <lb/>vous y verriez aussi.</p>
                        <p>Clidaman estoit demeuré fort attentif à ce discours, et <lb/>considerant que la conclusion estoit une asseurance de ce qu’il <lb/>craignoit le plus, de colere mettant l’espée à la main, <lb/>en frappa deux ou trois coups de toute sa force sur la marbre de la <lb/>fontaine; mais son espée ayant au commencement resisté, <lb/>en fin se rompit par le milieu, sans laisser presque marque de ses <lb/>corps. Et parce qu’il estoit resolu en toute façon de rompre la <lb/>pierre, imitant en cela le chien en colere, qui mord le caillou que <lb/>l’on luy a jetté, le druyde luy fit entendre qu’il se <lb/>travailloit en vain, d’autant que cet enchantement ne pouvoit prendre <lb/>finnpar force, mais par extremité d’amour; que toutesfois, s’il <lb/>vouloit le rendre inutile, il en sçavoit le moyen.</p>
                        <p>Clidaman nourrissoit pour rareté dans de grandes cages de fer, <lb/>deux lyons, et deux licornes, qu’il faisoit bien souvent combattre <lb/>contre diverses sortes d’animaux. Or ce druyde les luy demanda pour <lb/>gardes de ceste fontaine, et les enchanta de sorte, qu’encor qu’ils <lb/>fussent mis en liberté, ils ne pouvoit abandonner <lb/>l’entrée de la grotte, sinon quand ils alloient chercher <lb/>à vivre, car en ce temps-là, il n’y en demeuroit que <lb/>deux. Et depuis n’ont fait mal à personne qu’à ceux qui <lb/>ont voulu essayer la fontaine; mais ils assaillent ceux-là avec <lb/>tant de fuire, qu’il n’y a point d’apparence que l’on s’y hazarde, car <lb/>les lyons sont si garands et affreux, ont lesongles si longs et si <lb/>tranchans, sont si legers et adroits, et si animez à ceste <lb/>deffense, qu’ils font des effets incroyables. D’autre costé les <lb/>licornes ont la corne si pointure et si fort, qu’elles perceroient un <lb/>rocher, et heurtent avec tant de force et de vitesse, qu’il n’y a <lb/>personne qui les puisse éviter. Aussi tost que ceste garde fut <lb/>ainsi disposé, Clidaman et Guyemants partirent si secrettement, <lb/>qu’Amasis ny Silvie n’en sceurent rien, qu’ils ne fussent desja bien <lb/>loing. Ils allerent trouver Meroüée et Childeric, car on <lb/>nous a dit depuis, que se voyants également traitez de l’amour, <lb/>ils voulurent essayer, si les armes leur seroient également favorables.</p>
                        <p>Ainsi, gentil berger, nous avons perdu la commodité de ceste <lb/>fontaine, qui découvroit si bien les cachettes des <lb/>pensées trompeuses, que si tous eussent été comme <lb/>Ligdamon, ils ne nous l’eussent pas fait perdre; car lors que je sceus <lb/>que Clidaman et Guyemants s’y en alloit, je luy conseillay d’estre le <lb/>tiens, m’as- <pb n="95"
                            /> seurent qu’il seroit le plus fovorisé. Mais <lb/>il me fit une telle response: Belle Leonide, je conseilleray tousjours <lb/>à ceux qui sont en doute de leur bien, ou de leur mal, qu’ils <lb/>hazardent quelquesfois d’en sçavoir la verité; mais ne <lb/>seroit-ce folie à celuy qui n’a jamais peu concevoir aucune <lb/>esperance de ce qu’il desire, de rechercher une plus seure cognoissance <lb/>de son desastre? Quant à moy, je ne suis point en doute, si la <lb/>belle Silvie m’aime, ou non, je n’en suis que trop asseuré, et <lb/>quand je voudray en sçavoir d’avantage, je ne le demanderay <lb/>jamais qu’à ses yeux, et à ses actions. Depuis ce temps <lb/>là son affection est allée croissant, tout ainsi que le <lb/>feu où l’on met du bois; car c’est le propre de la pratique, de <lb/>rendre ce qui plaist plus agreable, et ce qui ennuye plus ennuyeux, et <lb/>Dieu sçait, comme ceste cruelle l’a tousjours traité. Le <lb/>moment est á venir, auquel elle l’a jamais voulu voir sans <lb/>desdain, ou cruauté; et ne sçay, quant à moi, <lb/>comme un homme genereux a eu tant de patience, puis qu’en verité <lb/>les offenses qu’elle luy a faites, tiennent plustost de l’outrage que de la rigueur.</p>
                        <p>Un jour qu’il la rencontra qu’elle s’alloit promener seule avec moy, <lb/>parce qu’il a la voix fort agreable, et que je le priay de chanter, il dit tels vers:</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head type="chapitre">CHANSON <lb/>SUR UN DÉSIR</head>
                        <lg>
                            <l>Quel est ce mal qui me travaille,</l>
                            <l>Et ne veut me donner loisir</l>
                            <l>De trouver remede qui vaille?</l>
                            <l>Hélas! c’est un ardant desir,</l>
                            <l>Qui comme un feu tousjours aspire</l>
                            <l>Au lieu plus haut et mal-aisé:</l>
                            <l>Car le bien que plus je desire,</l>
                            <l>C’est celuy qui m’est refusé.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Ce desir eut dés sa naissance</l>
                            <l>Et pour sa mere et pour sa sœur,</l>
                            <l>Une temeraire esperance,</l>
                            <l>Qui presque le fit possesseur;</l>
                            <l>Mais comme le cœur d’une femme</l>
                            <l>N’est pas en amour arresté, <pb n="96"/></l>
                            <l>Le desir me demeure en l’ame,</l>
                            <l>Bien que l’espoir m’en soit osté.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Mais si l’esperance est esteinte,</l>
                            <l>Pourquoy, desir, t’efforces-tu</l>
                            <l>De faire une plus grande atteinte?</l>
                            <l>C’est que tu nays de la vertu,</l>
                            <l>Et comme elle est tousjours plus forte,</l>
                            <l>Et sans faveurs et sans appas,</l>
                            <l>Quoy que l’esperance soit morte,</l>
                            <l>Desir, pourtant tu ne meurs pas.</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Il n’eust point si tost achevé, que Silvie reprit <lb/>aussi: Hé! dites moy, Ligdamon, puis que je ne suis pas cause de <lb/>vostre mal, pourquoy vous en prenez-vous à moy? C’est vostre <lb/>desir que vous devez accuser, car c’est luy qui vous travaille <lb/>vainement. Le passionné Ligdamon respondit: Le desir est celuy <lb/>certes qui me tourmente, mais ce n’est pas luy qui en doit estre <lb/>blasmé, c’est ce qui le faist naistre, ce sont les vertus et les <lb/>perfections de Silvie. – Si les desirs, repliqu-t’elle, ne sont <lb/>desreglez, ils ne tourmentent point, et s’ils sont desreglez, et qu’ils <lb/>transportent au delà de la raison, ils doivent naistre d’autre <lb/>objet que de la vertu et ne sont point vrays enfans d’un tel pere, puis <lb/>qu’ils ne luy ressemblent point. – Jusques icy, respondit Ligdamon, je <lb/>n’ay point ouy dire que l’on desavouast un enfant pour ne ressembler <lb/>à son pere. Et toutesfois les extremes desirs ne sont point <lb/>contre la raison: car n’est-il pas raisonnable de desirer toutes <lb/>choses bonnes, selon le degré de leur bonté? Et par <lb/>ainsi une extreme beauté sera raisonnablement aimé en <lb/>extremité; que s’l les faut en quelque chose blasmer, on ne <lb/>sçauroit dire qu’ils soyent contre raison, mais outre la raison. <lb/>– Cela suffit, repliqua ceste cruelle, je ne suis point plus <lb/>raisonnable que la raison; c’est pourquoy je ne veux advouer pour mien ce qui <lb/>l’outrepasse. A ce mot, pour ne luy laisser le moyen de luy respondre, <lb/>elle alla rencontrer quelques-unes de ses compagnes qui nous avoyent suivies.</p>
                        <p>Une fois qu’Amasis revenoit de ce petit lieu de Montbrison, où <lb/>le beauté des jardins de la solitude l’avoient plus long-temps <lb/>arrestée qu’elle ne pensoit, la nuict la surprit en revenant <lb/>à Marcilly. Et parce que le soir estoit assez frais, je luy <lb/>allois demandant par les chemin, expressement pour le faire parler <lb/>devant sa mais- <pb n="97"
                            /> tresse, s’il ne sentoit point la fraischeur et <lb/>l’humidité du serain. A quoy il me respondit, qu’il y avoit long <lb/>temps, que le froid, ny le chaud exterieur ne luy pouvoient quiere <lb/>faire de mal. Et luy demandant pourquoy, et quelle estoit sa recepte: <lb/>A l’un , me respondit-il, j’oppose aes desirs ardents, et à <lb/>l’autre mon espoir gelé. – Si cela est, luy repliquay-je <lb/>soudain, d’où vient que je vous oys si souvent dire que vous bruslez, et <lb/>d’autres fois que vous gelez? – Ah! me respondit-il avec un grand <lb/>souspir, courtoise nymphe, le mal dont je me plains, ne me tourmente <lb/>pas par dehors; c’est au dedans, et encores si profondement, que je <lb/>n’ay cachette en l’ame si reculée, où je n’en ressente la <lb/>douleur. Car il faut que vous sçachiez, qu’en tout autre, le <lb/>feu, et le froid sont incompatibles ensemble; mais moy, j’ay dans le <lb/>cœur continuellement le feu allumé, et la froid glace, et en <lb/>ressens sans soulagement le seule incommodité.</p>
                        <p>Silvie ne tarda plus longuement à luy faire ressentir ses <lb/>cruautez accoustumées que jusqu’à la fin de cette parole. <lb/>Encores crois-je qu’elle ne luy donna pas mesme du tout le loisir de la <lb/>proferer, tant elle avoit d’envie de lui faire esprouver ses pointures, <lb/>veu que se tournant vers moy, comme sousriant, elle dit, en panchant <lb/>desdaigneusement la teste de son costé: O que Ligdamon est <lb/>heureux d’avoir, et le chaud, et le froid quand il veut! Pour le moins <lb/>il n’a pas de quoy se plaindre, ny de ressentir beaucoup <lb/>d’incommoditez, car si la froideur de son espoir le gele, qu’il se <lb/>rechauffe en l’ardeur de ses desirs; que si ses desirs trop ardents le <lb/>bruslent, qu’il se refroidisse aux glaçons de ses espoirs. – Il <lb/>est bien necessaire, belle Silvie, respondit Ligdamon, que j’use de ce <lb/>remede pour me maintenir, autrement il y a long temps que je ne serois <lb/>plus, mais c’est bien peu de soulagement à un si grand feu. Tant <lb/>s’en faut, la cognoissance de ces choses m’est une nouvelle blesseure <lb/>qui m’offense, d’autant plus qu’en la grandeur de mes desirs, je cognoy <lb/>leur impuissance, et en leur impuissance leur grandeur. – Vous <lb/>figurerez, repliqua la nymphe, vostre mal tel que vous voudrez, <lb/>si ne croiray-je jamais que le froid estant si pres du chaud, et le <lb/>chaud si pres du froid, l’un ny l’autre permette à son voisin <lb/>d’offenser beaucoup. – A la verité, respondit Ligdamon, me faire <lb/>brusler et geler en mesme temps, n’est pas une des moindres merveilles <lb/>qui procedent de vous; mais celle-cy est bien plus grande, que c’est <lb/>de vostre glace, que procede ma chaleur, et de ma chaleur vostre glace. <lb/>– Mais il est encor plus merveilleux de voir qu’un <pb
                            n="98"
                            /> homme puisse <lb/>avoir de semblables imaginations, adjousta la nymphe; car elles <lb/>conçoivent des choses tant impossibles, que celui qui les <lb/>croioit, pourroit estre autant taxé de peu de jugement, que <lb/>vous, en les disant, de peu de verité. – J’advoue, respondit-il, <lb/>que mes imagination conçoivent des choses du tout impossibles; <lb/>mais cela procede de mon trop d’affection, et de vostre trop de <lb/>cruauté, et comme cela est un de vos moindres effects, aussi ce <lb/>que vous me reprochez, n’est un de mes moindres tourments. – Je croy, <lb/>advousta.t’elle, que vos tourmens, et mes effects, sont en leur plus <lb/>grande force en vos discours. – Malaisément, respondit Ligdamon, <lb/>pourroit-on bien dire ce qui ne se peut bien ressentir. – <lb/>Mal-aisément, repliqua la nymphe, peuvent avoir cognoissance <lb/>les sentiments des vaines idées d’une malade imagination. – Si <lb/>la verité, adjousta Ligdamon, n’accompagnoit ceste imagination, <lb/>à peine aurois-je tant de besoin de vostre compassion. – Les <lb/>hommes, repondit la nymphe, font leurs trophées de nostre honte. <lb/>– Ne fissiez vous point mieux, respondit-il, les vostres de nostre <lb/>perte? – Je ne veis jamais, repliqua Silvie, des personnes tants <lb/>perdues, qui se touvassent si bien que vous faites tous.</p>
                        <p>Puis je vous raconte des cruautez de ceste nymphe, et des patiences de <lb/>Ligdamon, et plus il m’en revient en la memoire. Quand Clidaman s’en <lb/>fut allé, comme je vous ay dit, Amasis voulut luy envoyer apres <lb/>la pluspart des jeunes chevaliers de ceste contrée, sous la <lb/>charge de Ligdamon, afin qu’il fust tenu de Meroüée pour <lb/>tel qu’il estoit. Entre autres Ligdamon, comme tres-gentil chevalier, <lb/>n’y fut point oublié, mais ceste cruelle ne voulut jamais luy <lb/>dire adieu, feignant de se trouver mal; luy toutesfois, qui ne s’en vouloit point <lb/>aller sans qu’elle le sceust en quelque sorte, m’escrivit tels vers.</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head>SUR UN DEPART</head>
                        <lg>
                            <l>Amour, pourquoy, puis que tu veux</l>
                            <l>Que je brusle de tant de feux,</l>
                            <l>Faut-il que j’esloigne Madame?</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Je luy respondis.</l>
                            <l>Pour faire en elle quelque effait,</l>
                            <l>Ne sçais-tu qu’en la cendre naist</l>
                            <l>Le Phœnix qui meurt en la flamme? <pb n="99"/></l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Il eust esté trop heureux de ceste response; mais <lb/>ceste cruelle m’ayant trouvé que <lb/>j’escrivois, et ne voulant, ny luy faire du bien, ny permettre qu’qutre <lb/>luy en fist, me ravit la plume à toute force de la main, me disant que les flatteries <lb/>que je faisois à Ligdamon, estoyent cause de la continuation de ses folies, et qu’il avoit plus <lb/>à se plaindre de moy, que d’elle. Pour la fin elle luy escrivit.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head type="chapitre">RESPONSE DE SILVIE</head>
                        <lg>
                            <l>Le Pœnix de la cendre sort,</l>
                            <l>Parce qu’en la flamme il est mort.</l>
                            <l>L’absence en l’amour est mortelle,</l>
                            <l>Si la presence n’a rien peu.</l>
                            <l>Jamais par le froid n’est rompu</l>
                            <l>Le glaçon qu’un feu ne degelle.</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Vous pouvez penser avec quel contentement il partit. Il <lb/>fut fort à propos pour luy d’avoir accoustumé de longue main <lb/>semblables coups, et qu’il se ressouvint, que les deffaveurs qui <lb/>partent de celles que l’on sert, doivent le plus souvent tenir lieu de <lb/>faveurs. Et me souvient que sur ce discours, il se disoit le plus <lb/>heureux amant du monde, puis que les ordinaires deffaveurs qu’il <lb/>recevoit de Silvie, ne pouvoyent le mettre en doute, qu’elle n’eust <lb/>beaucoup de memoire de luy, et qu’elle ne le recogneust pour son <lb/>serviteur, et que puis qu’ele ne traittoit point de ceste sorte avec <lb/>les autres, qui ne luy estoient point particulierement affectionnez, il <lb/>faisoit croire que ceste monnoye estoit celle, dont elle payoit ceux <lb/>qui estoient à elle, et que telle qu’elle estoit, il la falloit <lb/>cherir, puis qu’elle avoit ceste marque. Et sur ce sujet, il m’envoya <lb/>ces vers avant que partir.</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head>SONNET</head>
                        <lg>
                            <l>Elle le veut ainsi, ceste beauté supreme,</l>
                            <l>Que ce soit l’impossible, et non ce que je puis,</l>
                            <l>Qui luy fasse l’esay de ce que je luy suis?</l>
                            <l>Et bien, elle le veut, et je le veux de mesme. <pb n="100"/></l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Enfin elle verra que mon amour extreme,</l>
                            <l>En sa source ressemble à la source du puis,</l>
                            <l>Car plus elle voudra m’espuiser par ennuis,</l>
                            <l>Et puis elle verra qu’infiniment je l’ayme.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>La source qui produit ma belle affection,</l>
                            <l>Est celle-là sans plus de sa perfection,</l>
                            <l>Eternelle en effect, comme elle est eternelle.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Donc, essays rigoureux de mon cruel destin,</l>
                            <l>Puisez incessamment, mon amour est sans fin</l>
                            <l>Et plus vous puiserez, plus elle sera belle.</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Leonide eust continué son discours, n’eust <lb/>esté que de loing elle vid venir Galathée, qui apres avoir demeuré <lb/>longuement seule, et ne pouvant plus long temps se priver de la veue du <lb/>berger, s’estoit habillée le mieux à son advantage, que <lb/>son miroir luy avoit sceu conseiller, et s’en venoit sans autre <lb/>compagnie que du petit Meril. Elle estoit belle et bien digne d’estre <lb/>aimée d’un cœur qui n’eust point eu d’autre affection. En ce <lb/>mesme temps, pour la confusion que l’eau avoit mise en l’estomach <lb/>de Celadon, il se trouva fort mal; de sorte qu’à l’abord <lb/>de la nymphe, ils furent contraints de se retirer, et le berger peu apres se mit <lb/>au lict, où il demeura plusieurs jours tombant et se relevant de ce mal sans <lb/>pouvoir estre, ny bien malade, ni bien guery. <pb n="101"/></p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
