<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – Livre IX</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">09</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                    <resp>Establishment of the text</resp>
                    <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition</resp>
                    <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion to TEI</resp>
                    <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>CLiGS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"/>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-01-14" who="#cf">Improved structure with div and lg.</change>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="partie" n="1">
                <head>LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                <div type="livre" n="9">
                    <head>LE NEUFIESEME LIVRE</head>
                    <div type="narration">
                        <p>Leonide cependant arriva en la maison d’Adamas, et luy <lb/>ayant fait entendre que Galathée avoit infiniment affaire de luy, et pour <lb/>un sujet fort pressé, qu’elle luy diroit par les chemins, il <lb/>resolut, pour ne luy desobeir, de partir aussi tost que la lune <lb/>esclaireroit, qui pouvoit estre une demie heure avant jour. En ceste <lb/>resolution, aussi tost que la clairté commença de paroistre, ils se <lb/>mirent en chemin, et lors qu’ils furent au bas de la colline, n’ayant <lb/>plus qu’une plaine qui les conduisoit au palais d’Isoure, la nymphe, à <lb/>la requeste de son oncle, reprit la parole de ceste sorte:</p>
                    </div>
                    <div type="histoire">
                        <head>HISTOIRE DE GALATHÉE ET LINDAMOR</head>
                        <p>Mon pere [car elle l’apelloit ainsi] ne vous estonnez <lb/>point, je vous supplie, d’ouïr ce que j’ay à vous dire, et <lb/>lors que vous en aurez occasion, ressouvenez-vous que ce mesme amour en est cause, <lb/>qui autresfois vous a poussé à semblables ou plus <lb/>estranges accidents. Je n’oserois vous en parler, si je n’en avois <lb/>permission, voire s’il ne m’avoit esté commandé; mais <lb/>Galathée, à qui cet affaire touche, veut bien, puis <lb/>qu’elle vous a esleu pour medecin de son mal, que vous en <lb/>sçachiez, et la naissance et le progrez. Toutesfois elle m’a <lb/>commandé de tirer parole de vous, que vous n’en direz jamais rien.</p>
                        <p>Le druyde qui sçavoit quel respect il devoit à sa <lb/>dame [car pour telle la tenoit-il] luy respondit, qu’il avoit assez de <lb/>prudence pour celer ce qu’il sçavoit importer à <lb/>Galathée, et qu’en cela la promesse estoit superflue. <pb n="324"/></p>
                        <p>Sur ceste asseurance, continua Leonide, je paracheveray donc de vous <lb/>dire ce qu’il faut que vous sçachiez.</p>
                        <p>Il y a fort long temps que Polemas devint amoureux de <lb/>Galathèe. De dire comme cela advint, il seroit inutile; tant y <lb/>a qu’il l’aima de sorte, qu’à bon escient on l’en pouvoit dire <lb/>amoureux. Ceste affection passa si avant, que Galathée mesme ne <lb/>la pouvoit ignorer. Tant s’en faut, en particulier elle luy fit <lb/>plusieurs fois paroistre de n’avoir point son service desagreable, ce <lb/>qui le lia si bien, que rien depuis ne l’en a jamais peu distraire. Et <lb/>c’est sans doute que Galathée avoit bien quelque occasion de <lb/>favoriser Polemas, car il estoit homme qui meritoit beaucoup. Pour sa <lb/>race, il est, comme vous sçavez, de cet ancien tige de Surieu, <lb/>qui en noblesse ne cede pas mesme à Galathée. Quant <lb/>à ce qui est de sa personne, il est fort aggreable, ayant et le <lb/>visage et la façon assez capable de donner de l’amour. Sur tout <lb/>il a beaucoup de sçavoir, faisant honte en cela aux plus <lb/>sçavans. Mais à qui vay-je racontant toutes ces choses? <lb/>Vous les sçavez, mon pere, beaucoup mieux que moy. Tant y a que <lb/>ces bonnes conditions le rendoient tellement recommandable, que <lb/>Galathée le daigna bien favoriser plus que tout autre qui pour <lb/>lors fust à la cour d’Amasis. Toutefois ce fut avec tant de <lb/>discretion, que personne ne s’en prit jamais garde. Or Polemas, ayant <lb/>ainsi le vent favorable, vivoit content de soy-mesme, autant qu’une <lb/>personne fondée sur l’esperance le peut estre.</p>
                        <p>Mais cest inconstant amour, ou plustost ceste inconstante <lb/>fortune, qui se plaist au changement, voire qui s’en nourrit, voulut <lb/>que Polemas, aussi bien que le reste du monde, ressentist quelles sont <lb/>les playes qui procedent de sa main. Vous pourrez vous ressouvenir, <lb/>qu’il y a quelque temps qu’Amasis permit à Clidaman de nous <lb/>donner à toutes des serviteurs. De ceste occasion comme d’un <lb/>essaim, sont sortis tant d’amours, qu’outre que toute nostre cour en <lb/>fut peuplée, tout le pais mesme s’en ressentit. Or entr’autres <lb/>par hazard Lindamor fut à donné à <lb/>Galathée: il avoit beaucoup de merites, toutesfois elle le <lb/>receut aussi froidement que la cermonie de ceste feste le luy pouvoit <lb/>permettre. Mais luy qui peut-estre des-jà auparavant avoit eu <lb/>quelque intention, qu’il n’avoit pas osé faire paroistre outre <lb/>les bornes de sa discretion, fut bien aise que ce subjet se presentast <lb/>pour esclorre les beaux desseins qu’amour luy avoit fait concevoir, et <lb/>de donner naissance sous le voile de la fiction à de tres-veritables passions.</p>
                        <p>Si Polemas ressentit le commencement de ceste nouvelle amitié, <lb/><pb n="325"/> le progrez luy en fut encore plus ennuyeux; d’autant <lb/>que le commencement estoit convert de l’ombre de la courtoisie, et de <lb/>l’exemple de toutes les autres nymphes, si bien qu’encor que <lb/>Galathée le receust avec quelque apparence de douceur, <lb/>cela par raison ne le pouvoit offenser, puis qu’elle y estoit <lb/>obligée par la loy qui estoit commune. Mais quand ceste <lb/>recherche continua, et plus encor, quand passant les bornes de la <lb/>courtoisie, il vid que c’estoit commune. Mais quand ceste recherche <lb/>continua, et plus encor, quand passant les bornes de la courtoisie, il <lb/>vid que c’estoit à bon escient, ce fut lors qu’il ressentit les <lb/>effets que la jalousie produit en une ame qui aime bien.</p>
                        <p>Galathée de son costé n’y pensoit point, ou pour le moins <lb/>ne croyoit pas en venir si avant; mais les occasions, qui , comme <lb/>enfilées, se vont trainant l’une l’autre, l’emporterent si <lb/>avant, que Poblemas pouvoit bien estre excusé en quelque sorte, <lb/>s’il se laissoit blesser à un glaive si trenchant, et si la <lb/>jalousie pouvoit plus que l’asseurance que ses services luy donnoient. <lb/>Lindamor estoit gentil et n’y avoit rien qui se peust desirer en une <lb/>personne bien née, dont il ne se peust contenter: courtois <lb/>entre les Dames, brave entre les guerriers, plein de valeur et de <lb/>courage, autant qu’autre qui ait esté en nostre cour dés <lb/>plusieurs années. Il avoit esté jusques en l’aage de <lb/>vingt et cinq ans, sans ressentir les effets qu’amour a <lb/>accoustumé de causer dans les cœurs de son aage, non que de son <lb/>naturel il ne fust serviteur des dames, ou qu’il eust faute de courage <lb/>pour en hazarder quelqu’une. Mais, pour s’estre tousjours occupé <lb/>à ces exercices, qui esloigenent l’oisiveté, il n’avoit <lb/>donné loisir à ses affections de jetter leurs racines en <lb/>son ame; car, dés qu’il peut porter le faix des armes, <lb/>poussé de cet instinct genereux, qui porte les courages nobles <lb/>aux plus dangereuses entreprises, il ne laissa occasion de guerre, <lb/>où il ne rendist tesmoinage de ce qu’il estoit. Depuis, estant <lb/>revenu voir Clidaman, pour luy rendre le devoir à quoy il luy <lb/>estoit obligé, en mesme temps il se donna à deux, <lb/>à Clidaman, comme à son seigneur, et à <lb/>Galathée, comme à sa dame, et à l’un et à <lb/>l’autre sans l’avoir desseigné. Mais la courtoisie du jeune <lb/>Clidaman, et les merites de Galathée avoient des aymans de vertu <lb/>trop puissants, pour ne l’attirer à leur service.</p>
                        <p>Voilà donc, comme je vous disois, Lindamor amoureux, mais de <lb/>telle sorte, que son affection ne se pouvoit plus couvrir du voile de <lb/>la courtoisie. Polemas, comme celuy qui y avoit interest, le recogneust <lb/>bien tost. Toutesfois, encor qu’ils fussent amis, si ne luy en fit-il <lb/>point de semblant; au contraire, se contraire, se cachant <lb/>entierement <pb n="326"/> à luy, il ne taschoit que de <lb/>s’assuerer d’avantage de ceste amour, afin de la ruiner par tous les <lb/>artifices qu’il pourroit, comme il l’essaya depuis. Et parce que, <lb/>dés le retour de Lindamor, il avoit, comme je vous disoi, fait <lb/>profession d’amitié avec luy, il luy fut aisé de continuer.</p>
                        <p>En ce temps, Clidaman commença de se plaire aux tournois et aux <lb/>joustes, où il reussissoit fort bien, à ce que l’on <lb/>disoit, pour son commencement. Mais sur tous Lindamor emportoit <lb/>tousjours la gloire du plus adroit et du plus gentil, dont Polemas <lb/>portoit une si grande peine, qu’il ne pouvoit dissimuler sa mauvaise <lb/>volonté, et pensant, s’il faisoit ses parties avec luy, d’en <lb/>emporter la plus grande gloire, parce qu’il estoit plus aagé et <lb/>de plus longue main à la Cour, il estoit tousjours dans tous les <lb/>desseins de son rival. Mais Lindamor, qui ne se doutoit point de <lb/>l’occasion qui le luy faisoit faire, y alloit sans contrainte, et cela <lb/>rendoit ses actions plus agreables; ce que ne faisoit pas Polemas, qui <lb/>avoit un dessein caché, où il falloit qu’il usast <lb/>d’artifice, de sorte qu’il luy servoit presque de lustre. Et mesmes, le <lb/>dernier des Bacchanales, que le jeune Clidaman fit un tournoy, pour <lb/>soustenir la beauté de Silvie, Guiemants et Lindamor firent tout <lb/>ce que des hommes pouvoient faire: mais entre tous, Lindamor y eut <lb/>tant de grace et tant de bon-heur, que quand Galathée n’en eust <lb/>point esté le juge, Amour toutesfois eust donné l’arrest <lb/>contre Polemas. La nymphe qui commençoit d’avoir des yeux aussi <lb/>bien pour le reste des hommes, que jusques alors elle n’en avoit eu que <lb/>pour Polemas, ne peut s’empescher de dire beaucoup de choses à <lb/>l’advantage de Lindamor.</p>
                        <p>Et voyez comme l’Amour se joue et se mocque de la prudence des amants! <lb/>Ce que Polemas avec tant de soing et d’artifice, va recherchant pour <lb/>s’avantager par dessus Lindamor, luy nuit le plus, et le rend presque <lb/>son inferieur; car chacun faisant comparaison des actions de l’un et <lb/>de l’autre, y trouvoit tant de difference, qu’il eust mieux valu pour <lb/>luy, ou de n’y point assister, ou qu’il s’en fust declaré ennemy <lb/>tout à fait. Ce fut ce soir mesme que Lindamor, poussé de <lb/>son bon demon [je croy quant à moy, qu’il y a des jours heureux <lb/>et d’autres malheureux] se declara à bon escient serviteur de la <lb/>belle Galathée. Mais l’occasion aussi luy fut toute telle qu’il <lb/>eust sceu desirer; car dansant ce bal, que les Francs ont nouvellement <lb/>apporté de Germanie, auquel l’on va dérobant celle que <lb/>l’on veut, conduit d’amour, mais beaucoup plus <lb/>poussé <pb n="327"
                            /> à ce que je croy du destin, il <lb/>desroba Galathée à Polemas, qui plus attentif à <lb/>son discours qu’au bal, n’y prenoit pas grade, et alloit à <lb/>l’heure mesme reprochant à la nymphe la naissante amitié <lb/>qu’il prevoyoit de Lindamour. Elle qui n’y avoit point encor <lb/>pensé à bon escient, s’offensa de ce discours, et recent <lb/>si mal ses paroles, qu’elles luy rendirent celles de Lindamor d’autant <lb/>plus agreables qu’il luy sembloit en cela se venger de ce soupçonneux.</p>
                        <p>Ce qui m’en fait parler ainsi, c’est que nul ne le peut mieux <lb/>sçavoir que moy qui semble avoir esté destinée <lb/>pour ouyr toutes ses amours; car soudain que nous fusmes <lb/>retirées, et que Galathée fut dans le lict, elle me <lb/>commanda de demeurer au chevet pour luy tenir la bougie. C’estoit lors <lb/>qu’elle lisoit les depesches qui luy venoient, et mesme celles qui <lb/>estoient d’importance: ce soir, elle en fit le semblant, pour donner <lb/>occasion aux nymphes de la laisser seule. Et quand elles furent toutes <lb/>sorties, elle me commanda de fermer la porte, puis me fit asseoir sur <lb/>le pied du lict, et apres avoir un peu sousry, elle me dit: Encor <lb/>faut-il, Leonide, que vous riez de la gratieuse rencontre qui m’est <lb/>advenue au bal. Vous sçavez qu’il y a des-jà quelque <lb/>temps que Polemas a pris volonté de me servir, car je ne le vous <lb/>ay point celé. Et d’autant qu’il me sembloit qu’il vivoit envers <lb/>moy avec tant d’honneur et de respect, il ne faut point en mentir, son <lb/>service ne m’a point esté des agreable, et je l’ay receu avec un <lb/>peu plus de bonne volonté, que des autres de ceste cour, non <lb/>toutesfois qu’il y ait eu aucun amour de mon costé. Je ne veux <lb/>pas dire, que peut-estre, comme l’amour flatte tousjours ses malades <lb/>d’esperance, il ne se soit figuré ce qu’il a desiré; <lb/>mais la verité est que je n’ay jamais encores jugé qu’il <lb/>eust pour moy quelque chose capable de m’en donner. Je ne sçay <lb/>ce qui pourroit advenir, et m’en remets à ce qui en sera, mais <lb/>pour ce qui est jusques icy, il n’y a aucune apparence.</p>
                        <p>Or Polemas qui a veu que j’oyois ce qu’il me vouloit dire, et que je <lb/>l’escoutois avec patience, rendu d’autant plus hardy, qu’il ne <lb/>remarquoit point que je vesquisse avec aucun autre de ceste sorte, a <lb/>passé si outre, qu’il ne sçait plus ce qu’il fait, tant <lb/>il est hors de soy. Et de faict, ce soir, il a dansé avec moy <lb/>quelque temps, au commencement si resyeur, que j’ai esté <lb/>contrainte, sans y penser, de luy demander ce qu’il avoit: Ne vous <lb/>déplaira-t-il point, m’a-t’il dit, si je le vous decouvre? – <lb/>Nullement, luy ay-je respondu, car je ne demande jamais chose que je ne <lb/>veuille sçavoir. Sur ceste asseurance il a poursuivy: Je vous <lb/>diray, madame, qu’il n’est pas<pb n="328"
                            /> en ma puissance de ne <lb/>resver à des actions que je voy d’ordinaire devant mes yeux, et <lb/>qui me touchent si vivement, que si j’en avois aussi bien l’asseurance, <lb/>que je n’en ay que le soupçon, je ne sçay s’il y auroit <lb/>quelque chose assez forte, pour me retenir en vie.</p>
                        <p>Sans mentir, j’estois encor si peu advisée, que je ne <lb/>sçavois ce qu’il vouloit dire; toutesfois, me semblant que son <lb/>amitié m’obligeoit à quelque sorte de curiosité, <lb/>je luy ay demandé quelles actions c’estoient qui le touchoient <lb/>si vivement. Alors s’arrestant un peu, et m’ayant regardée ferme <lb/>quelque temps, il m’a dit: Est-il possible, madame, que sans fiction <lb/>vous me demandiez que c’est? –Et pourquoy, lui ay-je respondu, ne <lb/>voulez-vous pas que je le puisse faire? –Parce, a-t-il <lb/>adjousté, que c’est à vous à qui toutes ces choses <lb/>s’adressent, et que c’est de vous aussi d’où elles procedent.</p>
                        <p>Et lors, voyant que je ne disois mot, car je ne sçavois ce qu’il <lb/>vouloit dire, il a recommencé à marcher, et m’a dit: Je <lb/>ne veux plus que vous puissiez faindre en cest affaire sans rougir, car <lb/>resolument je me veux forcer de la vous dire, quoy que le discours m’en <lb/>deust couster la vie. Vous sçavez, madame, avec quelle <lb/>affection, depuis que le Ciel me rendit vostre, j’ay tasché de <lb/>vous rendre preuve que j’estois veritablement serviteur de la belle <lb/>Galathée. Vous pouvez dire, si jusques icy vous avez recogneu <lb/>quelque action des miennes tendre à autre fin, qu’à celle <lb/>de vostre service, si tous mes desseins n’ont pris ce poinct pour leur <lb/>but, et si tous mes desirs parvenans là, ne se sont monstrez <lb/>satisfaits et contents. Je m’asseure que si ma fortune me nie de <lb/>meriter quelque chose d’avantage en vous servant, que pour le moins <lb/>elle ne me refusera pas ceste satisfaction de vous, que vous advouerez <lb/>que veritablement je suis vostre, et à nulle autre qu’à <lb/>vous. Or si cela est, jugez quel regret doit estre le mien apres tant <lb/>de temps dépendu, pour ne dire perdu, lors que [s’il y avoit <lb/>quelque raison en amour] je devrois plus raisonnablement attendre <lb/>quelque loyer de mon affection, je vois en ma place un autre <lb/>favorisé, et heritier, pour dire ainsi, de mon bien avant ma <lb/>mort. Excusez moy, si j’en parle de ceste sorte, l’extreme passion <lb/>arrache ces justes plaintes de mon ame, qui encore qu’elle le vueille, <lb/>ne peut les taire d’avantage, voyant celuy qui triomphe de moy, en <lb/>avoir acquis la victoire plus par destin, que par merite.</p>
                        <p>C’est de Lindamor, de qui je vous parle, Lindamor, de qui le service <lb/>est d’autant plus heureusement receu de vous, qu’il me<pb n="329"
                            /> cede, <lb/>et en affection, et en fidelité. Mon grief n’est pas pour <lb/>le voir plus heureux, qu’il n’eust osé southaiter, mais ouy bien <lb/>de le voir heureux à mes despens. Excusez moy, madame, je vous <lb/>supplie, ou plutost excusez la grandeur de mon affection, si je me <lb/>plains, puis que ce n’est qu’une plus apparente preuve du pouvoir que <lb/>vous avez sur vostre tres-humble serviteur. Et ce qui me fait parler <lb/>ainsi, c’est pour remarquer que vous usez envers luy des mesmes <lb/>paroles, et memes façons de traitter que vous souliez envers <lb/>moy, à la naissance de vostre bonne volonté, et lors que <lb/>vous me permistes de vous parler, et de pouvoir dire en moy-mesme, que <lb/>vous sçaviez mon affection. Cela me met hors de moy-mesme, avec <lb/>tant de violence, qu’à peine puis-je commander à ces <lb/>furieux mouvemens que vous me faites, et que l’offense produit en mon <lb/>ame, qu’ils n’en fassent naistre des effets au delà de la discretion.</p>
                        <p>Il vouloit parler d’avantage, mais la passion en quoy il estoit, luy a <lb/>si promptement osté la voix, qu’il ne luy a pas esté <lb/>possible de continuer plus outre. Si je me suis offensée de ses <lb/>paroles, vous le pouvez juger, car elles estoient, et temeraires, et <lb/>pleines d’une vanité qui n’estoit pas supportable. Toutesfois, <lb/>à fin de ne donner cognoissance de ce trouble à ceux qui <lb/>n’ont des yeux que pour espier les actions d’autruy, je me suis <lb/>contrainte de luy faire une response un peu moins aigre que je n’eusse <lb/>fait, si j’eusse esté ailleurs. Et luy ay dit: Polemas, ce <lb/>que vous estes, et ce que je suis, ne me laissera jamais douter que <lb/>vous ne soyez mon serviteur, tant que vous demeurerez en la maison de <lb/>ma mere, et que vous ferez service à mon frere, mais je ne puis <lb/>assez m’estonner des folies, que vous allez meslant en vostre discours, <lb/>en parlant d’heritage, et de vostre bien. En ce qui est de mon <lb/>amitié, je ne sçay par quel droict vous me pretendriez <lb/>vostre? Mon intention, Polemas, a esté de vous aimer et estimer <lb/>comme vostre vertu le merite, et ne vous devez rien figurer outre cela. <lb/>Et quant à ce que vous dites de Lindamor, sortez d’erreur; car <lb/>si j’en use de mesme avec luy, que j’ay fait avec vous, vous devez <lb/>croire que j’en feray de mesme avec tous ceux qui par cy-apres le <lb/>meriteront, sans autre dessein plus grand que d’aimer et d’estimer ce <lb/>qui le merite, en quelque sujet qu’il se trouve. – Et quoy, madame, luy <lb/>dis-je lors en l’interrompant, vous semble-t’il que ceste response soit <lb/>douce? Je ne sçay pas ce que vous eussiez peu honnestement luy <lb/>dire d’avantage, car à la verité il faut avouer qu’il est <lb/>outrecuidé; mais si ne peut-on nier que ceste outrecuidance ne <lb/>soit née en luy avec <pb
                            n="330"
                            /> quelque apparence de raison. <lb/>– De raison? me respondit incotinent la nymphe, et quelle raison en <lb/>cela pourroit-il alleguer? – Plusieurs, Madame, luy repliquay-je, mais <lb/>pour les taire toutes, sinon une, je vous diray, que veritablement vous <lb/>avez permis qu’il vous ait servie avec plus de particularité que <lb/>tout autre. –C’est parce, dit Galathée, qu’il me plaisoit <lb/>d’avantage, que le reste des serviteurs de mon frere. – Je le vous <lb/>advoue, respondis-je, et se voyant plus avant en vos bonnes graces, que <lb/>pouvoit-il moins esperer que d’estre aymé de vous? Il a tant <lb/>ouy raconter des exemples d’amour entre des personnes inesgales, qu’il <lb/>ne pouvoit se flatter moins, que d’esperer cela mesme pour lay, qu’il <lb/>oyoit raconter des autres. Et me souvient que sur ce mesme sujet il fit <lb/>des vers qu’il chanta devant vous, il y a quelque temps, lors que vous <lb/>luy commandiez de celer son affection. Ils estoient tels:</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head>SONNET</head>
                        <lg>
                            <l>Pourquoy si vous m’aimez, craignez-vous qu’on le sçache?</l>
                            <l>Est-il rien de plus beau qu’une honneste amitié?</l>
                            <l>Les esprits vertueux l’un à l’autre elle attache,</l>
                            <l>Et loing des cœurs humains bannit l’inimitié.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Si vostre eslection est celle qui vous fasche,</l>
                            <l>Et que vous me jugiez trop indigne moitié,</l>
                            <l>Orgueilleuse beauté, qu’ à chacun on le cache,</l>
                            <l>Sans que jamais en vous se monstre la pitié.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Mais toutesfois Didon d’un corsaire n’a honte,</l>
                            <l>Paris jeune berger, son Oenone surmonte,</l>
                            <l>Et Diana s’ esmeut pour son Endymion.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Amour n’a point d’egard à la grandeurt royale,</l>
                            <l>Au sceptre le plus grand la houlette il esgale,</l>
                            <l>Et sans plus suffit la pure affection.</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Alors Adamas luy demanda: Et comment, Leonide, il me <lb/>semble par les paroles de Galathée, qu’elle mesprise Polemas, et par ces vers <lb/>il n’y a personne qui ne jugeast qu’elle l’aime, et qu’il <lb/>ne <pb n="331"
                            /> puisse seulement patienter qu’elle le dissimule? – Mon <lb/>pere, luy repliqua Leonide, il est tout vray qu’elle l’aimoit, et qu’elle luy <lb/>en avoit tant rendu de preuve, qu’en le croyant il n’estoit pas si <lb/>outrecuidé, qu’on l’eust peu tenir pour homme de peu <lb/>d’entendement en ne le croyant pas. Et quoy qu’elle voulust faindre <lb/>avec moy, si est-ce que je sçay bien qu’elle l’avoit <lb/>attiré par des artifices et par des esperances de bonne <lb/>volonté, dont les arrhes n’estoient pour le commencement si <lb/>petites, que plusieurs autres n’y eussent esté deceus. Et je ne <lb/>sçay, voyant donner de si grandes asseurances, qui eust creu <lb/>qu’elle les eust voulu perdre et se desdire du marché. Mais il <lb/>merite ce chastiment pour la perfidie dont il a usé envers une <lb/>nymphe, de qui l’affection deceue a crié vengeance, de sorte <lb/>qu’Amour l’a en fin exaucée; car sans mentir, c’est le plus <lb/>trompeur, le plus indigne d’estre aimé, pour ceste <lb/>mécognoissance, qui soit sous le ciel, et ne merite pas qu’on le <lb/>plaigne, s’il ressent la douleur que les autres ont soufferte pour luy.</p>
                        <p>Adamas la voyant ainsi esmeue contre Polemas, luy demanda qui stoit la <lb/>nymphe qu’il avoit deceue et luy dit qu’elle devoit estre de ses amies, <lb/>puis qu’elle en ressentoit l’offense si vivement. Elle recogneut alors <lb/>qu’elle avoit trop cedé à sa passion, et que sans y <lb/>penser elle faisoit cognoistre ce qu’elle avoit tenu secret si <lb/>long-temps. Toutesfois, comme elle avoit un esprit vif, et qui ne <lb/>tomboit jamais en deffaut, elle couvrit par ses dissimulations si bien <lb/>ceste erreur, qu’Adamas pour lors n’y prit pas garde.</p>
                        <p>Et quoy, ma fille, luy dit Adamas ne sçavez-vous pas que les <lb/>hommes vivent avec dessein de vaincre et parachever tout ce qu’ils <lb/>entreprennent, et que l’amitié qu’ils font paroistre à <lb/>vous autres femmes n’est que pour s’en faciliter le chemin? <lb/>Voyez-vous, Leonide, tout amour est pour le desir de chose qui deffaut: le <lb/>desir estant assouvy, n’est plus desir; n’y ayant plus de desir, <lb/>il n’y a plus d’amour. Voilà pourquoy celles qui veulent estre <lb/>long-temps aimées, sont celles qui donnent moins de satisfaction <lb/>aux desirs des amants. – Mais adjousta Leonide, celle dont je parle, <lb/>est une de mes particulieres amies, et je sçay que jamais elle <lb/>n’a traité envers Polemas qu’avec toute la froideur qui se peut <lb/>dire. – Cela aussi, repliqua Adamas, fait perdre le desir, car le desir <lb/>se nourrit de l’esperance, et des faveurs. Or tout ainsi que la mesche <lb/>de la lampe s’estaint quand l’huile deffaut, de mesme le desir meurt, <lb/>lorsque sa nourriture luy est ostée; voilà pourquoy nous <lb/>voyons <pb
                            n="332"/> tant d’amours qui se changent, les unes par trop, et <lb/>les autres par trop peu de faveurs.</p>
                        <p>Mais retournons à ce que vous disiez à Galathée. <lb/>Qu’est-ce qu’elle vous respondit? – Si Polemas, respondit Leonide, <lb/>eust eu, me dit-elle, autant de jugement pour se mesurer, que de <lb/>temerité pour m’oser aimer, il eust receu ces faveurs de ma <lb/>courtoisie et non pas de mon amour. Mais, continua Galathée, <lb/>cela n’a rien esté au prix de l’accident qui est arrivé <lb/>en mesme temps; car à peine avois-je respondu à Polemas <lb/>ce que vous avez ouy, que Lindamor suivant le cours de la danse, m’est <lb/>venu desrober, et si dextrement, que Polemas ne l’a sceu eviter, ny par <lb/>mesme moyen me respondre qu’avec les yeux, mais certes il l’a fait avec <lb/>un visage si renfroigné que je ne sçay comme j’ay peu <lb/>m’empescher de rire. Quant à Lindamor, ou il ne s’en est pris <lb/>garde, ou le recognoissant, il ne l’a voulu faire paroistre, tant y a <lb/>qu’incontinent apres il m’a parlé de sorte que cela suffisoit <lb/>bien à faire devenir entierement fol le pauvre Polemas, s‘ il <lb/>l’eust ouy. Madame, m’a-t’il dit, est-il possible que toutes choses <lb/>aillent tant au rebours, et que la fainte reussisse si vraye, et les <lb/>presages aussi, que vos yeux me dirent à l’abord que je les veis <lb/>? – Lindamor, luy ay-je dit, ce seroit estre puny comme vous meritez, <lb/>si feignant vous rencontriez la verité. – Ceste punition, <lb/>m’a-t’il respondu, m’est si agreable, que je me voudrois mal, si je ne <lb/>l’aimois et cherissois, comme le plus grand heur qui me puisse arriver. <lb/>– Qu’entendez vous par là? luy ai-je dit, car peut-estre <lb/>parlons-nous de chose bien differente. – J’entends, dit-il, qu’en ce <lb/>jeu du bal, je vous ay desrobée, et qu’en la verité de <lb/>l’amour, vous m’avez desrobé et l’ame et le cœur.</p>
                        <p>Alors rougissant un peu, je luy ay respondu comme en colere: Et quoy, <lb/>Lindamor, quels discours sont les vostres? vous ressouvenez-vous pas <lb/>qui je suis, et qui vous estes? – Si fay, dit-il, madame, et c’est ce <lb/>qui me convie à vous parler de ceste sorte, car n’estes-vous pas <lb/>madame, et ne suis-je pas vostre serviteur? – Ouy, luy ay-je respondu, <lb/>mais ce n’est pas en la sorte que vous l’entendez; car vous me <lb/>devez servir avec respect et non point avec amour, ou s’il y a de <lb/>l’affection il faut qu’elle naisse de vostre devoir. Il a incontinent <lb/>repliqué: Madame, si je ne vous sers avec respect, jamais <lb/>divinité n’a esté honorée d’un mortel; mais <lb/>que ce respect soit le pere ou l’enfant de mon affection, cela vous <lb/>importe peu, car je suis resolu, quelle que vous me puissiez estre, <lb/><pb n="333"
                            /> de vous servir, de vous aimer, et de vous <lb/>adorer. Et en cela ne croyez point que le devoir, à quoy <lb/>Clidaman par son jeu nous a soumis, en soit la cause: il en peut bien <lb/>estre la couverture, mais en fin vos merites, vos perfections, ou pour <lb/>mieux dire mon destin me donne à vous, et j’y consens; <lb/>car je recognois que tout homme qui vit sans vous aimer ne merite le <lb/>nom d’homme.</p>
                        <p>Ces paroles ont esté proferées avec une certaine <lb/>vehemence qui m’a bien fait cognoistre qu’il disoit veritablement ce <lb/>qu’il avoit en l’ame. Et voyez, je vous supplie, la plaisante <lb/>rencontre. Je n’avois jamais pris garde à ceste affection, <lb/>pensant que tout ce qu’il faisoit fust par jeu, et ne m’en fusse jamais <lb/>apperceue, sans la jalousie de Polemas. Mais depuis j’ay eu tousjours <lb/>l’œil sur Lindamor et ne faut point que j’en mente, je l’ay <lb/>trouvé capable de donner aussi bien de l’amour, que de la <lb/>jalousie, de sorte qu’il semble que l’autre ait esguisé le fer, <lb/>dont il a voulu trancher le filet du peu d’amitié que je luy <lb/>portois; car je ne sçay comment Polemas, depuis ce <lb/>temps-là, me desplaist si fort en toutes ses actions, <lb/>qu’à peine l’ay-je peu souffrir pres de moy le reste du soir. Au <lb/>contraire tout ce que Lindamor fait, me revient de sorte, que je <lb/>m’estonne de ne l’avoir plustost remarqué. Je ne sçay si <lb/>Polemas, pour estre interdit, a changé de façon, ou si la <lb/>mauvaise opinion que j’ay conceue de luy, m’a changé les yeux <lb/>pour son regard, tant y a que, ou mes yeux ne voyent plus comme ils <lb/>souloient, ou Polemas n’est plus celuy qu’il souloit estre.</p>
                        <p>Il ne faut point que j’en mente, quand Galathée me parla de <lb/>ceste sorte contre luy, je n‘en fus pas marrie, à cause de son <lb/>ingratitude; au contraire , pour luy nuire encor d’avantage, je <lb/>luy dis: Je ne m’estonne pas, madame, que Lindamor vous revienne plus <lb/>que Polemas, car les qualitez et les perfections de l’un et de l’autre <lb/>ne sont pas esgales. Chacun qui les verra fera bien le mesme jugement <lb/>que vous. Il est vray qu‘en cecy je prevoy une grande brouillerie, <lb/>premierement entr’eux, et puis entre vous et Polemas. – Et pourquoy? <lb/>me dit Galathée. Avez-vous opinion qu’il ait quelque puissance <lb/>sur mes actions ou sur celles de Lindamor? – Ce n’est pas cela, luy <lb/>dis-je, madame, mais je cognoy assez l’humeur de Polemas. Il ne <lb/>laissera rien d’intenté, et remuera le ciel et la terre, pour <lb/>revenir au bon-heur qu’il croira d’avoir perdu, et comme cela, il fera <lb/>de ces folies qui ne se peuvent cacher qu’à ceux qui ne les <lb/>veulent point voir, et vous en aurez du desplaisir, et Lindamor s’en <lb/>offensera. Et Dieu vueille qu’il <pb
                            n="334"/> n’en advienne <lb/>encor pis! Rien, rien, Leonide, me respondit-elle. Si Lindamor <lb/>m’aime, il fera ce que je luy commanderay; s’il ne m’aime pas, <lb/>il ne souciera guiere de ce que Polemas fera. Et pour luy, s’il sort <lb/>des limites de raison, je sçay fort bien comme il l’y faudra <lb/>remettre et m’en laissez la peine, car j’y pouvoiray bien. A ce mot <lb/>elle me commanda de tirer le rideau, et la laisser reposer, pour le <lb/>moins si ses nouveaux desseins le luy permettoient.</p>
                        <p>Mais au sortir du bal, Lindamor qui avoit pris garde à la mine <lb/>que Polemas avoit faite quand il luy avoit osté Galathée, <lb/>eut quelque opinion qu’il l‘aymast. Toutesfois, n’en ayant jamais rien <lb/>cogneu par ses actions passées, il voulut le luy demander, <lb/>resolu, s’il l’en trouvoit amoureux, de tascher de s‘en divertir, parce <lb/>qu’il se sentoit en quelque sorte obligé à cela, pour <lb/>l’amitié qu’il luy avoit fait paroistre, qu’il pensoit estre <lb/>veritable. Et ainsi l’abordant, le pria de luy pouvoir dire un mot en <lb/>particulier. Polemas qui usoit de toute la finesse dont un homme de <lb/>cour peut estre capable, peignit son visage d’une feinte <lb/>bien-vueillance, et respondit: Qu’est-ce qu’il plaist à <lb/>Lindamor de me commander? – Je n’useray jamais, dit Lindamor, de <lb/>commandement, où ma priere seule doit avoir quelque lieu, et <lb/>pour ceste heure je ne me veux servir de l’un ny de l’autre , mais <lb/>seulement, en amy, que je vous suis, vous demander une chose que nostre <lb/>amitié vous oblige de me dire. – Quoy que ce puisse estre, <lb/>repliqua Polemas, puis que nostre amitié m’y oblige, vous devez <lb/>croire que je vous respondray avec la mesme franchise que vous sçauriez <lb/>desirer. – C’est, adjousta Lindamor, qu’apres avoir servy quelque temps <lb/>Galathée, selon que j’y estois obligé par l’ordonnance de <lb/>Clidaman, en fin j’ay esté contraint de le faire par celle de <lb/>l’amour; car il est tout vray qu’apres l’avoir long-temps servie par <lb/>la disposition de la fortune, qui me donna à elle, ses <lb/>mérites m’ont depuis tellement acquis, que ma volonté a <lb/>ratifié ce don, avec tant d’affection, que de m’en retirer ce <lb/>seroit autant deffaut de courage, que c’est maintenant outrecuidance de <lb/>dire que j’ose l’aimer. Toutesfois l’amitié qui est entre vous <lb/>et moy estant contractée de plus longue main que cest amour, me <lb/>donne assez de resolution pour vous dire, que si vous l’aimez, et avez <lb/>quelque pretention en elle, j’espere encor avoir tant de puissance sur <lb/>moy, que je m’en retieray, et donneray cognoissance que l’amour en moy, <lb/>est moins que l’amitié, ou pour le moins que les folies de l’un <lb/>cedent aux sagesses de l’autre. Dites moy donc franchement <lb/>ce <pb
                            n="335"/> que vous avez en l’ame, à fin que vostre <lb/>amitié, ny la mienne, ne se puissent plaindre de nos actions. Ce <lb/>que je vous en dy, n’est pas pour descouvrir ce qui est de vos <lb/>secrettes intentions, puis que vous ouvrant les miennes, vous ne devez <lb/>craindre que je sçache les vostres, outre que les loix de <lb/>l’amitié vous commandent de ne me les celer pas, veu que non <lb/>point la curiosité, mais le désir de la conservation de <lb/>nostre bien-vueillance, me fait le vous demander.</p>
                        <p>Lindamor parloit à Polemas avec la mesme franchise que doit un <lb/>amy; pauvre et ignorant amant qui croyoit qu’en amour il <lb/>s’en peust trouver! Au contraire, le dissimulé Polemas luy <lb/>respondit: Lindamor, ceste belle nymphe de qui vous parlez est digne <lb/>d’estre servie de tout l’univers, mais quant à moy, je n’y ay <lb/>aucune pretention. Bien, vous diray-je, qu’en ce qui est de l’amour, je <lb/>suis d’avis que chacun y fasse de son costé ce qu’il pourra.</p>
                        <p>Lindamor se repentit lors de luy avoir tenu un langage si plein de <lb/>courtoisie, et de respect, puis qu’il en usoit si mal, et resolut de <lb/>faire tout ce qui seroit en luy pour s’advancer aux bonnes graces de la <lb/>nymphe. Et toutesfois il luy respondit: Puis que vous n’y avez point <lb/>de dessein, je m’en resjouys, comme de la chose qui me pouvoit arriver <lb/>la plus aggreable, d’autant que de m’en retirer, ce m’eust esté <lb/>une peine qui m’eust esté guiere moindre que la mort. – Tant <lb/>s’en faut, adjousta Polemas, que j’y aye quelque pretention d’amour que <lb/>je ne l’ay jamais regardée que d’un œil de respect, tel que nous <lb/>sommes tous obligez de luy rendre. – Quant à moy, repliqua <lb/>Lindamor, j’honnore bien Galathée comme dame, mais aussi je <lb/>l‘aime comme belle dame, et me semble que ma fortune peut pretendre <lb/>aussi haut qu’il est permis à mes yeux de regarder, et que nul <lb/>n’offense une divinité en l’aimant.</p>
                        <p>Avec semblables discours, ils se separerent tous deux assez mal <lb/>satisfaits l’un de l’autre. Toutesfois bien differemment, car Polemas <lb/>l’estoit de jalousie, et Lindamor, pour recognoistre la perfidie de son <lb/>amy. Dez ce jour ils vesquirent d’une plaisante sorte, car ils estoient <lb/>ordinairement ensemble, et toutesfois ils se cachoient leurs desseins, <lb/>non pas Lindamor en apparence, mais en effet il se cachoit en tout ce <lb/>qu’il proposoit, et qu’il desseignoit de faire. Et sçachant bien <lb/>que les occasions passées ne se peuvent r’appeller, il ne <lb/>laissoit perdre un seul moment de loisir, qu’il n’employast à <lb/>faire paroistre son affection à la nymphe, en <lb/>quoy <pb n="336"
                            /> certes il ne perdit ny son temps ny sa peine, <lb/>car elle eut tellement agreable la bonne volonté qu’il luy <lb/>faisoit paroistre, que si elle n’avoit pas tant d’amour que luy dedans <lb/>les yeux, elle en avoit bien autant pour le moins dans le cœur. Et <lb/>parce qu’il est fort mal-aisé de cacher si bien un grand feu, <lb/>que quelque chose ne s’en descouvre, leurs affections qui <lb/>commençoient à brusler à bon escient, se pouvoient <lb/>difficilement couvrir, quelque prudence qu’ils y usassent.</p>
                        <p>Cela fut cause que Galathée se resolut de parler le moins <lb/>souvent qu’il luy seroit possible à Lindamor, et de trouver <lb/>quelque invention pour luy envoyer de ses lettres, et en recevoir <lb/>secrettement. Et pour cet effet, elle fit dessein sur Fleurial, nepveu <lb/>de la nourrice d’Amasis, et frere de la sienne, duquel elle avoit <lb/>souvent recogneu la bonne volonté, parce qu’estant jardinier en <lb/>ses beaux jardins de Mont-brison, ainsi que son pere toute sa vie <lb/>l’avoit esté, lors qu’on y menoit promener Galathée, il <lb/>la prenoit bien souvent entre ses bras, et luy alloit amassant les <lb/>fleurs qu’elle vouloit. Et vous sçavez que ces amitiez <lb/>d’enfance, estant comme succées avec le laict, se tournent <lb/>presque en nature, outre qu’elle sçavoit bien que tous <lb/>vieillards estant avares, faisant du bien à cestuy-cy, elle se <lb/>l’acquerroit entierement.</p>
                        <p>Et il advint comme elle l’avoit desseigné, car un jour se <lb/>trouvant un peu esloignée de nous, elle l’appella faignant de <lb/>luy demander le nom de quelques fleurs qu’elle tenoit en la main. Et <lb/>apres les luy avoir demandées assez haut, baissant un peu la <lb/>voix, elle luy dit: Vien-çà, Fleurial m’aymes-tu bien? <lb/>– Madame, luy respondit-il, je serois le plus meschant homme qui vive <lb/>si je ne vous aymois plus que tout ce qui est au monde. – Me puis-je <lb/>asseurer, dit la nymphe, de ce que tu dis? – Que jamais, <lb/>repliqua-t’il, ne puissé-je vivre un moment, si je n’eslisois <lb/>plustost de faillir contre le Ciel que contre vous. – Quoy ? adjousta <lb/>Galathée, sans nulle sorte d’exception, fust-ce en chose qui <lb/>offensast Amasis ou Clidaman? – Je ne m’enquiers point, dit alors <lb/>Fleurial, qui j‘offenserois en vous servant, car c’est à vous <lb/>seule à qui je suis, et quoy que madame me paye, c’est <lb/>toutesfois de vous de qui ce bien-fait me vient, et puis quand cela ne <lb/>seroit point, je vous ay tousjours eu tant d’affection, que dés <lb/>vostre enfance, je me donnay du tout à vous. Mais, madame, <lb/>à quoy servent ces paroles? je ne seray jamais si heureux que <lb/>d’en pouvoir rendre preuve. <pb
                            n="337"/></p>
                        <p>Alors Galathée luy dit: Ecouste, Fleurial, si tu vis en ceste <lb/>resolution, et que tu sois secret, tu seras le plus heureux homme de ta <lb/>condition, et ce que j’ay fait pour toy par le passé, n’est rien <lb/>au prix de ce que je feray. Mais vois-tu, sois secret, et te <lb/>ressouviens que si tu ne l’és, outre que d‘amie que je te suis, <lb/>je te seray mortelle ennemie, encor te dois-tu asseurer qu’il n’y va <lb/>rien moins que de ta vie. Va trouver Lindamor, et fais tout ce qu’il te <lb/>dira, et croy que je recognoistray mieux que tu ne sçaurois <lb/>esperer, les services que tu me feras en cela et prends garde à <lb/>n’avoir point de langue.</p>
                        <p>A ce mot, Galathée nous vint retrouver en riant, disoit que <lb/>Fleurial et elle avoient long temps parlé d’amour. Mais <lb/>disoit-elle, c’est d’amour de jardin, car ce sont des amours des <lb/>simples. De son costé, Fleurial, apres avoir quelque temps <lb/>tourné par le jardin, feignant de faire quelque chose, sortit <lb/>dehors, bien en peine de cest affaire, car il n’estoit pas tant <lb/>ignorant qu’il ne cogneust bien le danger où il se mettoit, fust <lb/>envers Amasis s’il estoit descouvert, fust envers Galathée s’il <lb/>ne faisoit ce qu‘elle luy avoit commandé, jugeant bien que <lb/>c‘estoit amour, et il avoit ouy dire que toutes les offenses d’amour <lb/>touchent au cœur. En fin l’amitié qu’il portoit à <lb/>Galathée et le desir du gain le fit resoudre, puis qu’il avoit <lb/>promis, d’observer sa parole. Et de ce pas s‘en va trouver Lindamor qui <lb/>l’attendoit, car la nymphe l’asseura qu’elle le luy envoyeroit, et que <lb/>seulement il luy fist bien entendre ce qu’il auroit à faire.</p>
                        <p>Soudain que Lindamor le vid, il feignit devant chacun de ne le <lb/>cognoistre pas beaucoup, et luy demanda s’il avoit quelque affaire <lb/>à luy. A quoy il luy repondit tout haut, qu’il le venoit <lb/>supplier de representer à Amasis ses longs services, et le peu <lb/>de moyen, qu’il avoit d’estre payé de ce qui luy estoit deu. Et <lb/>en fin luy parlant plus bas, luy dit l’occasion de sa venue, et <lb/>s’offrit à luy rendre tout le service qu’il luy plairoit. <lb/>Lindamor le remercia et luy ayant briefvement fait entendre ce qu’il <lb/>avoit à faire, il jugea la chose si aisée qu’il n’en fit <lb/>point de difficulté.</p>
                        <p>Dés lors, comme je vous ay dit, quand Lindamor vouloit escrire, <lb/>Fleurial faisoit semblant de presenter une requeste à la nymphe, <lb/>et quand elle faisoit response, elle la luy rendoit avec le decret tel <lb/>qu’elle l’avoit peu obtenir d’Amasis. Et parce que d’ordinaire ces <lb/>vieux serviteurs ont tousjours quelque chose à demander, <lb/>cestuy-cy n’avoit pas faute de sujet, pour luy presen-<pb n="338"/>ter <lb/>à toute heure de nouvelles requestes, qui obtenoient le plus <lb/>souvent des responses advantageuses outre son esperance mesme.</p>
                        <p>Or durant ce temps, l’amitié que la nymphe avoit portée <lb/>à Polemas diminua de telle sorte qu’à peine pouvoit elle <lb/>parler à luy sans mespris, ce que ne pouvant supporter, et <lb/>cognoissant bien que toute ceste froideur procedoit de l’amitié <lb/>naissante de Lindamor, il se laissa tellement transporter, que n’osant <lb/>parler contre Galathée, il ne peut s’empescher de dire plusieurs <lb/>choses au desavantage de Lindamor, et entre autres que quoy qu’il fust <lb/>bien honneste homme, et accomply de beaucoup de parties remarquables, <lb/>toutefois la bonne opinion qu’il avoit de soy-mesme n’estoit pas de <lb/>celles qui se sçavent mesurer, et que pour preuve de cela, il <lb/>avoit esté si outrecuidé, que de hausser les yeux <lb/>à l’amour de Galathée, et non seulement de la concevoir <lb/>en son ame, mais encore de s’en estre vanté en parlant à <lb/>luy. Discours qui parvint en fin jusques aux oreilles de <lb/>Galathée, voire passa si avant, que presque toute la Cour en fut <lb/>advertie. La nymphe en fut tellement offensée qu’elle resolut de <lb/>traitter de sorte Lindamor, qu’il n’auroit point à l’advenir <lb/>occasion de publier ses vanitez. Et cela fut cause que tost apres ce <lb/>bruit fust esteint, parce qu’elle qui estoit en colere ne parloit plus <lb/>à luy, et que ceux qui remarquoient ses actions, n’y <lb/>recognoissans aucune apparence d’amour, furent contraints de croire le <lb/>contraire. Et en mesme temps l’esloignement du chevalier, qui survint <lb/>si promptement, y ayda beaucoup, parce qu’Amasis l’envoya pour un <lb/>affaire d’importance sur les rives du Rhin. Mais son despart ne peut <lb/>estre si precipité, qu’il ne trouvast occasion de parler <lb/>à Galathée pour sçavoir la cause de son <lb/>changement. Et apres l’avoir espiée quelque temps, le matin <lb/>qu’elle alloit au temple avec sa mere, il se trouva si pres d’elle et <lb/>tellement au milieu de nous, que malaisément pouvoit-il estre <lb/>apperceu d’Amasis. Aussi tost qu’elle le vid, elle voulut changer de <lb/>place, mais la retenant pas la robbe, il luy dit: Quelle offense est <lb/>la mienne, ou quel changement est le vostre? Elle respondit en <lb/>s’allant: Ny offense, ny changement, car je suis tousjours <lb/>Galathée et vous estes toujours Lindamor, qui estes trop bas <lb/>sujet pour me pouvoir offenser.</p>
                        <p>Si ces paroles le toucherent, ses actions en rendirent tesmoinage; <lb/>car, quoy qu’il fust pres de son despart, si ne peut-il donner ordre <lb/>à autre affaire qu’à rechercher en soy-mesme en <lb/>quoy<pb n="339"/>il avoit peu faillir. En fin ne se pouvant trouver <lb/>coulpable, il luy escrivit une telle lettre.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>LETTRE DE LINDAMOR <lb/>A GALATHÉE</head>
                        <p>Ce n’est pas pour me plaindre de madame, que j’ose <lb/>prendre la plume, mais pour deplorer ce mal-heur seulement qui me rend si mesprisé <lb/>de celle qui autresfois ne me souloit pas traitter de ceste sorte. Si <lb/>suis-je bien ce mesme serviteur, qui vous a tousjours servie avec toute <lb/>sorte de respect et de soumission et vous estes ceste mesme dame qui la <lb/>premiere avez esté la mienne. Depuis que vous me receustes pour <lb/>voste, je ne suis point devenu moindre, ny vous plus grande: si cela <lb/>est, pourquoy ne me jugez-vous digne du mesme traittement? J’ay <lb/>demandé conte à mon ame des ses actions: quand il vous <lb/>plaira, je les vous desplieray touts devant les yeux; quant à <lb/>moy, je n’en ay peu accuser une seule. Si vous le jugez autrement, <lb/>m’ayant ouy, ce ne sera peu de consolation à ce pauvre <lb/>condamné, de sçavoir pour le moins le sujet de son supplice.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <p>Ceste lettre luy fut portée, comme de coustume, par <lb/>Fleurial, et si à propos qu‘encore qu’elle eust voulu, elle n’eust osé <lb/>la refuser, à cause que nous estions toutes à l’entour. <lb/>Et sans mentir, il est impossible que quelqu’autre peust mieux jouer <lb/>son personnage que luy, car sa requeste estoit accompagnée de <lb/>certaines paroles de pitié et de reverence, tellement <lb/>accomodées à ce qu’il feignoit de demander qu’il n’y eust <lb/>eu celuy qui n’y eust esté trompé. Et quant à moy, <lb/>si Galathée ne me l’eust dit, jamais je n’y eusse pris garde, <lb/>mais d’autant qu’il estoit mal-aisé ou plustost impossible, que <lb/>le jeune cœur de la nymphe, pour se descharger n’eust quelque <lb/>confidente, à qui librement elle fist entendre ce qui la <lb/>pressoit si fort, entre toutes elle m’esleut, et comme plus <lb/>asseurée, ce luy sembloit, et comme plus affectionnée.</p>
                        <p>Or soudain qu’elle eut receu ce papier, feignant d’avoir oublié <lb/>quelque chose en son cabinet, elle m’appella, et dit aux autres nymphes <lb/>qu’elle reviendroit incontinent, et qu’elles l’attendissent là. <lb/>Elle monta en sa chambre, et de là en son cabinet, sans me rien <lb/>dire. Je jugeois bien qu’elle avoit quelque chose qui l’ennuyoit, mais <lb/>je n’osois le luy demander de crainte de l’importuner. Elle <pb n="340"
                            /> s’assit, et jettant la requeste de Fleurial sur la table, elle me dit: <lb/>Ceste beste de Fleurial me va tousjours importunant des lettres de <lb/>Lindamor: je vous prie, Leonide, dites luy qu’il ne m’en donne plus. <lb/>Je fus un peu estonnée de ce changement; toutesfois je <lb/>sçavois bien que l’amour ne peut demeurer longuement sans <lb/>querelle, et que ces petites disputes sont des soufflets qui vont <lb/>d’avantage allumant son braiser, neantmoins je ne laissay de luy dire: <lb/>Et depuis quand, madame, vous en donne-t’il? – Il ya longtemps, <lb/>repliqua-t’elle. Et n’en sçaviez-vous <lb/>rien? – Non certes, luy dis-je, madame.</p>
                        <p>Elle alors en fronçant un peu le sourcil: Il est vray, me <lb/>dit-elle, qu’autrefois je l’ay eu agreable, mais à ceste heure <lb/>il a abusé de ceste faveur et m’a offensée par sa <lb/>temerité. – Et quelle est sa faute? repliquay-je. – La faute, <lb/>adjousta la nymphe, est un peu grossiere, mais toutesfois elle me <lb/>desplaist plus qu‘elle n’est d’importance. Je vous laisse à <lb/>penser quelle vanité est la sienne de faire entendre qu’il est <lb/>amoureux de moy, et qu’il me l’a dit. – O! madame, luy dis-je, cela <lb/>n’est peut estre pas vray; ses envieux l’ont inventé pour <lb/>le ruiner, et pres de vous , et pres d’Amasis. – Cela est bon, <lb/>repliqua-t’elle, mais cependant Polemas le dit par tout, et seroit-il <lb/>possible que chacun le sceust et que luy seul fust sourd à ce <lb/>bruit? Que s’il l’oyt, que n’y remedie-t’il? – Et quel remede, <lb/>respondis-je, voulez-vous qu’il y apporte? – Quel ? dit la nymphe, le <lb/>fer et le sang. – Peut-estre le fait-il avec beaucoup de raison, luy <lb/>dis-je, car je me ressouviens d’avoir ouy dire que ce qui nous touche <lb/>en l’amour, est si sujet à la mesdisance, que le moins que l’on <lb/>l’esclaircit est toujours le meilleur. – Voilà, me dit-elle, de <lb/>bonnes excuses; pour le moins me devroit-il demander ce que je <lb/>veux qu’il en fasse, en cela il feroit ce qu’il doit, et moy je serois <lb/>satisfaitte. – Avez-vous veu, luy respondis-je, la lettre qu’il vous <lb/>escrit? – Non, me dit-elle, et si vous diray de plus que je n‘en <lb/>verray jamais, s’il m’est possible, et fuiray <lb/>tant que je pourray de parler à luy.</p>
                        <p>Alors je pris le papier de Fleurial, et ouvrant la lettre, je leus tout <lb/>haut ce que je vous ay des-ja dit, et adjoustay à la fin: Et <lb/>bien, madame, ne devez-vous pas aimer une chose qui est toute à <lb/>vous et ne vous offenser à l’advenir si aisément contre <lb/>celuy qui n’a point offensé? – Il est bon là, me <lb/>dit-elle , il y a bien apparence qu’il soit le seul qui n’ayt ouy ces <lb/>bruits? Mais qu’il feigne tant qu’il voudra , au moins je me console, <lb/>que s’il <pb n="341"
                            /> m’ayme, il payera bien l’interest <lb/>du plaisir qu’il a eu à se vanter de nostre amour, et s’il ne <lb/>m’ayme point, qu’il s’asseure que si je luy ay donné quelque <lb/>sujet par le passé de concevoir une telle opinion, je la luy <lb/>osteray bien à l’advenir, et luy donneray occasion de <lb/>l’estouffer pour grande qu’elle ait esté. Et pour commencer, je <lb/>vous prie, commandez à Fleurial, qu’il ne soit plus si hardy de <lb/>m’apporter chose quelconque de cet outrecuidé. – Madame, luy <lb/>dis-je, je feray tousjours tout ce qu’il vous plaira me commander, mais <lb/>encor seroit-il necessaire de considerer meurement cet affaire, car <lb/>vous pourriez vous faire beaucoup de tort en pensant offenser autruy. <lb/>Vous sçavez bien quel homme est Fleurial: il n’a guiere plus <lb/>d’esprit que ce qu’en peut tenir son jardin. Si vous luy faites <lb/>cognoistre ce mauvais mesnage entre Lindamor et vous, j’ay peur que de <lb/>crainte il ne descouvre cet affaire à Amasis, ou ne s’enfuye, et <lb/>ce qui luy feroit descouvrir, seroit pour s’en excuser de bonne heure. <lb/>Pour Dieu, madame, considerez que desplaisir ce vous seroit: ne <lb/>vaut-il pas mieux, sans rien rompre, que vous trouviez commodité <lb/>de vous plaindre à Lindamor? Et si vous ne le voulez faire, je <lb/>le feray bien, et m’asseure qu’il vous satisfaira, ou bien si cela <lb/>n’est, vous aurez, au partir de là , occasion de rompre du tout <lb/>ceste amitié, le luy disant à luy-mesme, sans en donner <lb/>cognoissance à Fleurial. – De parler à luy, me dit-elle, <lb/>je sçaurois; de luy en faire parler, mon courage ne le <lb/>peut souffrir, car je luy veux trop de mal. Voyant qu’elle avoit le <lb/>cœur si enflé de ceste offense: Pour le moins, luy dis-je, vous <lb/>devez luy escrire. – Ne parlons point de cela, me dit-elle, c’est un <lb/>outrecuidé, il n’a que trop de mes lettres. Enfin, ne pouvant <lb/>obtenir autre chose d’elle, elle me permit de plier un papier en <lb/>façon de lettre, et le remettre dans la requeste de Fleurial, et <lb/>la luy porter. Et cela afin qu’il ne s’apperceust de ceste dissension.</p>
                        <p>Quel fut l’estonnement du pauvre Lindamor, quand il receut ce papier! <lb/>Il est mal-aisé de le pouvoir dire à qui ne l’auroit <lb/>esprouvé. Et ce qui l’affligea d’avantage fut qu’il devoit par <lb/>necessité partir le matin pour aller en ce voyage où les <lb/>affaires d’Amasis et de Clidaman l’obligeoient de demeurer assez <lb/>long-temps. De retarder son despart il ne le pouvoit, de s’en aller <lb/>ainsi, c’estoit mourir. Enfin il resolut à l’heure mesme de luy <lb/>escrire encores un coup, plus pour hazarder, que pour esperer quelque <lb/>bonne fortune. Fleurial fit bien ce qu’il peut pour la representer <lb/>promptement à Galathée, mais il ne le sceut faire, parce <lb/>qu’elle, ressentant <pb n="342"
                            /> vivement ce desplaisir, ne pouvoit <lb/>supporter ceste des-union qu’avec tant d’ennuy, qu’elle fut contrainte <lb/>de se mettre au lict, d’où elle ne sortit de plusieurs jours. <lb/>Fleurial en fin voyant Lindamor party, print la <lb/>hardiesse de la venir trouver en sa chambre.</p>
                        <p>Et faut que j’advoue la vérité: parce que je voulois mal <lb/>à Polemas, je fis ce que je peus pour rapiecer ceste affection <lb/>de Lindamor, et pour ce sujet je donnay commodité d’entere <lb/>à Fleurial. Si Galathée fut surprise, jugez-le, car elle <lb/>attendoit toute autre chose plustost que celle-là; <lb/>toutesfois elle fut contrainte de feindre et prendre ce qu’il luy <lb/>presenta, qui n’estoit que des fleurs en apparence. Je voulus me <lb/>trouver dans la chambre, afin d’estre du conseil, et pouvoir rapporter <lb/>quelque chose pour le contentement du pauvre Lindamor.</p>
                        <p>Et certes je ne luy fus point du tout inutile, car apres que Fleurial <lb/>fut party, et que Galathée se vid seule, elle m’appella et me <lb/>dit qu’elle pensoit estre exempte de l’importunité des lettres <lb/>de Lindamor, quand il seroy party, mais à ce qu’elle voyoit il <lb/>n’y avoit rien qui l’en peust garantir. Moy qui voulois servir <lb/>Lindamor, quoy qu’il n’en sceust rien, voyant la nymphe en humeur de me <lb/>parler de luy, j’en voulus faire la froide, sçachant que de la <lb/>contrarier d’abord c’estoit la perdre du tout, et que de luy advouer ce <lb/>qu’elle me diroit seroit la mieux punir. Car encore qu’elle fust mal <lb/>satisfaite de luy, si est-ce qu’encor l’amour estoit le plus fort, et <lb/>qu’en elle-mesme elle eust voulu que j’eusse tenu le party de Lindamor, <lb/>non pas pour me ceder, mais pour avoir plus d’occasion de parler de <lb/>luy, et mettre hors de son ame sa colere, si bien qu’ayant toutes ces <lb/>considerations devant les yeux, je me teus lors qu’elle m’en parla la <lb/>premiere fois. Elle qui ne vouloit pas ce silence, adjousta: Mais que <lb/>vous semble, Leonide, de l’outrecuidance de cet homme? – Madame, luy <lb/>dis-je, je ne sçay que vous en dire, sinon que s’il a failly, il <lb/>en fera bien la penitence. – Mais, dit-elle, que puis je mais de sa <lb/>temerité? Pourquoy m’est-il allé brouillant en ses <lb/>contes? n’avoit-il point d’autres meilleurs discours que de moy? Et <lb/>puis, apres avoir regardé quelque temps le dessus de la lettre <lb/>qu’il luy escrivit: J’ay bien affaire qu’il continue de m’escrire. A <lb/>cela je ne respondis rien.</p>
                        <p>Elle, apres s’estre teue quelque temps, me dit: Et quoy, Leonide, vous <lb/>ne me respondez point? N’ay-je pas raison en ce que je me plains? – <lb/>Madame, luy dis-je, vous plaist-il que je vous parle librement? – Vous <lb/>me ferez plaisir, me dit-elle. – Je vous diray <pb n="343"
                            /> donc, <lb/>continuay-je, que vous avez raison en tout, sinon en ce que vous <lb/>cherchez raison en amour, car il faut que vous sçachiez que qui <lb/>le veut remettre aux lois de la justice, c’est luy oster sa principale <lb/>authorité, qui est de n’estre sujet qu’à soy-mesme. De <lb/>sorte que je concluds, que si Lindamor a failly en ce qui est de vous <lb/>aimer, il est coupable, mais si c’est aux loix de la raison ou de la <lb/>prudence, c’est vous qui meritez chastiment, voulant mettre amour qui <lb/>est libre, et qui commande à tout autre, sous la servitude d’un <lb/>superieur. – Et quoy, me dit-elle, n’ay-je pas ouy dire que l’amour, <lb/>pour estre louable, est vertueux? Si cela est, il doit estre <lb/>obligé aux lois de la vertu. – Amour, respondis-je, est quelque <lb/>chose de plus grand que ceste vertu dont vous parlez, et par ainsi il <lb/>se donne à soy-mesme ses loix sans les mendier de personne. Mais <lb/>puis que vous me commandez de parler librement, dites-moy, madame, <lb/>n’estes vous pas plus coulpable que luy, et en ce que vous l’accusez, <lb/>et en ce qui est de l’amour? Car, s’il a eu la hardiesse de dire qu’il <lb/>vous aimoit, vous en estes cause, puis que vous le luy avez permis. – <lb/>Quand cela seroit, respondit-elle , encor par discretion, il estoit <lb/>obligé de le celer. – Plaignez-vous donc, luy dis-je, de sa <lb/>discretion et non pas de son amour; mais luy, avec beaucoup <lb/>d’occasion, se plaindra de vostre amour, puis qu’au premier rapport, <lb/>à la premiere opinion que l’on vous a donnée, vous avez <lb/>chassé de vous l‘amitié que vous lui portiez, sans que <lb/>vous le puissiez taxer d’avoir manqué à son affection. <lb/>Excusez-moy, madame, si je vous parle ainsi franchement, vous avez tout <lb/>le tort du monde de le traitter de ceste façon. Pour le moins, <lb/>si vous le vouliez condamner à tant de supplice, ce ne devoit <lb/>estre sans le convaincre ou pour le moins le faire rougir son erreur.</p>
                        <p>Elle demeura quelque temps à me respondre. En fin elle <lb/>me dit: Et bien, Leonide, le remede sera encor assez à temps quand il <lb/>reviendra, non pas que je sois resolue de l’aimer, ny luy permettre de <lb/>m’aimer, mais ouy bien de luy dire en quoy il a failly, et en cela je <lb/>vous contenteray, et je l‘obligeray de ne me plus importuner, s’il <lb/>n’est autant effronté que temeraire. – Peut-estre, madame, <lb/>luy dis-je, vous trompez vous bien de croire qu’à son retour il <lb/>sera assez temps. Si vous sçaviez quelles sont les violences <lb/>d’amour, vous ne croiriez pas que les delais fussent semblables <lb/>à ceux des autres affaires. Pour le moins, voyez cette lettre. – <lb/>Cela, me replique-t’elle, ne servira de rien, car <lb/>aussi bien doit-il estre party. <pb n="344"/></p>
                        <p>Et à ce mot elle me la prit, et vit qu’elle estoit telle.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head type="chapitre">LETTRE DE LINDAMOR <lb/>A GALATHÉE</head>
                        <p>Autrefois l’amour, à ceste heure le desespoir de <lb/>l’amour, me met ceste plume en la main, avec dessein, si elle ne m’en r’apporte <lb/>point de soulagemens, de la changer en fer , qui me promet une entiere quoy <lb/>que cruelle guerison. Ce papier blanc, que pour response vous m’avez <lb/>envoyé, est bien un tesmoignage de mon innocence, puis que c’est <lb/>à dire que vous n’avez rien trouvé pour m’accuser, mais <lb/>ce m’est bien aussi une asseurance de vostre mespris, car d’où <lb/>pourroit proceder ce silence, si ce n’estoit de là? L’un me <lb/>contente en moy-mesme, l’autre me desespere en vous. S’il vous reste <lb/>quelque souvenir de mon fidelle service, par pitié je vous <lb/>demande ou la vie ou la mort. Je pars le plus desesperé, qui <lb/>jamais ait eu quelque sujet de desesperer.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Ce fut un effet d’amour, que le changement de courage de <lb/>Galathée, car je la veis toute attendrie, mais ce ne fut pas <lb/>aussi petite preuve de son humeur altiere, puis que pour ne m’en donner <lb/>cognoissance, et ne pouvant commander à son visage qui estoit <lb/>devenu pasle, elle se lia de sorte la langue, qu’elle ne dit jamais <lb/>parole qui la peust accuser d’avoir flechy, et partit de sa chambre <lb/>pour aller au jardin sans dire un seul mot sur ceste lettre, car le <lb/>soleil commençoit à se baisser, et son mal qui n’estoit <lb/>qu’un travail d’esprit, se pouvoit mieux soulager hors la maison que <lb/>dans le lict. Ainsi donc apres s’estre vestue un peu legerement, elle <lb/>descendit dans le jardin, et ne voulut que moy avec elle. Par les <lb/>chemins je luy demanday s’il ne luy plaisoit pas de faire response, et <lb/>m’ayant dit que non: Vous permettrez bien, luy dis-je, pour le moins, <lb/>madame, que je la fasse? – Vous? me dit-elle, et que voudriez-vous <lb/>escrire? – Ce que vous me commanderez, luy dit-je. – Mais ce que vous <lb/>voudrez, me dit-elle, pourveu que vous ne parliez point de moy. – Vous <lb/>verrez, luy respondis-je, ce que j’escriray. – Je n’en ay que <lb/>faire, me dit-elle, je m’en rapporte bien à vous.</p>
                        <p>Avec ce congé, cependant qu’elle se promenoit, j’escrivis dans <lb/>l’allée mesme, sur des tablettes, une response telle qu’il me <lb/>sembloit plus à propos. Mais elle, qui ne la vouloit voir, ne <lb/>peut avoir <pb n="345"/> assez de patience de me la laisser finir, <lb/>sans la lire, pendant que je l’escrivois.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>RESPONSE DE LEONIDE A LINDAMOR pour Galathée</head>
                        <p>Tirez de vostre mal la cognoissance de vostre bien: si <lb/>vous n’eussiez point esté aymé on n’eust pas ressenty <lb/>peu de chose. Vous ne pouvez sçavoir quelle est vostre offense que vous <lb/>ne soyez present, mais esperez en vostre affection, et en vostre retour.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Elle ne vouloit pas que ceste lettre fust telle, mais <lb/>enfin je l’emportay sur son courage et donnay à Fleurial mes <lb/>tablettes, avec la clef, luy commandant de les remettre entre les mains de <lb/>Lindamor seulement. Et, le tirant à part, je r’ouvris mes <lb/>tablettes, et y adjoustay ces paroles sans que Galathée le sceust.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>BILLET de Leonide <lb/>à Lindamor</head>
                        <p>Je viens de sçavoir que vous estes party. La <lb/>pitié de vostre mal me contraint de vous dire l’occasion de vostre <lb/>desastre. Polemas a publié que vous aimiez Galathée et vous en <lb/>alliez vantant. Un grand courage comme le sien n’a peu souffrir une si <lb/>grande offense sans ressentiment; que vostre prudence vous <lb/>conduise en cest affaire avec la discretion qui vous a toujours <lb/>accompagné, à fin que pour vous aimer, et avoir <lb/>pitié de vostre mal, je n’aye en eschange de quoy me douloir de <lb/>vous, à qui je promets toute ayde et faveur.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>J’envoyay ce billet comme je vous ay dit, au déceu <lb/>de Galathée et certes je m’en repentis bien, peu apres, comme je vous diray.</p>
                        <p>Il y avoit plus d’un mois que Fleurial estoit party, quand voicy venir <lb/>un chevlier armé de toutes pieces et un herault d’armes incogneu <lb/>avec luy, et pour oster mieux encor à chacun la cognoissance de <lb/>soy, il venoit la visiere baisée. A son port chacun le jugeoit <lb/>ce qu’il estoit en effet. Et parce qu’à la porte de la ville, le <lb/>herault avoit demandé d’estre conduit devant Amasis, chacun <lb/>comme curieux d’ouyr chose nouvelle, les alloit accompagnant. <pb n="346"
                            /> Estans montez au chasteau, la garde de la ville les remit à <lb/>celle de la porte. Et apres en avoir donné advis à <lb/>Amasis, ils furent conduits vers elle qui desja avoit fait venir <lb/>Clidaman pour donner audience à ces estrangers. Le herault, <lb/>apres que le chevalier eut baisé la robbe à Amasis, et <lb/>les mains à son fils, dit ainsi, avec des paroles à <lb/>moitié estrangeres: Madame, ce chevalier que voicy, nay des <lb/>plus grands de sa contrée, ayant sceu qu’en vostre cour tout <lb/>homme d’honneur peut librement demander raison de ceux qui l’ont <lb/>offensé, vient sous ceste asseurance se jetter à vos <lb/>pieds, et vous supplier que la justice que jamais vous ne desniastes <lb/>à personne, luy permette en vostre presence, et de toutes ces <lb/>belles nymphes, de tirer raison de celuy qui luy a fait injure, avec <lb/>les moyens accoustumez aux personnes nées comme luy.</p>
                        <p>Amasis , apres avoir quelque temps pensé en elle mesme, en fin <lb/>respondit: Qu’il estoit bien vray que ceste sorte de deffendre son <lb/>honneur, de tout temps avoit esté accoustumée en sa cour, <lb/>mais qu’elle estant femme ne permettroit jamais qu’on en vinst aux <lb/>armes. Que toutesfois son fils estoit en aage de manier de plus grandes <lb/>affaires que celles-là, et qu’elle s’en remettoit à <lb/>ce qu’il en feroit. Clidaman, sans attendre que le herault repliquast, <lb/>s’adressant à Amasis, luy dit: Madame, ce n’est pas seulement <lb/>pour estre servie et honorée de tous ceux qui habitent ceste <lb/>province, que les dieux vous en ont establie dame et vos devanciers <lb/>aussi, mais beaucoup plus pour faire punir ceux qui ont failly, et pour <lb/>honorer ceux qui le meritent. Le meilleur moyen de tous est celuy des <lb/>armes, pour le moins en ces choses qui ne peuvent estre autrement <lb/>averées, de sorte que si vous ostiez de vos estats ceste juste <lb/>façon d’esclaircir les actions secrettes des meschants, vous <lb/>donneriez cours à une licentieuse meschanceté qui ne se <lb/>soucieroit de malfaire, pourveu que ce fust secrettement. Outre que ses <lb/>estrangers, estans les premiers, qui de vostre temps ont recouru <lb/>à vous, auroient quelque raison de se douloir d’estre les <lb/>premiers refusez. Par ainsi, puis que vous les avez remis à moy, <lb/>je vous diray, dit-il, se tournant vers le herault, que ce chavalier <lb/>peut librement accuser et deffier celuy qu’il voudra, car je luy <lb/>promets de luy asseurer le camp.</p>
                        <p>Le Chevalier alors mit le genouil en terre, luy baisa la main pour <lb/>remerciement, et fit signe au herault de continuer. Seigneur, dit-il, <lb/>puis que vous luy faites ceste grace, je vous diray qu’il est icy en <lb/>queste d’un chevalier nommé Polemas, que je supplie m’estre <lb/><pb n="347"
                            /> montré afin que je paracheve ce que j’ay entrepris. <lb/>Polemas qui s’ouyt nommer, se met en avant, luy disant d’une <lb/>façon altiere, qu’il estoit celuy qu’il cherchoit. Alors le <lb/>chevalier incogneu s’avança, et luy presenta le pan de son <lb/>hocqueton, et le herault luy dit: Ce chevalier veut dire qu’il vous <lb/>presente ce gage, vous promettant qu’il sera demain dés le lever <lb/>du soleil, au lieu qui sera advisé pour se battre avec vous <lb/>à toute outrance, et vous prouver que vous avez meschamment <lb/>inventé ce que vous avez dit contre luy. – Herault, je <lb/>reçois, dit-il, ce gage, car encor que je ne cognoisse point ton <lb/>chevalier, toutesfois je ne laisse d’estre asseuré d’avoir la <lb/>justice de mon costé, comme sçachant bien n’avoir jamais <lb/>rien dit contre la verité, et à demain soit le jour que <lb/>la preuve s’en fera. A ce mot le chevalier apres avoir salué <lb/>Amasis, et toutes les dames, s’en retourna dans une tente qu’il avoit <lb/>fait tendre aupres de la porte de la ville.</p>
                        <p>Vous pouvez croire que cecy mit toute la Cour en divers discours, et <lb/>mesmes qu’Amasis et Clidaman, qui aimoient fort Polemas, avoient <lb/>beaucoup de regret de le voir en ce danger, toutesfois la promesse les <lb/>liot à donner le camp. Quant à Polemas, il se preparoit <lb/>comme plein de courage au combat, sans avoir cognoissance de son <lb/>ennemy. Pour Galathée qui avoit desja presque oublié <lb/>l’offense que Lindamor avoit receu de Polemas, outre qu’elle ne croyoit <lb/>pas qu’il sceust que son mal vinst de là, elle ne pensa jamais <lb/>à Lindamor, ny moy aussi qui le tenois à plus de cent <lb/>lieues de nous. Et toutesfois c’estoit luy, qui ayant receu ma lettre, <lb/>se resolut de s’en venger de ceste sorte, et ainsi incogneu, se vint <lb/>presenter, comme je vous ay dit.</p>
                        <p>Mais pour abreger, car je ne suis pas trop bonne guerriere, et je <lb/>pourrois bien, si je voulois particulariser ce combat, dire quelque <lb/>chose de travers, apres un long combat, où l’un et l’autre <lb/>estoit esgalement advantagé, et que tous deux estoient si <lb/>chargez de playes que le plus sain devoit estre autant asseuré <lb/>de la mort, que de la vie, les chevaux vindrent à leur manquer <lb/>dessous, et eux au contraire aussi gaillards que s’ils n’eussent <lb/>comabttu de tout le jour, recommencerent à verser leur sang, et <lb/>r’ouvrir leurs blesseures, avec tant de cruauté que chacun avoit <lb/>pitié de voir perdre deux personnes et telle valeur. Amasis, <lb/>entre autres, dit à Clidaman, qu’il seroit à propos de <lb/>les separer, et ils trouverent qu’il n’y avoit personne qui le peust <lb/>mieux que Galathée.</p>
                        <p>Elle qui, de son costé, estoit desja bien fort touchée de <lb/>pitié, et <pb n="348"/> n’attendoit que ce <lb/>commandement pour l’effectuer, de bon cœur avec trois ou quatre de nous <lb/>vint au camp. Lors qu’elle y entra, la victoire panchait du <lb/>costé de Lindamor, et Polemas estoit reduit à mauvais <lb/>terme, quoy que l’autre ne fust guiere mieux; auquel par hazard <lb/>elle s‘adressa, et le prenant par l’escharpe qui lioit son heaume, et <lb/>qui pendoit assez bas par derriere, elle le tira un peu fort. Luy qui <lb/>se sentit toucher, tourna brusquement de son costé, croyant <lb/>d’estre trahy, et cela avec tant de furie, que la nymphe, se voulant <lb/>reculer pour n’estre heurtée, s’empestra <lb/>dans sa robbe, et tomba au milieu du camp.</p>
                        <p>Lindamor qui la recogneut, courut incontinent la relever, mais Polemas <lb/>sans avoir esgard à la nymphe, voyant cest advantage, lors qu’il <lb/>estoit plus desesperé du combat, prit l’espée à <lb/>deux mains, et luy en donna par derriere sur la teste deux ou trois <lb/>coups de telle force, qu‘il le contraignit avec une grande blessure, de <lb/>mettre un genouil à terre d’où il se releva tant <lb/>animé, contre la discoutoisie de son ennemy, que depuis, quoy <lb/>que Galathée le priast, il ne le voulut laisser qu’il ne l’esut <lb/>mis à ses pieds, où luy sautant dessus, il le desarma de <lb/>la teste. Et estant prest à luy donner le dernier coup, il ouyt <lb/>la voix de sa dame qui luy dit: Chevalier, je vous adjure par celle <lb/>que vous aimez le plus, de me donner ce chevalier. – Je le veux, luy <lb/>dit Lindamor, s‘il vous advoue d’avoir faussement parlé de moy, <lb/>et de celle par qui vous m’adjurez. Polemas estant, à ce qu’il <lb/>pensoit, au dernier poinct de sa vie, d’une <lb/>voix basse, advoua ce que l’on voulut.</p>
                        <p>Ainsi s’en alla Lindamor, apres avoir baisé les mains à <lb/>sa maistresse qui le recogneut jamais, quoy qu’il parlast à <lb/>elle, car le heaume, et la frayeur en quoy elle estoit, luy <lb/>empescherent de prendre garde à la parole. Il est vray que <lb/>passant pres de moy il me dit fort bas: Belle Leonide, je vous ay trop <lb/>d’obligtion pour me celer à vous, tant y a que voicy l’effet de <lb/>vostre lettre. Et sans s’arrester d’avantage, monta à cheval, et <lb/>quoy qu’il fust fort blessé, s’en alla au galop jusques à <lb/>perte de veue, ne voulant estre recogneu. Cest effort luy fit beaucoup <lb/>de mal, et le reduisit à telle extremité, qu’estant <lb/>arrivé en la maison d’une des tantes de Fleurial, où il <lb/>avoit auparavant resolu de se retirer en cas qu’il fust blessé, <lb/>il se trouva si foible qu’il demeura plus de <lb/>trois sepmaines avant que de se r’avoir.</p>
                        <p>Cependant voilà Galathée de retour, fort en colere contre <lb/>le chevalier incogneu, de ce qu’il n’avoit pas voulu la seconde fois <lb/><pb n="349"/> laisser le combat, luy semblant <lb/>d’estre plus offensée en ce refus qu’obligée en ce qu’il <lb/>luy avoit donné. Et parce que Polemas tenoit un des premiers <lb/>rangs, comme vous sçavez, Amasis et Clidaman avec beaucoup de <lb/>déplaisir le firent emporter du camp, et panser avec tant de <lb/>soin qu’en fin on commença de luy esperer vie.</p>
                        <p>Chacun estoit fort desireux de sçavoir qui estoit le chevalier <lb/>incogneu, le courage et la valeur duquel s’estoit acquis la faveur de <lb/>plusieurs. Galathée seule estoit celle qui en avoit conceu <lb/>mauvaise opinion, car ceste orgueilleuse beauté se ressouvenoit <lb/>de l’offense, et oublioit la courtoisie. Et parce que c’estoit à <lb/>moy à qui elle remettoit ses plus secrettes pensées, <lb/>aussi tost qu’elle me vid en particulier: Cognoissez-vous point, me <lb/>dit-elle, ce discourtois chevalier à qui la fortune et non la <lb/>valeur a donné l’advantage en ce combat? – Je cognois certes, <lb/>luy dis je, madame, ce vaillant chevalier qui a vaincu, et le cognois <lb/>pour aussi courtois que vaillant. – Il ne l’a pas monstré, me <lb/>dit-elle, en ceste action, autrement il n’eust pas refusé de <lb/>laisser le combat quand je l’en ay requis. – Madame, respondis-je, vous <lb/>le blasmez de ce que vous le devriez estimer, puis que pour vous rendre <lb/>l’honneur que chacun vous doit, il a esté en danger de sa <lb/>vie, et en ay veu couler son sang jusques en terre. – En cela, si <lb/>Polemas a eu tort, dit-elle, il en a bien eu d’avantage par apres, puis <lb/>que quelque priere que je luy aye peu faire, il n’a voulu se retirer. – <lb/>Et n’avoit-il pas raison, luy dis-je, de vouloir chastier cet <lb/>outrecuidé du peu de respect qu’il vous avoit porté? Et <lb/>quant à moi, je trouve qu’en cela Lindamor a bien fait. – <lb/>Comment, m’interrompit-elle, est-ce Lindamor qui a combatu?</p>
                        <p>Je fus à la vérité surprise, car je l’avois <lb/>nommé sans y penser, mais voyant que cela estoit fait, je me <lb/>resolus de luy dire: Ouy, Madame, c’est Lindamor, qui s’est senty <lb/>offensé de ce que Polemas avoit dit de luy, et en a voulu <lb/>esclaircir la vérité par les armes. Elle demeura tout <lb/>hors de soy, et apres avoir pour un temps consideré cet <lb/>accident, elle dit: Doncques c’est Lindamor qui m’a procuré ce <lb/>déplaisir! Doncques c’est luy qui m’a porté si peu de <lb/>respect! Doncques il a eu si peu de consideration qu’il a bien <lb/>osé mettre mon honneur au hazard de la fortune et des armes!</p>
                        <p>A ce mot, elle se teut d’extreme colere, et moy qui en toute <lb/>façon voulois qu’elle recogneust qu’il n’avoit point de tort, <lb/>luy respondis: Est-il possible, madame, que vous puissiez vous plaindre <pb n="350"
                            /> de <lb/>Lindamor, sans recognoistre le tort que vous faites à vous mesme? Quel <lb/>desplaisir vous a-t’il procuré, puis que, s’il a vaincu Polemas, <lb/>il a vaincu vostre ennemy? – Comment, mon ennemy? dit-elle. Ah! que <lb/>Lindamor me l’est bien d’avantage, puis que si Polemas a parlé, <lb/>Lindamor luy en a donné le subjet. – O Dieu, dis-je alors, et <lb/>qu’est-ce que j’entends? Vostre ennemy? Lindamor, qui n’a point d’ame <lb/>que pour vous adorer, et qui n’a une goutte de sang qu’il ne respande <lb/>pour vostre service, et vostre amy? celuy qui par ses discours <lb/>controuvez a tasché finement d’offenser vostre honneur! – Mais <lb/>qui sçait, adjousta-t’elle, s’il n’est point vray que Lindamor, <lb/>poussé de son outrecuidance accoustumée, n’ait tenu ce <lb/>langage? – Et bien, luy repliquay-je, combien estes-vous <lb/>obligée à Lindamor, qui a fait advouer à vostre <lb/>ennemy qu’il l’avoit inventé? O madame, vous me pardonnerez, <lb/>s’il vous plaist, mais je ne puis en cecy que vous accuser d’une <lb/>tresgrande mescognoissance, pour ne dire ingratitude. S’il met sa vie <lb/>pour esclaircir que Polemas ment, vous l’accusez d’inconsideration, et <lb/>s’il veut faire advouer au menteur sa mesme menterie, vous le taxez de <lb/>discourtoisie! Et s’il n’eust fié son bon droit à ses <lb/>armes, comment eust-il tiré la vérité de cest <lb/>affaire? Et si, lors que vous luy commandastes la seconde fois il eust <lb/>laissé le combat, Polemas n’eust jamais advoué ce que <lb/>vous et chacun avez peu ouyr. O pauvre Lindamor! Que je plains ta <lb/>fortune! Est-ce que tu dois faire puis que tes plus signalés <lb/>services sont des offnenses, et des injures? Et bien, madame, vous n‘ <lb/>aurez pas peut-estre beaucoup de temps à luy user de ses <lb/>cruautez, car la mort plus pitoyable mettra fin à vos <lb/>mescognoissances et à ses supplices. Et peut-estre qu’à <lb/>l’heure que je parle, il n’est desja plus, et si cela est, la nymphe <lb/>Galathée en est la seule cause. – Et pourquoy m’en accusez-vous <lb/>? dit-elle. – Parce, luy repliquay-je, que quand vous les voulustes <lb/>separer, et qu’en reculant vous mistes le genouil en terre, il voulut <lb/>vous relever. Cependant ce courtois Polemas, que vous louez si fort, le <lb/>blessa en deux ou trois endroits à son advantage, d’où je <lb/>veis le sang rougir la terre. Mais s’il a la mort pour ce subjet, c’est <lb/>le moindre mal qu’il ait receu de vous, car se voir mespriser, ayant <lb/>bien fait son devoir, est, ce me semble, un déplaisir auquel nul <lb/>autre n’est égal. Mais madame, vous plaist-il pas de vous <lb/>ressouvenir qu’autrefois vous m’avez dit, en vous plaignant de luy, que <lb/>pour esteindre ces discours de Polemas, s’il n’y sçavoit point <lb/>d’autre remede, il se devoit servir du fer et du <pb
                            n="351"/>  sang? Et bien, il a fait ce que vous avez jugé qu’il devoit <lb/>faire et encor vous trouvez qu’il n‘ a pas bien fait!</p>
                        <p>Si Silvie et quelques autres nymphes ne nous eussent alors <lb/>interrompues, j’eusse, avant que laisser ce discours , adoucy beaucoup <lb/>l’animosité de la nymphe, mais voyant tant des personnes, nous <lb/>changeasmes de propos. Et toutesfois mes paroles ne furent sans effect, <lb/>quoi qu’elle ne voulust me le faire paroistre, mais par mille <lb/>rencontres j’en recogneus la vérité. Car depuis ce jour, <lb/>je me resolus de ne luy en parler jamais, qu’elle ne m’en demandast des <lb/>nouvelles. Elle, d’autre costé, attendoit que je luy en disse la <lb/>premiere, et ainsi plus de huict jours s’ecoulerent sans en parler. <lb/>Mais cependant Lindamor ne demeura pas sans soucy de sçavoir et <lb/>ce qui se disoit de luy à la Cour et ce qu’en pensoit <lb/>Galathée. Il m’envoya Fleurial pour ce subjet, et pour me donner <lb/>un mot de lettre, il fit son message si à propos que <lb/>Galathée ne s’en prit garde. Son billet estoit tel.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>BILLET de Lindamor <lb/>à Leonide</head>
                        <p>Madame, qui pourra douter de mon innocence ne sera peu <lb/>coulpable envers <lb/>la verité. Toutesfois, si les yeux serrez ne voyent point la <lb/>lumiere, encor que sans ombre elle leur esclaire, il m’est permis de <lb/>douter que madame, pour mon mal-heur, n’ait les yeux fermez à la <lb/>clarté de ma justice. Obligez-moy de l’asseurer, que si le sang <lb/>de mon ennemy ne peut laver la noirceur dont il a tasché de me <lb/>salir, j’y adjousteray plus librement le mien, que je ne conserveray ma <lb/>vie, qui est sienne, quelle que sa rigueur me la puisse rendre.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Je m’enquis particulierement de Fleurial, comment il se <lb/>portoit, et s’il n’y avoit personne qu’il l’eust recogneu. <lb/>Et sceus qu’il avoit beaucoup perdu de sang, et que cela luy retarderoit un <lb/>peu d’avantage sa guerison, mais qu’il n’y avoit rien de <lb/>dangeraux; que pour estre recogneu, cela ne pouvoit estre, parce que le herault <lb/>estoit un Franc de l’armée de Meroüée, qui estoit sur les <lb/>bords du Rhin en ce temps-là, et que tous ceux qui le servoient <lb/>n’avoient pas mesme permission de sortir hors de la maison, et que sa <lb/>tante et sa sœur ne le cognoissent que pour le chevalier qui avoit <lb/>combattu contre Polemas, la valeur, et la libéralité <lb/>duquel les <pb n="352"/> convioit à le servir avec tant de soin, <lb/>qu’il ne falloit douter qu’il le peust estre mieux. Qu’il luy avoit <lb/>commandé de venir sçavoir de moy quel estoit le bruit de <lb/>la cour, et ce qu’il avoit à faire.</p>
                        <p>Je luy respondis qu’il rapportast à Lindamor, que toute la cour <lb/>estoit pleine de sa valeur, encor qu’il y fust incogneu, que du <lb/>reste il attendist seulement à guerir, et que je rapporterois de <lb/>mon costé tout ce que je pourrois à son contentement. Sur <lb/>cela je luy donnay ma response et luy dis: Demain, avant que partir, <lb/>quand Galathée viendra au jardin, invente quelque occasion <lb/>d’aller voir ta tante, et prends congé d’elle, car il est <lb/>nécessaire pour des occasions que je te diray une autre fois.</p>
                        <p>Il n‘ y faillit point, et de fortune le lendemain la nymphe estant sur <lb/>le soir entrée dans le jardin, Fleurial s’en vint luy faire la <lb/>reverence, et voulut parler à elle. Mais Galathée qui <lb/>croyoit que ce fust pour luy donner des lettres de Lindamor, demeura <lb/>tellement confuse, que je la veis changer de couleur et devenir pasle <lb/>comme la mort. Et parce que je craignois que Fleurial s’en prist garde, <lb/>je m’advançay, et luy dis: C’est Fleurial, madame, qui s’en va <lb/>voir sa tante, parce qu’elle est malade, et voudroit vous supplier de <lb/>luy donner congé pour quelques jours.</p>
                        <p>Galathée, tournant les yeux, et la parole vers moy, me demanda <lb/>quel estoit son mal. Je croy, luy respondis-je, que c’est celuy des <lb/>années passées qui luy oste fort tout espoir de guerison. <lb/>Alors elle s’adressa à Fleurial et luy dit: Va, et revien tost, <lb/>mais non toutesfois qu’elle ne soit guerie, s’il est possible, car je <lb/>l’aime bien fort pour la particuliere bonne volonté, qu’elle m’a <lb/>tousjours portée.</p>
                        <p>A ce mot, elle continua son promenoir, et je me mis à parler <lb/>à luy, et monstrois plus par mes gestes, qu’en effect, du <lb/>désplaisir, et de l’admiration, afin que la nymphe y prist <lb/>garde. En fin je luy dis: Vois-tu, Fleurial, sois secret et <lb/>prudent; de cecy depend tout ton bien, ou tout ton mal, et sur <lb/>tout, fay tout ce que te commandera Lindamor.</p>
                        <p>Apres me l’avoir promis, il s’en alla, et moy je disposay le mieux <lb/>qu’il me fut possible, mon visage à la douleur, et <lb/>déplaisir. Et quelquefois, quand j’estois en lieu où la <lb/>nymphe seule me pouvoit ouyr, je feignois de souspirer, levois les yeux <lb/>au ciel, frappois les mains ensemble, et bref je faisois tout ce que je <lb/>pouvois imaginer, qui luy donneroit quelque soupçon de ce que je <lb/>voulois. Elle, comme je vous ay dit, qui attendoit tousjours que <lb/><pb n="353"
                            /> je luy parlasse de Lindamor, voyant que j’en disois rien, <lb/>qu’au contraire j’en fuyois toutes les occasions, et qu’au lieu de <lb/>ceste joyeuse humeur, dont j’estois estimée entre toutes mes <lb/>compagnes, je n’avois plus qu’une fascheuse melancolie, conceut peu <lb/>à peu l’opinion que je luy voulois donner, non toutesfois <lb/>entierement. Car mon dessein estoit de luy faire croire que Lindamor au <lb/>sortir du combat s’estoit trouvé tellement blessé, qu’il <lb/>en estoit mort, afin que la pitié obtint sur ceste ame <lb/>glorieuse, ce que ny l’affection ny les services n’avoient peu. Or <lb/>comme je vous dy, mon dessein fut si bien conduit qu’il reussit presque <lb/>tel que je l’avois proposé, car quoy qu’elle voulust faindre, si <lb/>ne laissoit-elle d’estre aussi vivement touchée de Lindamor, <lb/>qu’une autre eust peu estre. Et ainsi me voyant triste, et muette, elle <lb/>se figura, ou qu’il estoit en tres-mauvais estat, ou quelque chose de <lb/>pire, et se sentit tellement pressée de ceste inquietude, qu’il <lb/>ne luy fut pas possible de tenir plus longuement sa resolution.</p>
                        <p>Deux jours apres que Fleurial fut party, elle me fit venir en son <lb/>cabinet, et là, feignant de parler d’autre chose, me dit: <lb/>Sçavez-vous point comme se porte la tante de Fleurial. – Je luy <lb/>respondis, que depuis qu’il estoit party, je n’en avois rien sceu. – <lb/>Vrayement, me dit-elle, je regretterois bien fort ceste bonne vieille, <lb/>s’il en mesavenoit. – Vous auriez raison, luy dis-je, madame, car elle <lb/>vous aime, et avez receu beaucoup de services d’elle, qui n’ont point <lb/>esté encor assez recogneus. – Si elle vit, dit-elle, je le <lb/>feray, et apres elle les recognoistray envers Fleurial à sa <lb/>consideration. Alors je respondis: Et le services de la tante et ceux <lb/>du nepveu meritent bien chacun d’eux, mesmes recompenses, et <lb/>principalement de Fleurial, car sa fidelité et son affection ne <lb/>se peuvent acheter. – Il est vray, me dit-elle. Mais, à propos <lb/>de Fleurial, qu’aviez-vous tant à luy dire ou luy à vous, <lb/>quand il partit? – Je respondis froidement: Je me recommandois <lb/>à sa tante. – Des recommandations, me dit-elle, ne sont pas si longues.</p>
                        <p>Alors elle s’approcha de moy et me mit une main sur l’espaule. <lb/>Dites la verité, continua-t’elle, vous parliez d’autre chose. – Et que <lb/>pourroit-ce estre, lui repliquay-je, si ce n’estoit cela? Je n’ay <lb/>point d’autres affaires avec luy. – Or je cognoy, me dit-elle, à <lb/>ceste heure que vous feignez. Pourquoy dites-vous que vous n’avez point <lb/>d’autres affaires avec luy, et combien en avez-vous eu pour Lindamor? <lb/>– O! Madame, luy dis-je, je ne croyais pas que vous eussiez à <lb/>ceste heure memoire d’une personne qui a esté <pb n="354"
                            /> tant infortunée. <lb/>Et en me taisant je fis un grand souspir. – Qu’y a-t’il, me dit-elle, <lb/>que vous souspirez? Dites-moy la verité, où est Lindamor <lb/>? – Lindamor, luy respondis-je, n’est plus que terre. – Comment, <lb/>s’escria-t’elle, Lindamor n’est plus? – Non certes, luy respondis-je, <lb/>et la cruauté dont vous avez usé envers luy l‘a plus <lb/>tué que les coups de son ennemy; car sortant du combat, <lb/>et sçachant par le rapport de plusieurs la mauvaise satisfaction <lb/>que vous aviez de luy, il n’a jamais voulu se laisser panser. Et puis <lb/>que vous l’avez voulu sçavoir, c’est ce que Fleurial me disoit, <lb/>à qui j’ay commandé d’essayer s’il pourroit discrettement <lb/>retirer les lettres que nous luy avons escrites, afin qu’ainsi que vous <lb/>aviez perdu le souvenir de ses services par. vostre cruauté, je fisse aussi devorer <lb/>au feu les memoires qui en peuvent demeurer.</p>
                        <p>– O mon Dieu! dit-elle alors, qu’est-ce que vous me dites? est-il <lb/>possible qu’il se soit ainsi perdu? – C’est vous, luy dis-je qui devez <lb/>dire de l’avoir perdu; car quant à luy, il a gagné <lb/>en mourant, puis que par la mort il a trouvé le repos, que <lb/>vostre cruauté ne luy eust jamais permis tant qu’il eust vescu. <lb/>– Ah! Leonide, me dit-elle, vous me dites ces choses pour me mettre en <lb/>peine. Advouez le vray, il n’est pas mort. – Dieu le voulust, luy <lb/>respondis-je. Mais à quelle occasion le vous dirois-je? Je <lb/>m’asseure que sa mort ou sa vie vous sont indifferentes. Et mesme, puis <lb/>que vous l’aimiez si peu, vous devez estre bien aise d’estre exempte de <lb/>l’importunité qu’il vous eust donnée; car vous <lb/>devez croire, que s’il eust vescu, il n’eust jamais cessé de <lb/>vous donner de semblables preuves de son affection que celle de <lb/>Polemas. – En verité, dit alors la nymphe, je plains le pauvre <lb/>Lindamor, et vous jure que sa mort me touche plus vivement que je <lb/>n’eusse pas creu. Mais dites-moy, n’a t’il jamais eu souvenir de nous <lb/>en sa fin, et n’a-t’il point monstré d’avoir du regret de nous <lb/>laisser? – Voilà, luy dis-je, madame, une demande qui n’est pas <lb/>commune. Il meurt à vostre occasion et vous demandez s’il a eu <lb/>memoire de vous! Ah! que sa memoire et son regret n’ont esté <lb/>que trop grands pour son salut! Mais je vous supplie ne parlons plus <lb/>de luy; je m’asseure qu’il est en lieu où il <lb/>reçoit le salaire de sa fidelité, et d’où <lb/>peut-estre il se verra venger à vos despens. – Vous estes en <lb/>colere, me dit-elle. – Vous me pardonnerez, luy dis-je, madame, mais <lb/>c’est la raison qui me contraint de parler ainsi, car il n’y a personne <lb/>qui puisse rendre plus de tesmoinage de son affection et de sa <lb/>fidelité que moy, et du tort que vous avez de rendre une si <lb/>indigne recom- <pb
                            n="355"/> pense à tant de services. – Mais, <lb/>adjousta la nymphe, laissons cela à part, car je cognoy bien <lb/>qu’en quelque chose vous avez raison, mais aussi n’ay-je pas tant de <lb/>tort que vous me donnez. Et me dites, je vous prie, par toute <lb/>l’amitié que vous me portez, si en dernieres paroles il s’est <lb/>point ressouvenu de moy et quelles elles ont esté. – Faut-il <lb/>encor, luy dis-je, que vous triomphiez en vostre ame de la fin de sa <lb/>vie comme vous avez fait de toutes ses actions depuis qu’il a <lb/>commencé de vous aimer? S’il ne faut que cela à vostre <lb/>contentement, je vous satisferay.</p>
                        <p>Aussi tost qu’il sceut que par vos paroles vous taschiez de noircir <lb/>l’honneur de sa victoire, et qu’au lieu de vous plaire, il avoit par ce <lb/>combat acquis vostre haine: Il ne sera pas vray, dit-il, ô <lb/>injustice, qu’à mon occasion tu loges plus longuement en une si <lb/>belle ame; il faut que par ma mort je lave ton offense. <lb/>Dés lors, il osta tous les appareils qu’il avoit sur ses playes, <lb/>et depuis n’a voulu souffrir la main du chirugien. Ses blessures <lb/>n’estoient pas mortelles, mais la pourriture l’ayant reduit à <lb/>tels termes qu’il ne se sentoit plus de force pour vivre, il appella <lb/>Fleurial, et se voyant seul avec luy, il dit: Fleurial, mon amy, tu <lb/>perds aujourd’huy celuy qui avoit plus d’envie de te faire du bien, <lb/>mais il faut que tu t’armes de patience, puis que telle est la <lb/>volonté du Ciel. Si veux-je toutefois recevoir encores de toy un <lb/>service, qui me sera le plus agreable que tu me fis jamais. Et ayant <lb/>tiré promesse qu’il le feroit, il continua: Ne faus donc point <lb/>à ce que je vay dire. Aussi tost que je seray mort, fends moy <lb/>l’estomac et en arrache le cœur, et le porte à la belle <lb/>Galathée et luy dis que je luy envoye, afin qu’à ma mort <lb/>je ne retienne rien d’autruy. A ces derniers mots, il perdit la parole <lb/>et la vie. Or ce fol de Fleurial, pour ne manquer à ce qui luy <lb/>avoit esté commandé par une personne qu’il avoit si <lb/>chere, avoit apporté icy ce cœur, et sans moy vouloit le vous presenter.</p>
                        <p>– Ah! Leonide! dit-elle, il est doncques bien certain qu’il <lb/>est mort! Mon Dieu! que n’ay-je sceu sa maladie, et que ne m’en avez-vous <lb/>advertie? J’y eusse remedié. O quelle perte ay-je faite! Et <lb/>quelle faute est la vostre? – Madame, luy respondis-je, je n’en ay <lb/>rien sceu, car Fleurial estoit demeuré pres de luy pour le <lb/>servir, à cause qu’il n’a mené personne des siens. <lb/>Mais encore que je l’eusse sceu, je croy que je ne vous en eusse point <lb/>parlé, tant j’ay recogneu vostre volonté esloignée <lb/>de luy sans subjet.</p>
                        <p>A ce mot, s’appuyant la teste sur la main, elle me commanda <lb/>de <pb n="356"/> la laisser seule, afin, comme je croy, que je ne visse les larmes qui <lb/>desja empouloient ses paupieres. Mais à peine estois-je sortie <lb/>qu’elle me rappella, et sans lever la teste, me dit que je commandasse <lb/>à Fleurial de luy faire porter ce que Lindamor luy envoyoit, <lb/>qu’en toute façon elle le vouloit. Et incontinent je ressortis <lb/>avec un espoir asseuré que les affaires du chevalier pour qui je <lb/>plaidois, reussiroient comme je les avois proposées. Cependant, <lb/>quand Fleurial retourna vers Lindamor, il le trouva assez en peine pour <lb/>le retardement qu’il avoit fait à Montbrison, mais ma lettre le <lb/>resjouyt de sorte, que depuis à veue d’œil on le voyoit amender. <lb/>Elle fut telle.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>RESPONSE DE LEONIDE <lb/>A LINDAMOR</head>
                        <p>Vostre justice esclaire de sorte, que mesme les yeux <lb/>les plus fermez ne peuvent en nier la clarté. Contentez-vous que ceux que vous <lb/>desirez qui la voyent par moy, ayant sceu vostre resolution, l’ont <lb/>recogneue tres juste. Il est vary que tout ainsi que les blessures du <lb/>corps ne sont pas du tout gueries, encor que le danger en soit <lb/>osté, et qu’il faut en cela du temps, celles de l’ame en sont de <lb/>mesme. Mais en ayant osté le danger par vostre valeur et <lb/>prudence, vous devez laisser au temps de faire ses actions ordinaires, <lb/>vous ressouvenant que les playes qui se ferment trop promptement sont <lb/>sujettes à faire sac, qui par apres est plus dangereux que <lb/>n’estoit la blesseure. Esperez tout ce que vous desirez, car vous le <lb/>pouvez faire avec raison.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Je luy escrivis de ceste sorte à fin que la tristesse ne nuisist pas à ses blesseures, et qu’il guerist plustost. Il me rescrivit ainsi.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head type="chapitre">REPLIQUE DE LINDAMOR <lb/>A LEONIDE</head>
                        <p>Ainsi, belle nymphe, puissiez-vous avoir toute sorte de <lb/>contentement; comme tout le mien vient et despend de vous seule. J’espere, puis que <lb/>vous me le commandez, toutesfois amour qui n’est jamais sans estre <lb/>accompagné de doute, me commande que je tremble: mais fasse de <lb/>moy le Ciel ce qu’il luy plaira, je sçay qu’il ne peut me <lb/>refuser le tombeau. <pb n="357"/></p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Or ce que je luy respondis, à fin de ne vous <lb/>ennuyer par tant de lettres, fut en somme qu’aussi tost qu’il pourroit <lb/>souffrir le travail, il trouvast moyen de parler à moy, et qu’il cognostroit <lb/>combien j’estois veritable. Et plus briefvement qu’il me fut possible, luy fis <lb/>entendre tous les discours que Galathée et moy avions eu, et le <lb/>desplaisir qu’elle avoit ressenty de sa mort, et la volonté <lb/>d’avoir son cœur.</p>
                        <p>Voyez quelle est la force d’une extreme affection. Lindamor avoit <lb/>esté fort blessé en plisieurs lieux, et avoit tant perdu <lb/>de sang qu’il fut presque en danger de sa vie. Toutesfois, outre toute <lb/>l’esperance des chirurgiens, aussi tost qu’il receut ceste derniere <lb/>lettre, le voilà debout, le voilà qui s’habille, et dans <lb/>deux ou trois jours apres, il essaye de monter à cheval et en <lb/>fin se hazarde de me venir trouver.</p>
                        <p>Et parce qu’il n’osoit venir de jour pour n’estre veu, il s’habilla en <lb/>jardinier, et se disant cousin de Fleurial, se resolut de venir dans le <lb/>jardin, et se conduire, selon que l’occasion s’offriroit. S’il le <lb/>proposa, il le mit en effet, et ayant fait faire secrettement des <lb/>habits, fit entendre à la tante de Fleurial, qu’avant son combat <lb/>il avoit fait un vœu, et qu’il vouloit l’aller rendre avant que de <lb/>partir du pays, mais que craignant les amis de Polemas, il y vouloit <lb/>aller en ceste equipage, et qu’il la prioit de n’en rien dire. La bonne <lb/>vieille l’en voulut dissuader pour le danger qu’il y avoit, le <lb/>conseillant de remettre ce voyage à une autre fois. Mais luy qui <lb/>estoit porté d’une trop ardente devotion pour l’interrompre, luy <lb/>dit, que s’il ne le faisoit avant que de s’en aller hors du païs, <lb/>il croiroit qu’il luy deust advenir tous les mal-heurs du monde.</p>
                        <p>Ainsi donc sur le soir, il part, afin de ne rencontrer personne, et <lb/>vint si heureusement, que sans estre veu il entra dans le jardin, et <lb/>fut conduit par Fleurial en la maison où pour lors il n’y avoit <lb/>qu’un valet qui luy aidoit à travailler, auquel il fit accroire <lb/>que Lindamor estoit son cousin, à qui il vouloit apprendre le <lb/>mestier de jardinier.</p>
                        <p>Si le chevalier attendoit le matin avec beaucoup de desir, et si la <lb/>nuict ne luy sembla estre plus longue que de coustume, celuy qui aura <lb/>esté en quelque attente de ce qu’il desire, en pourra juger. <lb/>Tant y a que le matin ne fut plustost venu, que Lindamor avec une <lb/>besche en la main se met au jardin.</p>
                        <p>Je voudrois que vous l’eussiez veu avec cet outil: vous eussiez bien <lb/>cogneu qu’il n’y estoit guiere accoustumé, et qu’il se <lb/>sçavoit mieux aider d’une lance. Depuis il m’a juré cent <lb/>fois que de sa vie <pb n="358"/> il n’eut tant de honte que de se presenter <lb/>vestu de ceste sorte devant les yeux de sa maitresse, et qu’il fut deux <lb/>ou trois fois en resolution de s‘en retourner, mais en fin l’amour <lb/>surmonta la honte et le fit resoudre d’attendre que nous vinissions.</p>
                        <p>De fortune, ce jour la nymphe pour se desennuyer, estoit descendue au <lb/>jardin avec plusieurs de mes compagnes. Aussi tost qu’elle apperceut <lb/>Fleurial, elle tressaillit toute, et incontinent me fit signe de <lb/>l’oœil. Mais quoy que j’essayasse de parler à luy, je ne le peus <lb/>faire, parce que le nouveau jardinier estoit tousjours aupres, qui <lb/>estoit si changé en cet habit que nulle de nous ne le peut <lb/>recognoistre. Quant à moy, je m’excuse si je ne le cogneus pas, <lb/>car je n’eusse jamais pensé qu’il eust fait ce dessein sans <lb/>m’advertir, mais il me dit depuis qu’il me l’avoit celé, <lb/>sçachant bien que je ne lui eusse jamais permis de venir en ce <lb/>lieu de ceste sorte. Pensant donc à tout autre qu’à luy, <lb/>je fus bien assez curieuse pour demander à Fleurial qui estoit <lb/>cet estranger; il me respondit froidement que c’estoit le fils <lb/>de sa tante, auquel il vouloit apprendre ce qu’il sçavoit du jardinage.</p>
                        <p>A ce mot Galathée aussi curieuse, mais moins courageuse que moy, <lb/>me voyant en discours avec luy, s’en approcha, et oyant que cestuy-cy <lb/>estoit cousin de Fleurial, lui demanda comme sa mere se portoit. Ce fut <lb/>alors que Lindamor fut empesché, car il craignoit que ce qui <lb/>avoit esté couvert par les habits ne fust descouvert par la <lb/>parole. Toutesfois la contrefaisant au mieux qu’il peut, il respondit <lb/>d’un langage villageois, qu’elle estoit hors de danger. Et apres suivit <lb/>une reverence de mesme au langage , avec une telle grace que toutes les <lb/>nymphes s’en mirent à rire. Mais luy sans en faire semblant, <lb/>remet son chappeau avec les deux mains sur la teste, et reprend son ouvrage.</p>
                        <p>Galathée en sousriant, dit à Fleurial: Si vostre cousin <lb/>est aussi bon jardinier que bon harangueur, vous avez trouvé une <lb/>bonne ayde. – Madame, luy dit Fleurial, il ne peut mieux parler que <lb/>ceux qui l’ont appris, en son village ils parlent tous ainsi. – Ouy, <lb/>dit la nymphe, et peut estre encor est-il tenu pour un grand personnage <lb/>entr’eux. Et à ce mot elle reprit son promenoir.</p>
                        <p>Cela me donna un peu plus de commodité de parler à <lb/>Fleurial, car mes compagnes pour passer leur temps se mirent toutes <lb/>à l’entour de Lindamor. Et chacune pour le faire parler luy <lb/>disoit un mot, et à toutes il respondoit, mais des choses tant <lb/>hors de propos qu’il falloit rire par force, car il les disoit d’une <lb/>sorte qu’il <pb n="359"/> sembloit que ce fust à bon escient, et <lb/>quoy qu’il leur respondist, il ne levoit jamais la teste, feignant <lb/>d’être attentif à son labeur.</p>
                        <p>Cependant m’approchant de Fleurial, je luy demanday comme se portoit <lb/>Lindamor. Il me respondit qu’il estoit encor assez mal: Lindamor luy <lb/>avoit commandé de me le dire ainsi. – Et d’où vient son <lb/>mal, luy dis-je, puis que tu me dis que ses blessures estoient des-ja <lb/>presque gueries? – Vous le sçaurez, me respondit-il, par la <lb/>lettre qu’il escrit à madame. – Madame, luy dis-je, a opinion <lb/>qu’il soit mort. Mais donne-la moy et je la luy feray voir, faignant <lb/>qu’il y a long temps qu’il l’a escritte. – Je n’oserais, me <lb/>respondit-il, parce qu’il me l’a expressément deffendu, et qu’il <lb/>m’y a astreint par serment. – Comment, luy dis-je, Lindamor entre-t’il <lb/>en meffiance de moy? – Nullement, me dit-il, au contraire il vous prie <lb/>de faire tousjours croire à la nymphe qu’il est mort; <lb/>mais pour son bien et pour mon advantage, il faut que la nymphe <lb/>reçoive ceste lettre de mes mains.</p>
                        <p>Je me mis certes en colere, et luy en eusse bien dit d’avantage, si je <lb/>n’eusse eu peur que l’on s’en fust apperceu: mais il fit si bien ce <lb/>qui luy avoit esté commandé, que je n’en peus tirer autre <lb/>chose, sinon pour conclusion, que si la nymphe vouloit ce qu’il avoit <lb/>à luy donner de Lindamor, il falloit qu’elle le prist de sa <lb/>main. Et quand je luy disois qu’il demeureroit long temps à luy <lb/>pouvoir parler, et que cela la pourroit offenser, il ne me respondoit <lb/>sinon d’un branslement de teste, par lequel il me faisoit entendre <lb/>qu’il n’en feroit rien.</p>
                        <p>Galathée, qui s’estoit apperceu de nostre discours, desireuse <lb/>d’en sçavoir le sujet, se retira du promenoir plustost que de <lb/>coustume, et m’ayant appellée en particulier, voulut entendre ce <lb/>que c’estoit. Je luy dis franchement, je veux dire pour ce qui estoit <lb/>de la resolution de Fleurial, mais au lieu de la lettre, je luy dis que <lb/>c‘estoit le cœur de Lindamor et qu’en toute sorte luy ayant esté <lb/>commandé par luy à sa mort, il croiroit user de trahison <lb/>s’il n’observoit pas sa promesse. Alors Galathée me repondit <lb/>comment il entendoit de luy pouvoir parler en particulier, qu’il luy <lb/>sembloit n’y avoir point d’autre moyen que de faindre de luy apporter <lb/>des fruits dans un panier et qu’au fonds il luy mist le cœur.</p>
                        <p>Je luy respondis alors, que cela se pourroit bien faire ainsi, mais que <lb/>je le cognoissois pour si brutal qu’il n’en feroit rien, parce que <lb/>l’avarice luy faisoit esperer d’avoir beaucoup d’elle, s’il luy <lb/>representoit luy mesme [en luy remettant ce cœur entre <pb n="360"/> les <lb/>mains) les services qu’en ces occasions il luy avoit rendus. O! me <lb/>dit-elle, s’il ne tient qu’à cela, qu’il vous die seulement ce <lb/>qu’il veut, car je le luy donneray. – Ce sera, luy dis-je, une espece <lb/>de rançon que vous payerez pour ce cœur. – Ce <lb/>n’est pas, me respondit-elle, de ceste monnoye que je la dois payer, <lb/>c’est de mes larmes, et celles-là estans taries, de mon sang.</p>
                        <p>Peut estre fut-elle marrie de m’en avoir tant dit. Tant y a qu’elle me <lb/>commanda le matin de parler à Fleurial, ce que je fis, et luy <lb/>representay tout ce que je creus qui le pouvoit esmouvoir à me <lb/>donner ceste lettre, jusques à le menacer, mais tout fut en <lb/>vain, car pour resolution, il me dit: Voyez-vous, Leonide, quand le <lb/>ciel et la terre s’en mesleroient, je n’en feray autre chose. Si ma <lb/>dame veut sçavoir ce que j’ay à luy dire, il fait si beau <lb/>le soir: qu’elle vienne avec vous jusques au bas de l’escalier qui <lb/>descend de sa chambre, la lune est claire, je l’ay veue bien souvent y <lb/>venir, le chemin n’est pas long, personne n’en peut rien <lb/>sçavoir. Je m’asseure que m’ayant ouy, elle ne plaindra point la <lb/>peine qu’elle aura prise.</p>
                        <p>Quand il me dit cela, je me mis en extreme colere contre luy, luy <lb/>representant qu’il devoit obeir à Galathée, et non point <lb/>à Lindamor, qu’elle estoit sa maitresse, qu’elle luy pouvoit <lb/>faire du bien et du mal, bref qu’il n’y avoit point d’apparence qu‘elle <lb/>deust prendre ceste peine. Mais luy, sans s’esmouvoir, me dit: Nymphe, <lb/>ce n’est pas Lindamor que j’obeis, mais au serment que j’en ay fait aux <lb/>dieux. S’il ne se peut de ceste sorte, je m’en retourneray plustost <lb/>d’où je viens.</p>
                        <p>Je le laissay avec son opiniastreté, tant ennuyée que <lb/>j’estois à moitié hors de moy, car si j’eusse sceu le <lb/>dessein de Lindamor, puis que la chose estoit tant avancée, sans <lb/>doute je luy eusse aydé; mais ne le sçachant pas, je trouvois Fleurial <lb/>avec si peu de raison que je ne sçavois que dire. Enfin je m’en retournay <lb/>faire sa response à Galathée, qui fut tant en colere qu’elle l’eust <lb/>fait battre et chasser du service de sa mere, si je ne luy eusse representé le <lb/>danger où elle se mettoit, qu’il ne descouvrist ce qui s‘ estoit passé.</p>
                        <p>Trois ou quatre jours s’escoulerent que la nymphe demeuroit <lb/>obstinée à ne vouloir faire ce que Fleurial demandoit. En <lb/>fin amour trop fort pour ne vaincre toute chose, la força de <lb/>sorte que le matin elle me dit, que toute la nuict elle n’avoit <lb/>esté en repos, que les menaces de Lindamor luy estoient toute <lb/>nuict autour, qu’il luy sembloit que c’estoit la moindre chose qu‘elle <lb/>devoit à <pb n="361"/> sa memoire que de descendre cest escalier <lb/>pour tirer son cœur des mains d‘autruy, et que j’advertisse Fleurial, <lb/>qu’il ne faillist de s’y trouver.</p>
                        <p>O Dieux, quel fut le contentement du nouveau jardinier! Il m’a dit <lb/>depuis qu’en sa vie, il n’avoit eu plus grand sursaut de joye, parce <lb/>qu’il commençoit à desesperer que son artifice reussist, <lb/>et voyant la nymphe ne venir plus au jardin, il craignoit qu’elle <lb/>l’eust recogneu. Mais quand Fleurial l’advertit de la resolution <lb/>qu’elle avoit prise, ce fut un ressuscité d‘amour, pour le moins <lb/>si l’on meurt par le deuil, et si l’on revit par le contentement. Il se <lb/>prepara à l’abord à ce qu’il avoit à faire, avec <lb/>plus de curiosité qu’il n’avoit jamais fait contre Polemas.</p>
                        <p>La nuict estant venue, et chacun retiré, la nymphe ne faillit <lb/>à se r’habiller, mais seulement avec une robbe de nuict, et me <lb/>faisant ouvrir la premiere porte, elle me fit passer devant. Et vous <lb/>jure qu’elle trembloit de sorte, qu’ à peine pouvoit-elle <lb/>marcher. Elle disoit qu’elle ressentoit un certain eslancement en <lb/>l’estomac, qu’elle n’avoit point accoustumé, qui luy ostoit <lb/>toute force, qu’elle ne sçavoit si c’estoit pour se voir ainsi <lb/>de nuict sans lumiere, ou pour sortir à heure indue, ou pour <lb/>apprehender le present de Lindamor, mais quoy que ce fust, elle <lb/>n’estoit pas bien à elle.</p>
                        <p>En fin s’estant un peu rasseuré, nous descendismes du tout en <lb/>bas, où nous n’eusmes pas si tost ouvert la porte, que nous <lb/>trouvasmes Fleurial, qui nous attendoit il y avoit long temps. La <lb/>nymphe passa alors devant, et allant sous une tonne de jamins, qui par <lb/>son espaisseur la pouvoit garantir, et des rais de la lune, et d’estre <lb/>veue des fenestres du corps de logis qui respondoit sur le jardin, elle <lb/>commença toute en colere à dire à Fleurial: Et <lb/>bien Fleurial, depuis quand estes-vous devenu si ferme en vos opinions <lb/>que quoy que vous commande, vous n’en vueillez rien faire?</p>
                        <p>– Madame, respondit-il sans s’estonner, ç’a esté <lb/>pour vous obeyr , que j’ay failly en cecy, s’il y a de la faute: car <lb/>ne m’avez-vous point commandé tres-expressement que je fisse <lb/>tout ce que Lindamor m’ordonneroit? Or, madame, c’est luy que me l’a <lb/>ainsi commandé et qui me remettant son cœur, me fit outre son <lb/>commandement encor obliger par serment que je ne le remettrois entre <lb/>autres mains qu’aux vostres. – Et bien, bien, interrompit-elle en <lb/>souspirant, où est ce cœur? – Le voicy, madame, dit-il, <lb/>reculant trois ou quatre pas vers un petit cabinet. S’il vous plaist <lb/>d’y venir, vous le verrez mieux que là où vous estes. <pb n="362"/></p>
                        <p>Elle se leva et s’y en vint. Mais à mesme temps qu’elle <lb/>voulut entrer dedans, voilà un homme qui se jette à ses <lb/>pieds et sans luy dire autre chose, luy baise la robbe. O Dieu! dit la <lb/>nymphe, qu’est cecy? Fleurial, voicy un homme! – Madame, dit Fleurial <lb/>en sousriant, c’est un cœur qui est à vous. – Comment? <lb/>dit-elle, un cœur? Et lors de peur elle voulut fuyr, mais celuy qui <lb/>luy baisoit la robbe la retint.</p>
                        <p>Oyant ces paroles je m’approchay, et cogneus incontinent que c’estoit <lb/>celuy que Fleurial disoit estre son cousin. Je ne sceus soudainement <lb/>que penser: je voyois Galathée et moy entre les mains de ces <lb/>deux hommes, l’un desquels nous estoit incogneu. A quoy nous <lb/>pouvions-nous resoudre? De crier, nous n’osions; de fuir, <lb/>Galathée ne pouvoit; d’esperer en nos forces il n‘y avoit <lb/>point d’apparence.</p>
                        <p>En fin tout ce que je peus, ce fut de me jetter aux mains de celuy qui <lb/>tenoit la robbe de la nymphe, et ne pouvant mieux je me mis à <lb/>l’esgratigner et à le mordre, ce que je fis avec tant de <lb/>promptitude que la premiere chose qu’il en apperceut fut la morsure. – <lb/>Ah! courtoise Leonide, me dit-il lors, comment traitterez vous vos <lb/>ennemis puis que vous rudoyez de ceste sorte vos serviteurs?</p>
                        <p>Encores que je fusse bien hors de moy, si est-ce que je recogneus <lb/>presque ceste voix, et luy demandant qui il estoit: Je suis, dit-il, <lb/>celuy qui viens porter le cœur de Lindamor à ceste belle nymphe.</p>
                        <p>Et lors, sans se lever de terre, s’adressant à elle, il <lb/>continua: J‘advoue, madame, que ceste temerité est grande, si n’est-elle <lb/>pas toutefois esgale à l’affection qui l’a produitte. Voicy le <lb/>cœur de Lindamor que je vous apporte: j’ay esperé que ce <lb/>present seroit aussi bien receu de la main du donneur que d’une <lb/>estrangere. Si toutesfois mon desastre me nie ce que l’amour m’a <lb/>promis, ayant offensé la divinité que seule je veux <lb/>adorer, condamnez ce cœur que je vous apporte à tous les plus <lb/>cruels supplices qu’il vous plaira; car, pourveu que sa peine <lb/>vous satisface, il la patientera avec autant de <lb/>contentement que vous la luy ordonnerez.</p>
                        <p>Je cogneus aisément alors Lindamor, et Galathée aussi, <lb/>mais non sans estonnement toutes deux: elle, voyant à ses pieds <lb/>celuy qu’elle avoit pleuré mort, et moy, au lieu d’un jardinier, <lb/>ce chevalier qui ne cede à nul autre de ceste contrée. Et <lb/>cognoissant que Galathée estoit si surprise qu’elle ne pouvoit <lb/>parler, je luy dis: <pb n="363"
                            /> Est-ce ainsi, ô Lindamor, que vous <lb/>surprenez les dames? ce n’est pas acte d’un chevalier tel que vous <lb/>estes. – Je vous advoue, me dit-il, gratieuse nymphe, que ce n’est pas <lb/>acte d’un chevalier, mais aussi ne me nierez-vous pas que ce ne soit <lb/>celuy d’un amant. Et qui suis-je plus qu’amant? Amour qui apprit <lb/>à filer aux autres, m’apprend à estre jardinier. Est-il <lb/>possible, madame, dit-il s’adressant à la nymphe, que ceste <lb/>extreme affection que vous faites naistre, vous soit si desagreable que <lb/>vous la vueilliez faire finir par ma mort? J’ay pris la hardiesse de <lb/>vous apporter ce que vous vouliez de moy: ce cœur ne vous doit-il pas <lb/>estre plus agreable en vie que mort? Que s’il vous plaist qu’il meure, <lb/>voilà un poignard qui abregera ce que vostre rigueur fera avec <lb/>le temps. La nymphe à toutes ces paroles ne respondit autre <lb/>chose, sinon: Ah! Leonide, vous m’avez trahie!</p>
                        <p>Et à ce mot elle se retira dans l’allée où elle <lb/>trouva un siege fort à propos, car elle estoit tant hors de soy <lb/>qu’elle ne sçavoit où elle estoit. Là le chevalier <lb/>se rejette à genoux, et moy je m’en vins à l’autre <lb/>costé, et luy dis: Comment, madame, vous dites que je vous ay <lb/>trahye? Pourquoy m‘ accusez-vous de cecy? Je vous jure par le service <lb/>que je vous ay voué n’avoir rien sceu de cet affaire, et que <lb/>Fleurial m’a deceue aussi bien que vous. Mais je loue Dieu que la <lb/>tromperie soit si advantageuse pour chacun. Dieu mercy, voicy le cœur <lb/>de Lindamor, que Fleurial vous avoit promis, mais le voicy en estat de <lb/>vous faire service: ne devez-vous pas estre bien aise de ceste trahison?</p>
                        <p>Il seroit trop long à raconter tous les discours que nous <lb/>eusmes. Tant y a qu’en fin nous fismes la paix, et de telle sorte, que <lb/>ceste amour fut plus estroictement liée qu’elle n’avoit jamais <lb/>esté; toutesfois avec condition qu’à l’heure mesme il <lb/>partiroit pour aller où Amasis et Clidaman l’avoient <lb/>envoyé. Ce depart fut mal-aysé, toutesfois il falut <lb/>obeyr, et ainsi, après avoir baisé la main à <lb/>Galathée, sans nulle faveur plus grande, il partit. Bien s’en <lb/>alla-t’il avec asseurance qu’à son retour il pourroit la voir <lb/>quelquefois à ceste mesme heure et en ce mesme lieu.</p>
                        <p>Mais que sert-il de particulariser toute chose? Lindamor retourna <lb/>où ceux qui estoient à luy l’attendoient, et de là <lb/>en diligence alla où Clidaman pensoit qu’il fust, et par les <lb/>chemins bastit mille prudentes excuses de son sejour, tantost accusant <lb/>les incommoditez des montagnes, et tantost d’une maladie qui encor <lb/>paroissoit à son visage, à cause de ses blesseures. Et <lb/>luy semblant <pb n="364"
                            /> que tout ce qui l’esloignoit de sa dame, <lb/>n’estoit pas affaire qui meritast plus long sejour, il revint, avec <lb/>permission d’Amasis et de Clidaman, en Forests, où estant <lb/>arrivé et ayant rendu bon conte de sa charge, il fut <lb/>honoré et caressé comme sa vertu le meritoit. Mais tout <lb/>cela ne luy touchoit point au cœur, au prix du bon accueil qu’il <lb/>recevoit de la nymphe, qui depuis son dernier depart avoit accreu de <lb/>sorte sa bonne volonté, que je ne sçay si Lindamor avoit <lb/>occasion de se dire plus amant qu’aimé.</p>
                        <p>Ceste recherche passa si outre, qu’un soir estant dans le jardin, il la <lb/>pressa plusieurs fois de luy permettre qu’il la demandast à <lb/>Amasis, qu’il s’asseuroit avoir rendu tant de bons services et à <lb/>elle, et à son fils , qu’ils ne luy refuseroient point ceste <lb/>grace. Elle luy respondit: Vous devez douter de leur volonté <lb/>plus que de vos merites, et devez estre moins asseuré de vos <lb/>merites que de ma bonne volonté. Toutesfois je ne veux point que <lb/>vous leur en parliez, que Clidaman ne se marie; je suis plus <lb/>jeune que luy, je puis bien attendre autant. – Ouy bien vous, <lb/>respondit-il incontinent, mais non pas la violence de ma passion. Pour <lb/>le moins, si vous ne me voulez accorder ce remede, donnez m’en un qui <lb/>ne peut vous nuire, si vostre volonté est telle que vous me <lb/>dites. – Si je le puis, dit-elle, sans m’offenser, je le vous promets. <lb/>Apres luy avoir baisé la main: Madame, luy dit-il, vous m’avez <lb/>promis de jurer devant Leonide, et devant les dieux, qui oyent nos <lb/>discours, que vous serez ma femme, comme je fais serment devant <lb/>eux-mesmes de n’en avoir jamais d’autre.</p>
                        <p>Galathée fut surprise. Toutesfois, feignant que ce fust en <lb/>partie pour le sement qu’elle en avoit fait, et en partie en ma <lb/>persuasion, quoy que veritablement ce fust à celle de son <lb/>affection, elle le contenta, et le luy jura entre mes mains, à <lb/>condition que jamais Lindamor ne reviendroit en ce jardin, que le <lb/>mariage ne fust declaré; et cela pour empscher que <lb/>l’occasion ne les fist passer plus outre. Voilà Lindamor le plus <lb/>content qui fut jamais, plein de toute sorte d’esperance, pour le moins <lb/>de toutes celles qu’un amant peut avoir estant aimé, et <lb/>n’attendant que la conclusion promise de ses desirs, quand amour, ou <lb/>plustost la fortune, voulut se mocquer de luy, et luy donner le plus <lb/>cruel ennuy qu’autre peut avoir. O Lindamor, quelles vaines <lb/>propositions sont les vostres?</p>
                        <p>En ce temps, Clidaman estoit party pour aller chercher avec Guiemants <lb/>les hazards des armes et pour lors il se trouvoit en l’armée de <lb/>Meroüée. Et encor qu’il y fust allé secrettement, si <lb/>est- <pb n="365"
                            /> ce que ses actions le descouvrirent assez, et parce <lb/>qu’Amasis ne vouloit pas qu’il y demeurast de ceste sorte, elle fit <lb/>levée de toutes les forces qu’elle peut pour luy envoyer, et <lb/>comme vous sçavez, en donna la charge à Lindamor et <lb/>retint Polemas pour gouverner sous elle à toutes ses provinces <lb/>jusques à la venue de son fils. Ce qu’elle fit, tant pour <lb/>satisfaire à ces deux grands personnages, que pour les separer <lb/>un peu; car, depuis le retour de Lindamor, ils avoient tousjours <lb/>eu quelque pique ensemble, fust que rien n’est de si secret, qui en <lb/>quelque sorte ne se descouvre, et qu’à ceste occasion <lb/>Polemas eust quelque vent que ce fust luy, contre qui il avoit combattu <lb/>ou bien que l’amour seul en fust la cause. Tant y a que chacun <lb/>cognoissoit bien le peu de bonne volonté qu’ils se portoient.</p>
                        <p>Or Polemas demeuroit fort content et Lindamor ne s’en alloit pas mal <lb/>volontiers, l’un pour demeurer pres de sa maistresse, et l’autre pour <lb/>avoir occasion faisant service à Amasis de se l’obliger, <lb/>esperant par ceste voye de se faciliter le chemin au bien auquel il <lb/>aspiroit. Mais Polemas qui cognoissoit à l’œil combien il estoit <lb/>defavorisé, et combien au rebours son rival recevoit de faveurs, <lb/>n’ayant guiere d’esperance ny en ses services <lb/>ni en ses merites, recourut aux artifices.</p>
                        <p>Et voicy comment: il apposte un homme, mais un homme le plus fin et le <lb/>plus rusé qui fust jamais en son mestier, à qui sans le <lb/>faire recognoistre à personne de la cour, il fit secrettement <lb/>voir Amasis, Galathée, Silvie, Silere, moy, et toutes ces autres <lb/>nymphes. Et non seulement luy monstra le visage, mais luy raconta tout <lb/>ce qu’il sçavoit de nous toutes, voire des choses plus secrettes <lb/>dont comme vieil courtisan, il estoit bien informé, et puis le <lb/>pria de se feindre druide et grand devin. Il vint dans ce grand bois de <lb/>Savigneu, pres de beaux jardins de Mont-brison, où sur la petite <lb/>riviere qui y passe presque au travers, il fit une logette. Et demeura <lb/>là quelques jours, faisant le grand devineur, si bien que le <lb/>bruit en vint jusques à nous, et mesmes Galathée le <lb/>sçachant, l’alla trouver pour apprendre quelle seroit sa fortune.</p>
                        <p>Ce rusé sceut si bien contrefaire son personnage, avec tant de <lb/>circonstances et de ceremonies, qu’il faut qu j’advoue le vray, j’y fus <lb/>deceue aussi bien que les autres. Tant y a que la conclusion de sa <lb/>finesse fut de luy dire que le Ciel luy avoit donné par <lb/>influence le choix d’un grand bien ou d’un grand mal, et que c‘estoit <lb/>à sa prudence de les eslire. Que l’un et l’autre procedoient de <lb/>ce qu’elle <pb n="365"
                            /> devoit aimer, et que si elle mesprisoit son advis, <lb/>elle seroit la plus mal-heureuse personne du monde et au contraire tres <lb/>heureuse, si elle faisoit bonne deliberation; que si elle le <lb/>vouloit croire, il luy donneroit des cognoisssances si certaines de <lb/>l’un et de l’autre, qu’il ne tiendroit qu’à elle de les <lb/>discerner. Et luy regardant la main, puis le visage, il luy dit: Un <lb/>tel jour estant dans Marcilly, vous verrez un homme vestu d’une telle <lb/>couleur; si vous l’espousez, vous estes la plus miserable du monde.</p>
                        <p>Puis il luy fit voir dans un miroir, un lieu qui est le long de la <lb/>riviere de Lignon, et luy dit: Voyez vous ce lieu, allez-y à <lb/>telle heure, vous y trouverez un homme qui vous rendra heureuse si vous <lb/>l’espousez. Or Climante [tel est le nom de ce trompeur] avoit finement <lb/>sceu et le jour que Lindamor devoit partir, et la couleur dont il <lb/>seroit vestu, et son dessein estoit que Polemas, feignant d’aller <lb/>à la chasse, se trouveroit au lieu qu’il avoit fait voir dans le miroir.</p>
                        <p>Or oyez, je vous supplie, comme le tout est reussi. Lindamor ne faillit <lb/>point de venir vestu comme avoit dit Climante, et au mesme jour <lb/>Galathée qui, avoit bonne memoire de Lindamor, demeura si <lb/>estonné qu’elle ne sceust respondre à ce qu’il luy <lb/>disoit. Le pauvre chevalier creut que c’estoit le desplaisir de son <lb/>esloignement, de sorte qu’apres luy avoir baisé la main, il <lb/>partit, et s’en alla à l’armée, plus content que ne <lb/>vouloit sa fortune. Si j’eusse sceu qu’elle fust mise en ceste opinion, <lb/>j’eusse tasché de l’en divertir, mais elle me le tint si secret <lb/>que pour lors je n’en eus aucune cognoissance.</p>
                        <p>Depuis, s’approchant le jour que Climante luy avoit dit qu’elle <lb/>trouveroit sur les rives de Lignon celuy qui la rendroit heureuse, elle <lb/>ne me voulut pas dire entierement son dessein, mais seulement me fit <lb/>entendre qu’elle vouloit sçavoir si le druide estoit veritable <lb/>en ce qu’il luy avoit dit, qu’aussi bien la cour estoit si seule, qu’il <lb/>n’y avoit plus de plaisir, et que la solitude seroit pour un temps plus <lb/>agreable; qu’elle estoit resloue d’aller en son palais d’Isoure, <lb/>la plus seule qui luy seroit possible, et que des nymphes elle ne <lb/>vouloit avoir Silvie et moy, sa nourrice, et le petit Meril. Quant <lb/>à moy qui estois ennuyée de la cour, je luy dis qu’il <lb/>seroit bien à propos de s’y aller un peu divertir. Et ainsi <lb/>faisant entendre à Amasis, qu’elle s’y vouloit purger, elle s’y <lb/>en alla le lendemain. Mais ç’avoit esté sa nourrice qui <lb/>l’avoit fortifiée en ceste opinion, car ceste bonne vieille, qui <lb/>aimoit tendre- <pb
                            n="367"/> ment sa nourrice, estant de facile creance en <lb/>ses predictions, comme sont la pluspart de celles de son aage, luy <lb/>conseilla de le faire, et l’en pressa de sorte, que la trouvant desja <lb/>toute disposée, il luy fut aisé de la mettre en ce labyrinthe.</p>
                        <p>Ainsi donc nous voilà toutes trois seules en ce palais. Pour <lb/>moy, je ne fus de ma vie plus estonnée, car figurez-vous trois <lb/>personnes dans ce grand bastiment. Mais la nymphe, qui avoit bien <lb/>remarqué le jour que Climante luy avoit dit, se prepara le soir <lb/>auparavant pour y aller, et le matin s’habilla le plus à son <lb/>advantage qu’elle peut, et nous commanda d’en faire de mesme. De ceste <lb/>sorte nous allons dans un chariot jusques au lieu assigné, <lb/>où estant arrivées par hazard à l’heure mesme <lb/>qu’avoit dit Climante, nous trouvasmes un berger presque noyé, <lb/>et encores à moitié couvert de boue et de gravier, que la <lb/>fureur de l’eau avoit jetté contre notre bord.</p>
                        <p>Ce berger estoit Celadon, je ne sçay si vous le cognoissez, qui <lb/>par hazard estant tombé dans Lignon, avoit failly de se noyer. <lb/>Mais nous arrivasmes si à propos, que nous le sauvasmes, car <lb/>Galathée, croyant que ce fust cestuy-cy qui la devoit rendre <lb/>heureuse, dés lors commença de l’aymer de telle sorte, <lb/>qu’elle ne plaignoit point sa peine à nous ayder à le <lb/>porter dans le chariot et de là jusques au palais sans qu’il <lb/>revinst. Pour lors le sable, l’effroy de la mort et les taches qu’il <lb/>avoit au visage gardoient que sa beauté ne se pouvoit remarquer. <lb/>Et quant à moy, je maudissois l’enchanteur, et le devin qui <lb/>estoit cause que nous avions ceste peine, car je vous jure que je n’en <lb/>eus de ma vie tant. Mais depuis qu’il fut revenu, et que son visage ne <lb/>fut plus souillé, il parut le plus bel homme qui se puisse dire, <lb/>outre qu’il a l’esprit ressentant tout autre chose plustost que le <lb/>berger. Je n’ay rien veu en nostre cour de plus civilizé ny de <lb/>plus digne d’estre aimé, si bien que je ne m’estonne pas si <lb/>Galathée en est tant esperdument amoureuse qu’à peine le <lb/>peut-elle abandonner la nuict. Mais certes elle se trompe bien, <lb/>d’autant que ce berger est perdu d’amour pour une bergere nommée <lb/>Astrée. Si est-ce que toutes ces choses n’ont pas fait un coup <lb/>contre Lindamor, parce que la nymphe ayant trouvé vray ce que le <lb/>menteur luy a dit, est resolue de mourir plustost que d’espouser <lb/>Lindamor, et s’estudie par toute sorte d’artifice de se faire aimer <lb/>à ce berger, qui ne fait, mesme en sa presence, que souspirer <lb/>l’esloignement d’Astrée. Je ne sçay si la contrainte <lb/>où il se trouve (car elle ne le veut point laisser sortir <lb/><pb
                            n="368"/> du palais) ou si l’eau qu’il beut quand il tomba dans la <lb/>riviere en est la cause. Tant y a que depuis il est allé <lb/>trainant, tantost dans le lict, tantost dehors, mais en fin il a pris <lb/>une fievre si ardente, que ne sçachant plus de remede à <lb/>sa santé, la nymphe me commanda de venir en diligence vous <lb/>querir à fin que vissiez ce qui seroit necessaire pour le sauver.</p>
                        <p>Le druyde estoit demeuré fort attentif durant ce discours, et <lb/>fit divers jugements selon les sujets des paroles de sa niece, et <lb/>peut-estre assez approchans du vray, car il cogneut bien qu’elle <lb/>n’estoit pas du tout exempte ny d’amour, ny de faute. Toutesfois, comme <lb/>fort advisé qu’il estoit, il dissimula avec beaucoup de <lb/>discretion, et dit à sa niece qu’il estoit tres-aise de pouvoir <lb/>servir Galathée, et mesme en la personne de Celadon, de qui il <lb/>avoit tousjours aimé les parens, et qu’encor qu’il fust berger, <lb/>il ne laissoit d’estre de l’ancien tige des chevaliers, et que ses <lb/>ancestres avoient esleu ceste sorte de vie pour plus reposée, et <lb/>plus heureuse que celle des cours; qu’à ceste occasion, <lb/>il le falloit honnorer et faire bien servir, mais que ceste <lb/>façon de vivre dont usoit Galathée n’estoit ny belle pour <lb/>la nymphe, ny honnorable pour elle; qu’estant arrivé au <lb/>Palais et ayant veu ses déportements, il luy diroit comme il <lb/>voulouit qu’elle se gouvernast.</p>
                        <p>La nymphe un peu honteuse luy respondist, qu’il y avoit longtemps <lb/>qu’elle avoit fait dessein de le luy dire, mais qu’elle n’avoit eu ny <lb/>la hardiesse ni la commodité; qu’à la <lb/>verité Climante estoit cause de tout le mal. – O! respondit <lb/>Adamas, s’il y avoit moyen de l’attraper, je luy ferois bien payer avec <lb/>usure le faux tiltre qu’il s’est usurpé de druyde. – Cela sera <lb/>fort aisé, dit la nymphe, par le moyen que je vous diray. Il dit <lb/>à Galathée qu’elle retournast deux ou trois fois au lieu, <lb/>où elle devoit trouver cest homme, en cas qu’elle ne l’y <lb/>rencontrast la premiere fois. Je sçay que Polemas et luy ayant esté trop <lb/>tardifs le premier jour, ne manquerent d’y venir les autres suivants; qui voudra <lb/>surprendre ce trompeur, il ne faut que se cacher au lieu que je vous monstreray, où <lb/>sans doute il viendra. Et quant au jour, vous le pourrez sçavoir de Galathée, car <lb/>quant à moi je l’ay oublié. <pb n="369"
                            /></p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
