<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei_clgs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Cinquième partie – Livre IX</title>
                <title type="partie">05</title>
                <title type="livre">09</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                <resp>Establishment of the text</resp>
                <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                <resp>Digitization</resp>
                <name xml:id="rk">Reinhard Krüger et al.</name>
                <resp>TEI-Conversion</resp>
                <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="publicdomain">
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
<div>
<p></p>
</div>
</front>
<body>
<div>
        <head type="partie">LA DERNIERE PARTIE D’ASTRÉE</head>
        <head type="chapitre">LE NEUFVIESME LIVRE</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>A peine le grand Olicarsis eut achevé ce discours, que
        Phillis entra, mais si hors d’haleine, qu’elle estonna toute la
        compagnie, et particulierement Adamas et Bellinde, qui eurent peur
        qu’elle leur vinst donner quelques mauvaises nouvelles touchant les
        affaires d’Astrée, de Diane et d’Alexis. Cela fut cause que le
        Druide, qui jugea que s’il estoit arrivé quelque chose de
        sinistre, il n’estoit pas à propos que Bellinde l’apprist si
        promptement, se leva pour luy aller à la rencontre et cette
        belle bergere ne fut pas plustost aupres de luy, qu’avec un estonnement
        nompareil: Mon pere, luy dit-elle, j’ay à vous dire la plus
        memorable chose qui sera jamais: Astrée et Diane sont
        trouvées, elles sont endormies assez pres de la fontaine de la
        verité d’Amour; quantité de bergers et de bergeres sont
        arrestez à les considerer, mais il ne se treuve personne qui ait
        assez de courage pour s’en approcher, car, et c’est ce que j’y ay veu
        de plus estrange, les deux Licornes sont couchées aupres
        d’elles, et tenants leur teste appuyée sur les genoux de mes
        compagnes, elles lancent de si effroyables regards contre ceux qui les
        veulent aborder, qu’il n’y a berger qui l’ose entreprendre.</p>
        <p>Ce discours estonna extremément le Druide pource qu’il luy fit
        voir clairement le dessein de ces deux bergeres; et ce qui le mit
        davantage en peine, ce fut qu’il s’magina que peut-estre estoient-elles
        desja mortes, et que personne n’ayant osé les approcher, il
        estoit croyable qu’on avoit pris opinion qu’elles dormoient. Toutefois
        ne voulant pas dire ouvertement à Bellinde ce qu’il en croyoit,
        il s’approcha d’elle, et luy raconta ce que Phillis <pb n="378"/> avoit
        veu. Aussi-tost Bellinde se leva, et dans l’excez de sa joye, oubliant
        ce qu’elle devoit à Rosanire et à Galathée, elle
        voulut sortir de la gallerie pour courir avecque plus de liberté
        au lieu où elle croyoit treuver Diane. Mais Adamas l’en
        empeschant: Ne vous hastez pas, luy dit-il, sage Bellinde, nous les
        aurons bien ces fuytives, sans que vous preniez la peine d’aller apres
        elles. – Pardonnez, respondit Bellinde, au ressentiment d’une mere qui
        ne peut souffrir qu’on luy differe pour un seul moment le plaisir que
        luy rapportera la rencontre de cette desobeyssante. Je ne
        sçaurois vivre si je ne la vois, et puisque Phillis a dit ou je
        la puis treuver, par pitié, permettez que je l’aille querir, et
        que je la rameine. – Mon dessein n’est pas, reprit le Druide,
        d’empescher que vous ne la revoyiez, au contraire je croy qu’à
        cela ma diligence servira mieux que la vostre, mais puisque Phillis
        sçait si bien le lieu où sont ces deux bergeres, je suis
        d’avis qu’elle me serve de guide, et sans que vous en ayez
        l’incommodité, je prends sur moy la charge de vous les amener. –
        Pour le moins, mon pere, dit Galatée, ayant sceu cet accident,
        vous ne refuserez pas nostre compagnie, car cette rencontre est si
        belle, qu’il n’est personne de nous qui ne soit bien aise d’en pouvoir
        estre tesmoing. – Comment? reprit Bellinde, voyant qu’Adamas estoit
        prest d’y consentir, je serois donc celle qui auroit eu le plus
        d’interest en ces filles, et qui auroit le moins contribué de
        peine à les r’avoir? Je meure, continua-t’elle, si je ne
        franchis toutes sortes de considerations, et si je n’ayme mieux me
        rendre coupable de vous avoir desobey que manquer à les aller
        voir en quelque lieu qu’elles puissent estre.</p>
        <p>Adamas l’en voulut encore dissuader, croyant tousjours que ces belies
        filles n’estoient plus en estat de luy donner aucun contentement, mais
        ses raisons n’estants pas si fortes que l’amour, et l’impatience de
        Bellinde, il fallut enfin qu’elle fust de la partie.</p>
        <p>Ils se mirent donc tous ensemble en chemin, et le Druide ayant
        demandé à Phillis par quelle rencontre Astrée et
        Diane avoient esté treuvées, cette belle fille luy
        respondit: Il faut que vous sçachiez, mon pere, que ce matin
        nous estants separez comme nous avions fait hyer, et chacun ayant pris
        pour soy un endroit particulier, afin de faire nostre recherche plus
        exactement, il est arrivé que Lycidas a voulu aller du coste de
        la fontaine; je luy ay dit aussi le lieu où j’allois, en cas
        que l’un de nous apprist quelques nouvelles, nous avons pris nostre
        rendez-vous sur le milieu du jour, au mesme lieu où nous nous
        rencontrasmes hyer, qui est sur <pb n="379"/> le bord de Lignon. Je m’y
        suis rendue plustost que luy, pource qu’à la verité je
        commençois de ne plus rien esperer de mes soings ny de ma
        recherche, et apres l’y avoir attendu quelque peu de temps, enfin je
        l’ay veu venir assez viste, mais aussi affligé qu’il l’estoit
        quand il m’avoit quittée le matin. Aussitost qu’il a esté
        aupres de moy: Ma Phillis, m’a-t’il dit assez froidement, si vous
        voulez voir Astrée et Diane, elles ne sont pas beaucoup
        esloignées d’icy, je les ay veues l’une pres de l’autre, qui
        dorment fort profondement. Alors en l’interrompant: Vous avez veu
        Astrée? luy ay-je dit tout estonnée. Ah! mon Lycidas,
        pour Dieu! conduisez-moy où elle est, et ne me tenez plus en
        peine. – Je l’ay veue vrayment, m’a-t’il respondu, et bien-tost je vous
        donneray la commodité de la voir aussi. Mais, a-t’il
        continué, si vous m’aymez, ne m’obligez pas à parler
        à elle, ny a m’en approcher, car son abord me sera desormais si
        funeste, que je ne croy pas que la mort me pust faire tant d’horreur
        que son visage. – Vous estes en colere, luy ay-je dit, mais il me
        semble que vous devriez maintenant estre satisfait, puis qu’elle vous
        à demandé pardon? – Ah dieux! a repliqué ce
        berger, que les paroles sont foibles, pour reparer l’injure que j’ay
        receue en la personne de mon frere!</p>
        <p>Disant cela, nous allions tousjours nous approchant, et dés
        qu’il a pu remarquer le lieu où sont mes compagnes, pour le
        moins où je les ay laissees: Voyez-vous, m’a-t’il dit, ce vieil
        autel, que les années ont en partie desmoly? elles sont
        couchées au pied de quelques degrez sur lesquels il est
        eslevé. Je voyois bien ce qu’il me marquoit avecque le doigt,
        mais ne voulant pas qu’il me quittast, je l’allois tousjours traisnant
        peu a peu, et feignois de ne pouvoir remarquer l’endroit qu’il me
        designoit. Enfin, quand j’ay commencé d’appercevoir
        Astrée et Diane: Il me semble, luy ay-je dit, que je voy a peu
        prez ce que vous me marquez, mais c’est si confusement, que si vous n’y
        venez avecque moy, je crains de ne le pouvoir trouver qu’avecque peine.
        – Helas! m’a-t’il respondu, voulez-vous que je voye encore une fois la
        cause de tous mes des plaisirs? A ce mot il a un peu levé le
        yeux, et voyant que nous en estions plus proches qu’il ne croyoit:
        Sans estre aveugle, a-t’il adjousté, vous ne sçauriez les
        mescognoistre d’où nous sommes. Disant cela, j’ay pris garde
        qu’il les regardoit fort attentivement, et tout à coup j’ay ouy
        que prenant la parole: Mais, a-t’il continué, je voy quelque
        chose aupres d’elles qui n’y estoit point, quand je les ay
        rencontrées. – Helas! ay-je dit, seroit-ce point Alexis?
        <pb n="380"/> Cette esperance nous a fait haster, mais lors que nous n’en
        avons plus esté esloignez que de quarante ou cinquante pas, tout
        d’un coup Lycidas s’arrestant: Ma maistresse, a-t’il dit, pour Dieu!
        ne passez pas plus outre, je voy aupres d’elles deux animaux, dont les
        regards nous menacent, et si je ne me trompe, ce sont les deux Licornes
        qui gardent la fontaine de la verité d’Amour.</p>
        <p>J’avoue la verité, mon pere, dés ce moment j’ay senti
        qu’une secrette frayeur s’est glissée dans mes veines, et j’ay
        esté bien aise dequoy en cet instant Hylas et Adraste ont paru
        un peu à costé de nous, car soubs pretexte de les aller
        advertir de cette nouveauté, je me suis esloignée de leur
        furie. Mais pourtant ayant un peu repris de courage, je suis encore
        revenue avec eux, et me sentant un peu plus forte en leur compagnie,
        j’ay consideré à loisir la contenance de mes compagnes;
        je les ay donc veues en l’estat que Lycidas n’avoit depeint, c’est
        à dire couchées au pied des degrez de cet autel, et de
        plus, j’ay remarqué qu’elles se tenoient embrassées, et
        que les deux Licornes s’appuyoient sur leurs genoux. J’eusse bien
        desiré que ces deux animaux eussent eu autant de peur de moy,
        que j’en avois d’eux, afin de nous laisser plus libre l’accez de mes
        compagnes, mais ils n’en ont jamais voulu partir, et pas un de ces
        bergers n’a osé s’en approcher davantage. Voyant donc que je ne
        gaignois rien à demeurer-là, j’ay jugé qu’il
        estoit à propos de vous en venir donner advis, ce que j’ay fait,
        et en venant, j’ay rencontre Celidée, Thamire, Stelle, Doris et
        plusieurs autres, a qui j’ay enseigné le lieu où ils
        pourroient estre tesmoins de cette avanture. – Pour rien du monde, dit
        Adamas, je ne voudrois que cela ne fust ainsi. S’il est vray,
        continua-t’il, pliant les espaules qu’il n’y ait rien de plus funeste
        que ce que vous nous avez raconté; car Astrée, qui
        craignoit si fort qu’on jugeast mal de sa vertu, à cause du
        desguisement et de la feinte de Celadon, aura par la une preuve
        irreprochable de sa pureté, d’autant que c’est le propre de ces
        animaux de ne s’approcher jamais d’une chose qui aura quelquefois esté pollue.</p>
        <p>Avec semblables discours toute cette compagnie s’alloit entretenant,
        cependant qu’en ce mesme temps Alexis et Silvandre estoient en chemin,
        pour aller mettre en execution l’entreprise qu’ils avoient faite le
        jour auparavant. Ils s’estoient esveillez un peu plus tard qu’ils
        n’eussent desiré, car ils craignoient que le soleil, pour estre
        un peu trop haut, leur fist rencontrer quelque obstacle à leur
        dessein; toutefois, estants bien resolus de passer <pb n="381"/> au dessus
        de toutes sortes de considerations ils partirent, et sans penser
        à autre chose qu’à ce dernier moment qui les devoit
        affranchir des tyrannies de la fortune, ils marcherent avec tant de
        diligence qu’ils arriverent en fort peu de temps aupres du mesme autel
        où Astrée et Diane s’estoient endormies. Alexis fut la
        premiere qui les apperceut, et pour ce que cette rencontre la surprit,
        elle s’arresta tout à coup, et Silvandre qui remarqua son
        estonnement, luy en ayant demandé la cause. Helas! cher amy,
        respondit Alexis, ne seriez-vous pas l’homme du monde le plus surpris,
        si, comme Astrée vient de se presenter maintenant à moy,
        Diane vous donnoit encore une fois le plaisir de revoir son beau visage
        ? – J’en serois vrayment estonné, dit Silvandre, car tant s’en
        faut que ce soit un bien que je puisse attendre, que je tiens pour
        impossible que cela soit jamais. – Et pourtant, reprit Alexis, si vous
        jettez les yeux du costé de cet autel qui paroist un peu
        eslevé dans la plaine, et qui n’est pas beaucoup esloigné
        de nous, vous verrez aupres d’Astrée une
        bergere à qui vous ne voulez point de mal.</p>
        <p>Silvandre alors ayant porté sa veue jusques-là, et ayant
        bien remarqué Diane, changea deux ou trois fois de couleur; et,
        dans ce ravissement, pouvant à peine ouvrir la bouche: Ah dieux
        ! s’escria-t’il, ah Diane! A ce mot, redoublants un peu le pas, ils
        s’approcherent si fort de ces bergeres, qu’ils purent remarquer
        jusqu’au moindre des traits de leur visage; et Alexis qui se jetta
        d’abord aux pieds d’Astrée: Belle mauvaise, dit-elle tout bas,
        avec un profond souspir, le Ciel n’est-il pas bien injuste de
        t’accorder tant de repos, apres avoir avecque tant de haine cause la
        perte du mien? Et Silvandre alors: Et toy Diane, dit-il, viens-tu sur
        cet autel remercier les dieux dequoy ils t’ont accordé la
        possession de Paris, ou si tu viens te plaindre à eux dequoy ils
        t’ont ravie à l’amour inviolable de Silvandre?</p>
        <p>A ce mot, se taisants pour un peu: Mais, belle Astrée, reprit
        Alexis, qui m’es encore chere parmy la rigueur des supplices que tu me
        fais souffrir, ne sçaurois-je lire dans tes yeux le suject qui
        t’a fait entreprendre ce voyage? Ah! sommeil, ne m’es-tu pas aussi
        cruel que tu es doux à cette inhumaine? Permets, dieu du repos
        et du soulagement, qu’un seul de ses regards precede le dernier moment
        de ma vie. Mais que j’ay peu de raison de l’invoquer, continua-t’elle
        en se reprenant, la cruauté d’Astrée ne m’a-t-elle pas
        appris que les divinitez sont quelquefois insensibles! – Belle Diane,
        adjouta Silvandre, portant doucement la bouche sur l’une <pb n="382"/> de
        ses mains, reçoy ce peu de larmes dont je mouille la blancheur
        de tes lys, pour le dernier tesmoignage d’amour que tu dois obtenir de
        ton berger; reçoy, belle bouche, ce funeste et deplorable adieu
        ; et s’il est possible que ma passion inspire encore quelque chose dans
        ton ame, ne souffre jamais que mon nom meure dans ton souvenir. Disant
        cela il se hazarda de la baiser; et bien qu’il pressast un peu les
        levres de cette bergere, elle ne s’esveilla pas pourtant, car le long
        temps qu’elle avoit demeure sans dormir rendoit son sommeil si pesant,
        qu’il eust esté bien difficile de le chasser. Alexis de son
        costé desroba la mesme faveur sur la bouche d’Astrée, et
        puis regardant Silvandre: Mais, berger, luy dit-il, à qui
        devons-nous cette grace, si ce n’est à leur peu de sentiment?
        Retirons-nous, Silvandre, et ne meslons pas ces douceurs parmy les
        amertumes que nous goustons, laissons le repos à ces beautez
        que, nous avons si respectueusement adorées, et n’attendons pas
        que leur reveil condamne de temerité les dernieres actions de
        nostre vie. – Allons, respondit Silvandre, où nous appelle
        nostre destinée, allons, Alexis, allons mourir. Mais encor un
        coup, continua-t’il, rebaisant la main de Diane, adieu, la plus aymable
        de toutes les beautez que Lignon a veues sur ses rivages, adieu, Diane,
        adieu l’object de mon amour, et la cause de mes supplices.</p>
        <p>A ce mot il se leva, et ouyt qu’Alexis disoit: Et toy, la plus belle
        et la plus inhumaine qui fut jamais, chere Astrée, s’il arrive
        que la fureur des Lyons et des Licornes laisse quelques reliques de moy
        qui te puissent apprendre ma deplorable et genereuse fin, souviens-toy
        que mon amour l’a choisi, ce genre de mort, et que ta rigueur en a
        esté la cause. Je ne demande pas au Ciel qu’il me vange de ta
        cruauté, mais je conjure les dieux qu’ils te rendent mon
        innocence et ma fidelite si cognues, que tu ne puisses jamais douter
        que, comme j’ay esté le plus discret de tous les amants, tu
        n’ayes esté la plus cruelle de toutes les maistresses. Disant
        cela elle se leva aussi, et prenant Silvandre par la main, se mit
        à suivre parmy quelques arbres le chemin qui
        les pouvoit mener droit à la fontaine.</p>
        <p>Cette rencontre se fit cependant que Lycidas estoit allé
        advertir Phillis du lieu où il avoit desja trouvé ces
        bergeres, et durant le temps qu’ils mirent à revenir, Alexis et
        Silvandre s’approcherent si fort de la fontaine enchantée, que
        les deux licornes qui les apperceurent les premieres, laisserent les
        lyons en garde, et s’en vindrent droit à eux. Alexis qui n’avoit
        autre volonté que de mourir, les <pb n="383"/> attendit de pied
        ferme, et Silvandre qui n’estoit pas porté d’un moindre desir,
        ouvrit les bras pour recevoir dans son estomac le coup mortel qui le
        devoit oster du nombre des hommes. Mais les Licornes qui estoient
        venues de front, et extremement serrées, ne furent pas plustost
        à cinq ou six pas d’eux, qu’elles s’ouvrirent, et passerent
        à leurs costez sans leur faire aucun dommage. Cet accident qui
        trompa leur esperance les laissa grandement confus. Desirants toutefois
        d’apprendre à quoy cela se termineroit, ils tournerent la teste,
        et se mirent à les suivre de l’œil; ils virent donc qu’au petit
        pas elles s’approcherent de Diane et d’Astrée, et qu’apres avoir
        un peu mangé de l’herbe, qui estoit assez grande en cet
        endroit-là, elles se coucherent en terre et appuyerent leur
        teste sur le giron de ces bergeres. Au commencement ils eurent peur que
        ces animaux leur fissent quelque injure, et s’vancerent pour les
        secourir, mais ils ne les virent pas plustost couchez qu’ils
        s’arresterent, bien estonnez de voir tant de douceur, où ils
        avoient creu rencontrer tout ce que la nature a jamais fait de plus
        farouche. Ils estoient encore dans cette consideration quand ils virent
        venir Lycidas et Phillis; de sorte, que, de crainte d’estre apperceus,
        ils s’assirent en terre, et s’estant cachez derriere une petite haye,
        ils furent quelque temps a remarquer leurs actions et leur estonnement.
        Enfin ils virent que Phillis quitta Lycidas, et un peu apres ils
        apperceurent Hylas, Adraste, et les autres à qui cette bergere
        avoit donné la nouvelle du recouvrement d’Astrée et de
        Diane. Alexis, voyant donc qu’il s’assembloit la quantité de
        personnes, se tournant froidement à Silvandre: Et vous, berger,
        luy dit-elle, ne voulez-vous point aller trouver toute cette bonne
        compagnie? Ne seriez-vous pas mieux aupres de ces bergers, qu’aupres
        de moy, de qui la conversation est si contagieuse, qu’elle inspire le
        dessein de mourir à tous ceux qui me rencontrent? – Vostre
        presence, respondit Silvandre, n’a pas produit cet effect en moy, puis
        qu’au contraire je puis dire qu’elle l’a empesché, ou pour le
        moins differé, car il est certain, que si vous ne m’eussiez
        point hyer diverty de la resolution que j’avois faite, je ne serois
        desja plus, et me verrois quitté de ce tribut que je veux payer
        à la nature. Mais vous, Celadon, continua-t’il, pourquoy
        fuyez-vous avecque tant d’opiniastreté les regards de vostre
        bergere? Si Astrée a paru en colere contre vous, n’est-il pas
        aisé de juger que ce mouvement fut alors si prompt qu’elle n’y
        put resister, et si violent qu’il n’aura point eu de durée?
        Croyez-moy, allez guerir <pb n="384"/> l’esprit de cette belle bergere qui
        se meurt sans doute dans l’impatience de sçavoir ce que vous
        estes devenu. Vous obligerez en cela presque tout ce qu’il y a de
        bergers et de bergeres en cette contrée, car je ne pense pas
        qu’il s’en trouve un seul, qui n’ait un extreme interest pour vous, par
        le devoir du sang ou de l’affection; mais moy chetif, à qui
        puis-je plaire, quand je ne mourray pas? Diane, premierement, trouvera
        dans mon trespas un suject de satisfaction nompareille, en ce qu’il
        empeschera qu’elle ne revoye celuy de qui la presence l’accuseroit
        eternellement, et la feroit paroistre coupable d’un peu de trahison.
        Pour ce qui regarde le reste des bergers et des bergeres, helas!
        pourquoy seroient-ils sensibles à mes maux, s’il n’en est pas un
        à qui ma mort ne soit indifferente comme ma vie? d’autant mieux
        que n’estant cognu de personne, et ne sçachant pas moy-mesme qui
        je suis, il seroit difficile qu’il s’en trouvast quelqu’un qui eust
        voulu avoir pour object de son amitié, un vagabond et un
        miserable, qui a ressenty tout ce que les coups de la fortune ont
        jamais eu de plus sensible et de plus pesant. – Vostre merite, reprit
        Alexis, a suppleé à tous les deffauts que vous alleguez,
        et vous a donné plus de pouvoir sur les volontez de tout ce
        qu’il y a d’honnestes gens en cette contrée, que si vous estiez
        ne de la plus illustre famille qui soit dans le Forests. Assurez-vous,
        Silvandre, que les regrets dont vostre mort seroit accompagnée
        vous toucheroient en l’autre vie, dont les Druides nous enseignent que
        nous devons jouyr, et vous feroient en quelque sorte repentir d’avoir
        osté à cette province la gloire de posseder un berger
        parfait et accomply comme vous estes. Ainsi, je ne trouve nullement
        legitime la volonté que vous avez devous exposera la fureur des
        lyons, et de m’envier le contentement que cette mort me prepare, parce
        que vous offenseriez non pas seulement les dieux, en defaisant l’un de
        leurs plus parfaits ouvrages, mais les hommes, en leur ravissant le
        plus parfait exemple de vertu qui leur pust jamais estre
        proposé. Croyez moy, Silvandre, laissez moy mourir tout seul,
        conservez ce qui reste de vos jours pour des actions qui vous seront
        plus agreables, et redonnez à Diane celuy pour qui je
        sçay bien que son ame à mille fois souspire d’amour. Quoy
        que vous en croyiez, je ne sçaurois me persuader qu’elle n’ait
        fait quelque violence pour s’empescher de tomber entre les mains de
        Paris, et l’estat où elle est maintenant, est, ce me semble, une
        preuve bien forte que ce mariage n’est point consommé; car
        à quel propos seroit-<pb n="385"/>elle venue avec Astrée,
        sans conduite, et sans trouppeau, en ce lieu qui a esté si peu
        frequente depuis que la fontaine fut enchantée, si ce n’estoit
        pour se derober de Bellinde pour quelques heures, et luy donner le
        temps de considerer combien elle a peu d’inclination à cette
        alliance? – Helas, dit Silvandre en l’interrompant, que ce petit
        esloignement et ce sommeil, sont des marques bien puissantes pour me
        confirmer dans la croyance que mon desespoir est juste, et que sa
        trahison est vraye! Car, enfin, ne dois-je pas croire que cette
        ingratte n’a fuy que pour allumer davantage les flames dont Paris est
        consumé, et que le sommeil qui la tient occupée ne sert
        qu’à luy rendre une partie du repos que les caresses et les
        embrassements de mon rival luy ont desrobé durant cette premiere
        nuict? Ah Dieu! continua-til, que je voy de sujects de jalousie, et
        que cette passion me donne de furieux transports! Quoy! Celadon, vous
        trouveriez donc juste que je vesquisse, pour estre tesmoing de tous les
        baisers que ce mary cueillera sur les levres qui ont aydé
        à prononcer l’Arrest de ma mort et de son contentement? Vous
        croyez donc que les faveurs que cette volage luy accordera publiquement
        ; quelques innocentes qu’elles soient, ne me paraistront pas aussi
        noires que des crimes? Ah! que vous aymez peu, si vous vous imaginez
        que ces faveurs soient de celles qui ne font point mourir!
        Assurez-vous qu’un seul de leurs regards ne me seroit pas moins funeste
        que le coup d’un poignard, dont quelque ennemy m’auroit traverse le
        cœur. Non non, berger, il vaut mieux que je les laisse libres en la
        jouyssance de leurs nouveaux plaisirs, afin que leurs passe-temps ne
        soient point troublez par les obstacles que ma presence y pourroit
        apporter. Il me semble que toutes choses m’appellent à ce
        dessein bien plus legitimement que vous, qui n’avez pour authoriser la
        resolution que vous avez prise, qu’une mauvaise humeur d’Astrée,
        qui en a peut-estre desja pleuré mille fois, fait agréer
        vos services. Donc, cher Celadon, s’il est possible que mes prieres
        ayent quelque pouvoir aupres de vous, de grace, laissez moy seul mettre
        fin à cette avanture; c’est un fidele amant qui doit mourir, ne
        me disputez pas cet avantage, et pardonnez-moy si je dis, par la
        cognoissance que j’ay de mon amour, et de mon humeur, qu’il est
        impossible de trouver un horame au monde qui
        l’emporte par dessus moy.<pb n="386"/></p>
        <p>Disant cela, il se mit à embrasser Celadon, et à le
        conjurer de nouveau qu’il luy octroyast la grace dont il le requeroit;
        mais luy, feignant d’estre un peu mal satisfait de sa demande:
        Vrayment, Silvandre, respondit-il, vous ne ressemblez pas mal à
        celuy, qui apres avoir este receu pour compagnon au partage d’un
        tresor, s’en voudroit enfin rendre maistre, et chasser celuy qui luy
        auroit fait part de sa fortune; c’est moy qui vous ay prevenu au desir
        de me perdre, pour rompre la force de cet enchantement, et maintenant
        que je vous ay fait part de mon dessein, vous voulez empescher que je
        ne l’execute, et voulez prendre pour vous seul, une gloire que les
        dieux ne reservent qu’a moy. – Cher Celadon, luy dit Silvandre, en
        l’interrompant, ne m’accusez pas de vous avoir voulu desrober cet
        advantage, que pour vous en procurer un plus grand, qui est la
        possession d’Astrée; j’oserois jurer que cette bergere ne
        respire aujourd’huy que le contentement que vous luy pouvez redonner
        par vostre presence. Croyez-moy, Celadon, voyez encore une fois son
        visage, et s’il ne vous deffend de mourir, j’avoueray que j’ay eu tort
        de vous conseiller de vivre. – Jamais, respondit Alexis, cette cruelle
        n’aura le plaisir de me condamner une seconde fois; je sçay
        assez bien ce que je dois à ses ordonnances, pour m’empescher de
        luy donner la peine de les prononcer si souvent. Mais vous, Silvandre,
        vivez pour Diane, puis que vous avez au moins un tesmoignage qu’elle le
        desire, en ce qu’elle ne le vous a jamais deffendu; aussi bien,
        quelques discours que vous me puissiez faire, et quelques raisons que
        vous me sçachiez alleguer; jamais je ne demordray de la
        resolution que j’ay prise de mourir sous les ongles crochus de ces
        lyons, qui ne sçauroient estre si cruels, qu’ils ne me laissent
        en me deschirant, un peu de temps, pour me souvenir
        qu’Astrée est encore plus impitoyable.</p>
        <p>Ces derniers mots desroberent quelques larmes aux yeux d’Alexis qui,
        s’imaginant que sa fin estoit bien contraire aux douces esperances
        qu’elle avoit conceues à la naissance de son affection, ne put
        empescher que son cœur ne s’attendrist à la memoire des
        favorables promesses dont Astrée l’avoit autrefois entretenue;
        et Silvandre qui receut aussi les mesmes considerations, se laissant
        aller entre les bras, d’Alexis, et l’embrassant, sentit que ses yeux
        commençoient à devenir humides, et peu à peu
        à s’ouvrir aux pleurs, que le souvenir des accidents de sa vie
        luy desroboit insensiblement. Ils se tindrent assez long-temps
        embrassez, et <pb n="387"/> peut-estre ne se fussent-ils pas quittez si
        tost, si Alexis, qui avoit tousjours les yeux tournez du costez
        où estoit Astrée, n’eust remarqué d’assez loing
        une trouppe de personnes qui s’approchoient; aussi-tost il en advertit
        Silvandre, et le berger ayant un peu attentivement regarde qui ce
        pouvoit estre, ne fut pas long-temps sans voir que c’estoit Adamas,
        Bellinde, et Phillis, mais il ne put jamais cognoistre Galatée,
        Rosanire, ny les autres nymphes, à cause du changement de leur habit.</p>
        <p>Craignants donc que si le Druide les surprenoit, il les troublast en
        leur dessein: Ah! c’est trop, dit Alexis, se levant un peu en haste,
        c’est trop, cher Silvandre, disputer sur un poinct, dont nous pouvons
        estre si tost esclaircis; nous verrons à qui de nous les dieux
        adjugeront le prix de la fidelité, et puis qu’ils peuvent seuls
        decider nostre differend, n’est-ce pas une
        imprudence d’estre si long-temps sans les consulter?</p>
        <p>A ce mot, elle s’en alla du costé de la fontaine, et Silvandre
        qui la suivit: Vous avez raison, luy respondit-il et s’il arrive que
        nous y mourions tous deux, nous emporterons au moins cet advantage
        d’avoir enfermé dans un mesme tombeau deux amis qui, ayants eu
        presque un mesme sort en leur amour, ont voulu souffrir une mort toute
        pareille. Disant cela, ils arriverent si pres des lyons qu’ils furent
        ouys par ces animaux, dont le seul aspect estoit espouvantable; mais
        les bergers, au lieu d’estre sensibles aux mouvements de la peur,
        virent leur visage couvert d’une couleur vermeille, et comme si
        l’object de ces ennemis eust esté celuy de leur joye et de leur
        felicité, ils commencerent à sousrire, et à
        montrer que leur courage n’estoit pas moindre que la ferocité de
        ces gardiens impitoyables. Alexis qui n’estoit là que pour
        mourir, et non pas pour combattre, se mit d’abord en estat de recevoir
        dans le sein la violence de leurs coups, et deschira elle-mesme ce
        qu’elle avoit devant l’estomac; de sorte que s’estant ainsi
        preparée, cependant que les lyons, à la veue de cette
        nouvelle proye, se battoient les flancs de leur queue, et cherchoient
        de la colere pour devorer ces amants, elle mit un genouil en terre, et
        regardant le ciel: Pitoyables dieux, dit-elle, qui m’avez
        inspiré ce remede, pour empescher que la suitte de mes ennuys ne
        fust infinie comme vostre puissance, recevez agreablement le sacrifice
        que je vous fay de mon corps, et je dirois de mon ame, si vous ne
        sçaviez bien qu’elle est encore captive dans les charmes de la
        plus belle, mais plus ingratte bergere qui fut jamais. Souffrez par
        pitie, puissantes <pb n="388"/> divinités, que ma seule mort vous
        satisfasse pour toutes ses injures, et quelques grands que soient les
        crimes qu’elle a commis contre Amour, despouillez vous en ma faveur de
        ce ressentiment, et permettez que la cause qui luy fait desirer ma mort
        vous soit un suject de prolonger son repos et sa vie.</p>
        <p>A peine Alexis eut finy sa priere que Silvandre, prenant la parole, et
        se jettant aussi à genoux: Et vous, s’escria-t’il, impitoyables
        Destins, qui par des loix irrevocables, ordonnastes que je traisnerois
        mes jours parmy tous les maux qu’une ame est capable de ressentir,
        voyez enfin vos Arrests executez; et comme vous n’avez pas esté
        menteurs aux malheurs qui ont menacé ma vie, soyez veritables au
        bien que vous m’avez promis en mourant. Disant cela il descouvrit aussi
        son estomac, et s’estant disposé à recevoir avec plaisir
        les blessures par où son sang devoit sortir avec son ame, il vid
        approcher les lyons, qui jettants le feu par les yeux, et ouvrants
        leurs pattes, laissaient voir des griffes crochues, et dont les pointes
        ne sembloient pas moins aigues que des aisguilles.</p>
        <p>Cependant Adamas, et les autres s’estoient si fort approchez
        d’Astrée et de Diane, qu’ils n’avoient plus que quatre-vingts ou
        cent pas à faire pour les prendre; mais comme si le Ciel eust
        voulu qu’ils ne fussent arrivez là, que pour mieux ressentir le
        mal, dont ils devoient estre tesmoings, les deux bergeres
        s’esveillerent presque en mesme temps, et furent si espouvantées
        de voir les deux lycornes si pres d’elles que cela fut cause qu’elles
        ne jetterent les yeux, ny du costé où estoit Lycidas avec
        Thamire, Celidée, Doris, Adraste, et les autres, ny du
        costé par où Galatée et Rosanire venoient avec
        Adamas et Bellinde. Tout ce qu’elles purent faire dans cet estonnement,
        ou plustost dans cette frayeur, ce fut de repousser ces animaux, et
        puis de se lever pour s’ofrrir à eux, croyans bien qu’ils
        n’estoient là que pour les desfaire; mais tout à coup
        les ayant veu courir du costé la fontaine, elles penserent que
        c’estoit-là seulement qu’elles devoient mourir, et que ces
        lycornes n’avoient pris l’avantage que pour leur en montrer mieux le chemin.</p>
        <p>Astrée et Diane se mirent donc à courir apres elles, et
        ne furent pas plustost arrivées où Alexis et Silvandre
        attendoient le coup de la mort, qu’elles virent ces deux bergers
        à genoux et à dix pas d’eux, les lyons qui, la perruque
        herissée et les yeux estincellants s’avançoient peu
        à peu pour les mettre en pieces. Cette rencontre <pb n="389"/> les
        surprit extremément, mais n’ayants pas du temps pour deliberer
        sur ce qu’elles avoient à faire, elles suivirent le premier
        mouvement de leur passion, et s’estants mises entre-deux: C’est
        à nous à mourir, dirent-elles, non pas à ces
        bergers qui ne sont coupables d’aucun crime.</p>
        <p>Alexis et Silvandre ravis de ce spectacle, et mourants de peur que ces
        bergeres receussent du mal, les retirerent le plus promptement qu’ils
        purent, mais avec tant de force, qu’elles cheurent un peu en arriere,
        et se jettans alors à corps perdu sur les lyons, ils
        commencerent à combattre pour l’interest de leurs maistresses,
        plustost que pour leur propre conservation; mais comme ils estoient
        sans armes, aussi furent-ils bien-tost terrassez, et en cet instant les
        deux lycornes, comme pour prendre leur party se jetterent sur les
        lyons, et commencerent entre eux un tres-aspre combat. Adamas, Bellinde
        et les autres qui avoient veu partir Astrée et Diane, se
        hasterent bien pour les suivre, mais ils n’y purent jamais arriver
        à temps, car le combat estoit desja presque achevé; et
        tout à coup ils virent que le Ciel, qui un peu auparavant estoit
        aussi beau et aussi serain qu’il eust jamais esté, se couvrit de
        brouillards, et retira tellement a soy toute la lumiere du soleil,
        qu’il sembla que la Terre deust perir dans l’effroy des tenebres qui
        l’environnerent. Les champs qui par les fleurs dont ils estoient
        couverts, avoient accoustumé de rendre une odeur tres-agreable,
        perdirent alors cette qualité, et cederent à la puanteur
        du soulphre; le jour mesme ne se laissoit plus voir que par esclairs,
        et l’effroyable bruit des tonnerres se rendoit si frequent, qu’estant
        une marque de la colere des dieux, il estoit facile de croire qu’ils
        avoient resolu d’aneantir le monde, et de le
        reduire à la confusion de son premier cahos.</p>
        <p>Dans ce desordre, les plus assurez cognurent la peur, et Adamas mesme,
        qui par la profession qu’il faisoit, avoit parfaittement appris
        à se resigner à la volonté de ces supremes
        intelligences, s’estonna quand il sentit que la terre n’estoit plus
        ferme sous ses pieds; souvent il voulut parler, mais l’esclat des
        foudres qui sembloient tumber de toutes parts luy ostoit l’esperance de
        se pouvoir faire ouyr, et quand il vouloit regarder celles qu’il avoit
        amenées en sa compagnie, il cognoissoit qu’en ce moment l’usage
        de la veue ne luy estoit pas moins interdit que celuy de la parole.
        Quelquefois il souhaittoit d’estre plus proche de sa maison pour se
        mettre au moins à couvert des tempestes qui le menacoient,
        <pb n="390"/> mais quand il consideroit que la force des orages qui
        dominoient estoit capable de l’ensevelir sous les ruines des plus forts
        et des plus superbes bastiments, il condamnoit son premier desir, et le
        treuvoit injuste, en ce qu’il n’ignoroit pas que les lieux les plus
        cachez sont ouverts a la cognoissance des dieux, et qu’il n’en est
        point où leur colere ne treuve les mortels qui
        doivent esprouver la rigueur de leur justice.</p>
        <p>Rosanire et Galatée desirerent mille fois que leur voyage fust
        à commencer, mais quelque grande que fust la frayeur qui les
        possedoit, leur memoire conserva si forte l’impression de leur amour,
        qu’au lieu de recourir à la misericorde du Ciel, elles ne
        cessoient d’invoquer Rosileon et Lmdamor, comme les seules divinitez
        qui pouvoient faire leurs destinées.</p>
        <p>Bellinde qui, croyant Diane morte, ne s’imaginoit pas la pouvoir
        survivre, ne sçavoit quel trespas luy estoit plus sensible, ou
        le sien ou celuy de sa fille; mais enfin le souvenir de deux siecles
        qu’elle avoit presque passez, luy faisant recognoistre qu’il estoit
        temps qu’elle se lassast de vivre, fut cause que le regret de la perte
        de Diane l’emporta pardessus celuy qu’elle devoit avoir de mourir.
        S’estant donc tout à fait abandonnée à ce
        ressentiment, elle s’aboucha de son long contre terre, et appuyant sa
        teste sur ses deux bras qu’elle tenoit croisez, sans oser seulement
        ouvrir les yeux pour les porter contre le Ciel, car elle le croyoit
        estre son plus mortel ennemy: Ah! Diane, dit-elle en elle-mesme, que
        ton imprudence nous couste cher, et qu’il faut bien que ta faute ait
        grandement offensé les dieux, puisqu’ils en prennent une
        vengeance si grande! Immortelles divinitez, continua-t’elle, de qui la
        justice excede maintenant la pitié, s’il falloit que le
        chastiment fust inseparable du crime que cette fille a commis, que ne
        l’exerciez-vous sur moy seulement, sans ordonner pour le peché
        d’une seule personne une punition si commune! Quoy! n’estois-je pas
        une victime capable de vous appaiser, et n’avois-je pas assez de sang
        pour laver cette offense? Ah cruels! vous l’avez mesprisé, ce
        sang que j’eusse librement versé pour le salut de cette
        coupable, et pour montrer desormais combien vous est odieuse la
        desobeyssance d’un enfant, vous la punissez avec tant de rigueur, qu’on
        void bien que vous avez envie de rendre vostre colere remarquable
        à toute la posterité!</p>
        <p>Sur cette pensée, Bellinde fondoit en larmes, et Adamas qui
        avoit desja mis un genouil en terre, pour essayer par ses prieres
        <pb n="391"/> d’arrester le courroux des dieux, ayant sans y penser
        tourné l’œil du costé où elle estoit, un esclair
        en cet instant fit un si grand jour, qu’il eut le temps de remarquer
        l’estat auquel elle s’estoit mise. L’ayant donc veue abouchée de
        son long, et croyant qu’elle fust morte de quelque coup de foudre, une
        si grande douleur le saisit qu’il en faillit à perdre tout
        sentiment. Il s’approcha d’elle le plus qu’il luy fut possible, et
        comme s’il eust voulu se faire ouyr malgré le bruit des
        tonnerres: Sage Bellinde, s’escria-t’il, helas! quel malheureux
        accident est celuy qui nous separe, et pourquoy faut-il que vostre mort
        ne soit pas accompagnée de la mienne? Bellinde ouyt bien la
        voix du Druide, mais elle n’en put pas distinguer les paroles, et
        Galatée qui n’en estoit pas beaucoup esloignée, ayant ouy
        confusément ces mots de Bellinde, et de mort, s’imagina que tout
        estoit perdu, puisqu’il y en avoit desja dans la trouppe qui avoient
        receu la derniere marque de la vengeance des dieux. Rosanire qui la
        tenoit embrassée, creut aussi la mesme chose, et leur opinion
        ayant passé jusqu’à Dorinde, elle se glissa de l’un
        à l’autre jusqu’à Hylas, qui ne pouvant comprendre
        pourquoy il falloit qu’il portast la peine de la faute d’autruy, eust
        bien souhaitté d’estre en Camargue, au prix de ne se soucier
        jamais ny de Stelle, ny de pas une des bergeres pour qui il avoit eu de l’inclination.</p>
        <p>Mais lors qu’ils estoient le plus avant dans la creance de perir, tout
        a coup les esclairs et les tonnerres cesserent, mais non pas
        l’obscurite, car elle demeura aussi grande qu’elle estoit auparavant,
        et dans ce silence de toutes choses, personne n’osa prendre la parole,
        car chacun croyant estre resté seul en vie, apprehendoit de
        sçavoir le malheur qu’il pensoit que les autres eussent eu.
        Enfin les tenebres commencerent peu à peu à se dissiper,
        et le soleil redonnant le jour au monde, rendit l’esmail aux fleurs, et
        aux arbres l’ombre et la couleur qu’il leur avoit ostées.</p>
        <p>Adamas fut bien aise de voir l’otage cessé, et que les
        brouillards qui s’estoient formez au milieu de l’air, eussent fait
        place aux doux regards que le soleil nous envoye quand il est amoureux
        de la terre; mais la joye de sçavoir Bellinde en vie, surpassa
        tout autre contentement, et fut cause qu’il l’alla embrasser, luy
        racontant la frayeur qu’il avoit eue. Bellinde toutefois, ne pouvant
        esloigner de son souvenir la perte de Diane, et ne voyant qu’à
        regret le jour qui se rendoit à chasque moment plus clair et
        plus beau: Helas! mon pere, luy dit-elle, que le Ciel m’eust
        obligée, <pb n="393"/> s’il n’eust tant de compassion pour moy! Sa
        hayne en ce cas m’eust esté plus douce que sa pitié, et
        la plus grande grace que j’eusse desirée de luy, c’eust
        esté qu’il m’eust permis de suivre le sort de ma fille. La vie
        qu’il m’a laissée, et pour laquelle vous tesmoignez tant de
        contentement, m’est une charge presque insupportable, puisque mon
        destin ne veut pas qu’elle soit accompagnée du soulagement que
        j’attendois de la vertu de Diane.</p>
        <p>A ce mot Bellinde recommença ses regrets, et Rosanire,
        Galatée, Silvie et les autres s’estant approchées d’elle,
        chacune essaya de luy donner quelque consolation; mais son mal estoit
        trop grand pour estre gueri si-tost, et sur tout par un si foible
        remede que la parole. Ne pouvant donc laisser aucun relasche à
        ses pleurs ny à ses gemissements, on resolut de remettre au
        temps la guerison de cette playe; et cependant on prit garde que les
        nuages dont l’air avoit demeuré quelque temps obscurcy,
        s’estoient comme amoncelez sur la fontaine d’ou procedoit tout cet
        enchantement. Cette obscurité la rendoit inaccessible, et
        Bellinde qui mouroit d’envie de pouvoir rendre l’ame sur les levres de
        sa fille, quoy que froides et pasles, voyant encore cet obstacle
        à son desir: Tu ne veux donc pas, dit-elle, Ciel impitoyable,
        donner à mes malheurs ce foible soulagement, que je puisse au
        moins voir dessus le corps de ma fille les marques de ta cruaute?
        Destins dont la rigueur me l’a ravie, si vous n’estes plus sourds que
        ces arbres et ces rochers, escoutez la priere que vous fait une mere
        outragée, et rendez-moy pour une heure seulement, celle qui me
        doibt toutes les heures de sa vie. Je ne vous demande que ce qui
        m’appartient, l’ame de Diane venoit de la main des dieux, aussi
        l’ont-ils bien sceu reprendre, mais son corps est absolument à
        moy, je le veux, et sans une extreme injustice on ne sçauroit me
        le refuser. Disant cela, elle avoit tousjours les yeux tournez du
        costé de la fontaine, et Adamas et les autres ne pouvoient
        à son exemple retirer la veue de dessus les tenebres qui la
        couvroient, d’où de temps en temps on voyoit sortir une espaisse
        fumée, qui comme si elle eust procede de quelque grand
        embrazement, estoit accompagnée par fois d’une flame blanchastre
        et bleue, telle qu’est celle du soulphre ou de l’eau de vie.</p>
        <p>Apres avoir esté quelque temps à considerer ces prodiges,
        on s’apperceut qu’avec la fumée quantité de brouillards
        s’estoient dissipez, ce qui donna quelque bonne esperance au Druide;
        et Bellinde qui s’magina qu’elle trouveroit assez de jour pour
        ren-<pb n="393"/>contrer sa fille, ou les lyons qui l’avoient
        devorée, s’avança le plus pres de la fontaine qu’elle
        pust, mais Adamas l’ayant retirée pour luy faire prendre garde
        à quelque chose qu’il venoit de remarquer, ils virent que ce qui
        restoit de tenebres et de nuages, n’estoient plus eslevé de
        terre que de sept ou huict coudées. Croyants donc que cela se
        perdroit comme le reste, ils resolurent d’attendre encore un peu, et
        tout à coup ils apperceurent au milieu de cette
        obscurité, un Amour tout brillant de clairté qui,
        s’eslevant peu à peu, parut enfin tout droit sur l’amortissement
        d’un pyramide de porphyre. A la veue de ce dieu, tous se jetterent
        à genoux, et lors qu’Adamas, Bellinde et les autres estoient le
        plus avant en admiration, pour une nouveaute si peu attendue, ils
        virent qu’il avoit soubs l’une de ses mains, une table de marbre noir,
        où estoient escrittes ces paroles.</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <p>Sortez de cet estonnement</p>
        <p>Et ne murmurez nullement</p>
        <p>Contre l’ordre de mes mirdcles:</p>
        <p>Mais faites ces corps emporter,</p>
        <p>Et demain venez consulter</p>
        <p>La verité de mes Oracles.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Ils n’eurent pas plustost appris la volonté d’Amour, que ce
        dieu se perdit sous la fontaine, sans laisser nulles marques de luy,
        sinon qu’en cet instant tous ces nuages acheverent de disparoitre, et
        n’y resta plus d’obscurité, que ce qu’il en falloit, pour faire
        qu’on rie se pust mirer dans l’eau. Bellinde ravie de joye pour la
        permission qui luy avoit este donnée, ne perdit pas un moment de
        temps, mais s’eslancant à travers les lycornes et les lyons s’en
        alla droit au lieu où Astrée et sa fille estendues sur
        l’herbe, sembloient avoir rendu le dernier souspir. Adamas, apres avoir
        dit à Paris d’aller querir un chariot, pour obeyr au
        commandement qu’Amour avoit fait, suivit Bellinde, et fut tout
        estonné de voir que ces quatre animaux n’avoient plus de
        mouvement. Cela luy donna assez de hardiesse pour s’en approcher
        davantage, mais il les treuva tousjours immobiles, et de fait, par la
        puissance du sage enchanteur, qui le premier les avoit establis pour
        gardes de la fontaine, ils avoient esté changez en quatre
        figures de marbre, sans rien perdre toutefois de leur premiere couleur.
        Aussi-tost tous ceux qui estoient en la troupe en furent advertis, et
        s’estans <pb n="394"/> approchez pour estre tesmoigns de ce changement si
        merveilleux, ils furnet saisis d’un estonnement presque incroyable;
        mais pourtant il ceda bien’tost à celuy qu’ils eurent, quand au
        lieu de deux corps qu’on pensoit rencontrer, on ne apperceut quatre,
        parmy lesquels ceux d’Alexis et de Silvandre furent recognus. Adamas en
        demeura comme ravy; et Lycidias en fut si surpris qu’il en faillait
        mourir d’horreur. Cependant Bellinde embrassoit le corps de Diane, et
        le treuvant sans poulx, et sans mouvement, elle faisoit de regrets
        capables de toucher la mort mesme. Phillis tant appoché de son
        frere, le Druide se mit à secourir Silvandre. On croyoit qu’ils
        seroient tous chargez de blessures, et que les lyons les auroient
        deschirez en mourceaux, mais on n’apperceut pas sur eux une seule
        goutte e sang; ce qui fit juger qu’il falloit qu’ils eussent
        esté estouffez soubs la pesanteur de ces bestes farouches.</p>
        <p>Galatée en cet instant se ressouvint des flames qu’autrefois
        Celadon avoir allumées dans son cœur, et ce ressentiment ne fut
        pas si petit, qu’il ne l’obligeast à donner quelques larmes au
        regret de le voir en un si miserable estat; Rosanire, et les autres
        à son exemple; tesmoignoient un extreme desplaisir de voir les
        affaires de ces bergers dans un si fascheux desordre; et certes il
        eust fallu n’avoir point d’ame pour n’estre pas sensible aux regrets de
        Bellinde; car cette mere affigée pouvant à peine
        s’empescher de s’arracher les cheveux et de se deschirer le visage: Ma
        Diane, disoit-elle, est-il possible que tu ne soit plus, et qu’en
        eschange de la vie que je t’ay donnée; tu ne me rendes
        ajourd’huy que l’image de tes membres froids et glacez? Quoy! ma
        données à ta conservation, tu refuses d’ouvrir une fois
        les yeux pour l’amour de moy? Ingratte fille, ou plustot ingrattes
        destinées qui me la ravissez, n’estoit-ce point juste que mes
        esperances eussent un succez plus heureux? Telle estoient les injures
        dont il se pouvoit souvenir dans le ressentiment de sa douleur. Cent
        fois il l’appela cruel, injuste et barbare, et laschant tousjours
        quelque trait contre la rigueur d’Astrée, il sembloit condamner
        l’assistance que Phillis donnoit à cette bergere; mais cela
        n’empeschoit pas qu’elle ne continuast à chercher les moyens de
        la secourir, ou d’arracher pour le moins de sa bouche le dernier adieu,
        sans lequel elle ne croyoit pas quelle deust jamais abandonner la vie.
        Mais voyant que toutes ses larmes estoient inutiles, et
        qu’Astrée n’avoit plus pour elle ny d’oreilles ny d’yeux: Ah!
        Lycidas, s’ecria-telle, que te voyla cruellement vangé! Disant
        cela, une si grande douleur la saisit, que, se laissant aller contre
        terre, elle demura comme esvanouye sur le corps de sa compagne. Cela ne
        mit pas Lycidas dans une petite peine, car balançant alors,
        entre l’amour et l’amitié, il ne sçavoit s’il devoit
        abandonner son frere pour aller au secours de Phillis, et c’est sans
        doute que s’il eust eu des armes pour se desfaire, il eust suivy son
        premier mouvement, qui luy conseilloit de donner ce remede à sa
        douleur dont il estoit accablé; mais n’ayant rien dequoy il se
        pust outrager, il fallut malgré luy qu’il consentist à se
        laisser vivre, et qu’il se rendist le principal tesmoign de tous les
        accidents qui devoient arriver. Il estoit encore dans le regret de ne
        pouvoir pas mourirm quand il ouyt qu’Adamas ayant veu veu venir de
        loing le chariot qu’il avoit envoyé querir, commanda qu’on se
        preparast pour y mettre Astrée, Diane, Alexis et Silvandre. Ce
        qui fut fait en peu de temps par l’ayde de plusieurs bergers, qui
        etsoient aussi accourus à ce spectacle. Et dès que toute
        la troupe fut arrivée en la maison du Druide, on mit dans une
        chambre Astrée et Diane; et Alexis et Silvandre furent mis dans
        un autre departement. Aussitost la nouvelle de cet accident s’espandit
        par tout le Forests, et dans peu de temps Amasis en fut advertie,
        qui,l’ayant escrit à Rosileon et à Lindomar, quitta
        Montbrison et s’en vint au Palais d’Isoure, où elle fit dessein
        de recevoir Rosanire, puisque c’estoit un assez beau lieu pour luy
        faire bien passer le temps.</p>

        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">SUITE DE L’HISTOIRE</head>
        <h3>DE TIRCIS ET DE LAONICE</h3>
        <milestone type="space"/>

        <p>Cependant Tircis, depuis le moment qu’il avoit quitté la
        maison d’Adamas , ou pour mieux dire tous les bergers et toutes les
        bergeres de Lignon, avoit eu un sort bien estrange; car ce triste
        <pb n="396"/> berger, qui comme nous avons desja dit, s’estoit
        esparé de Silvandre, ne se vid pas plutost hors de la presence
        du berger, que levant les yeux au Ciel: A cette heure, dit-il, garnd
        dieux! je puis dire que je suis en liberté, et que je pourray
        sans contrainte donner à ma Cleon les preuves d’amour qu’elle
        doit attendre de moy. Mes larmes et mes souspirs n’auront plus
        desormais de tesmoings qui les condamnet; au contraire, continua-t’il,
        les Zephirs qui seront mes confidents, m’ayderont à plaindre les
        malheurs qui me desroberent une si belle maitresse.</p>
        <p>Disant cela, il alloit tousjours marchant, mais enfin estant
        arrivé au Pont de la Bouteresse, il s’arresta au milieu, et de
        là, il se mit à considerer les lieux dont il alloit pour
        jamais quitter la demeure. Sur ce sujet, sa pensée luy presenta
        mlle imaginations, dont les unes luy faisoient naistre un regret dans
        l’ame, dequoy il s’alloit separer d’un sejour, où tant
        d’aymables bergers passoient si doucement leur aage, et les autres le
        consoloient, en luy representant que, depuis la perte de sa Cleon, il
        estoit obligé de renoncer à tous les plaisirs de la vie.</p>
        <p>Ainsi ces derniers considerations se treuvants plus fortes que les
        premiers, il continua son voyage, et a peine fut-il à deux ou
        à trois cens pas du Pont, que, comme s’ily eust eu quelque
        secrette violence qui l’eust arresté, il demeura tout court, et
        tournant encore une fois le visage vers le hammeau, où estoient
        les cabanes d’Astrée, de Diane, et de Phillis: Je ne m’estonne
        pas, dit-il en luy-mesme, si j’ay tant de pein à me separer de
        ces bocages, où la jusitice de Silvandre et l’eloquence de
        Phillis m’ont delivre des importunitez de Laonice. Ce que je doibs
        à l’un et à l’autre seroit bien assez puissant pour
        m’obliger à ne m’esloigner jamais de leur personne si les ennuis
        qui me rendent desagreable à tout le monde, ne me persuadoient
        que je leur rends un fort bon office, quand je leur oste la presence
        d’un affligé, dont la conversation est insupportable. Mais,
        adjousta-t’il, je ne regarde pas que, pensant ne me separer que d’eux,
        je m’esloigne encore davantage du lieu où reposent les os de
        celle qui fut autrefois ma vie. Ah Tircis! le plus miserable de tous
        ceux qui ont quelquefois aymé, puisque tu es obligé de
        faire tes plaisirs de cela mesme qui sert de supplice aux autres, helas
        ! ne ferois-tu pas mieux d’aller revoir encore une fois ces reliques
        sacrées, et verser tant de larmes sur la sculpture de Cleon,
        que, noyant tes malheurs et ta vie, tu pusses obtenir la gloire d’estre
        enfermé dans un mesme tombeau? <pb n="397"/> A peine eut-il
        achevé ce peu de mots, que faissant resolution de retourner sur
        les rives de l’Arar, il revint sur ses pas, mais quand il fut encore
        uen fois sur le Pont de la Bouteresse: Toutefois, dit-il, pourquoy
        vouloir aller chercher le corps de Cleon, si je porte son ame aveque
        moy? Pourquoy vouloir aller revoir ses cendres, si j’ay dans mon cœur
        les veritables flames dont autrefois elle brusla pour moy? Non non,
        continua-t’il, executons nostre premier dessein! Allons, Tircis, allons
        nous perdre dans les horreurs de quelque effroyable desert, où
        l’air, la terre, la solitude et les ombres achevent de m’oster une vie
        que mes ennuis rendent odieuse à chacun, et insupportable à moy-mesme.</p>
        <p>Sur cette dernier resolution, il jetta sa veue du costé de
        Montverdun, et tout à coup perdant l’envie de retourner à
        Lyon, il se disposa, voyant les bois et les forests qio convroient la
        montagne d’Isoure, à ne chercher plus d’autre lieu pour
        contenter son humeur. Il ne sçavoit pas que desja Laonice s’y
        estoit retrirée, car c’est san doute que, s’il en eust eu la
        moindre opinion, il n’y fust jamais allé, mais se figurant que
        parmy les horreurs que luy promettoient ces arbres eslevez, il
        treuveroit la mesme liberté de vivre que dans les deserts qu’il
        avoit resolu d’aller chercher plus loin, il arresta là ses
        desseins, et sans disputer davantage, s’en alla d’abord etablir sa
        retraitte presque tout au sommet de la montagne. Là se voyant
        plus proche du ciel, il creut estre plus proche de Cleon, et ne
        s’imaginant pas qu’il pust jamais estre diverty dans cette solitude,
        qui luy semblot desja si douce et si agreable, il resolut d’y passer
        paisiblement le peu de temps qu’il avoit encore à vivre. Durant
        le premier et deuxiesme jour qu’il y fut, il n’employa ses heures
        à autre chose qu’au souvenir de Cleon, dont sa memoire n’estoit
        jamais libre, et n’ayant personne avec qui conferer de sa douleur, les
        rochers et les arbres devindrent ses secretaires. Aux uns il racontoit
        juaqu’au moindre des accidentrs qui luy estoient arrivez depuis qu’il
        avoit pris de l’amour pour elle, et sur l’escore des autres il gravoit
        le nom de Cleon, mais se figurant que sans crime il ne pouvoit le
        separer de celuy de Tricis, il y gravoit aussi le sien, et de tous deux
        en faisoit un agreable chiffre. Quelquefois chargé des fruicts
        qu’il avoit amassez, il s’en aloit sur le bord d’un petit ruisseau, qui
        tumbant à grands sauts jusques dans la plaine, en arrouse enfin
        quelques prairies, et puis se jette dans Lignon; et là
        considerant la cheute de ses eaux: Voyla; disoit-il en luy-mesme, qui
        ne ressemble pas <pb n="398"/> mal à ma fortune. Jamais le Ciel ne
        m’a laissé gouster de repos, et si j’en dois attendre, c’est
        quand je seray prest d’entrer dans le cercueuil, comme ce ruisseau
        n’est paisible que lors qu’il est prest de
        se perdre dans Lignon, qui est son tombeau.</p>
        <p>C’estoient là ses plus douces occupations, et dans ce seul
        entretienil passoit le jour, apres lequel il s’alloit remettre dans sa
        demeure, et n’en partoit point que le soleil n’eust seiché les
        premieres larmes de l’aurore; il avoit rencontré un autre qui
        n’estoit guiere different de celuy de Laonnice, comme il n’en estoit
        pas beaucoup esloigné; et il est croyable qu’ayants esté
        faots d’une autre main que de celle de la nature, personne n’en avoit
        pris le soing que les druides, qui en leur evenement ne conversants pas
        familierement parmy les hommes, s’estoient faits de petites retraites
        assez proches les unes des autres, pour avoir plus de commodité
        de sacrifier, et de communiquer entr’eux des principaux poincts qui
        regardoient leur relligion presque naissante.</p>
        <p>Il advint que le troisiesme jour que Tircis y fut, il recommença
        son exercice ordinaire, et sortit de son antre presque aussi-tost que
        le soleil y eut fait entrer le jour; mais sans retourner à ce
        petit ruisseau,qui sembloit avoir appris desja à former parmy le
        bruit de ses ondes, les noms de Tircis et de Cleon, il passa presque
        toute la journée à contempler les beautez du lieu qu’il
        avoit choisi pour sa derniere demeure. D’un costé il voyoit tout
        le Forests, et presque jusqu’aux plus reculez Sebusiens, et de l’autre
        sa veue s’estendoit jusqu’à cette superbe cité, que le
        Rhosne et l’Arar mouillent de leurs claires eaux. Quelquefois il
        admiroit la hauteur des arbres, dont le feuillage le cachoit au soleil,
        et quelqu’autrefois regardant la terre, dans, laquellel ils jettoient
        leurs profondes hracines, il s’estonnoit de la voir si belle, et si
        nette qu’il n’y avoit pas seulement un buisson qui l’empeschast de se
        promener où bon luy sembloit. Se laissant ainsi emporter
        à ces petits ravissemnets, il ne prit pas garde que la nuict le
        surprit, ce qui fut cause que s’estant desja assez esloigné de
        son antre, et ne sçachant pas encore bien les endroits de la
        montagne, outre que la nuict devint en peu de temps extremément
        obscure, il ne sceut jamais retrouver le chemin de sa retraitte; il se
        coucha donc sous le premier arbre qui se trouva proche de luy,
        où le sommeil ne le vint chercher de long-temps, car Tircis
        n’ayant pas beaucoup d’envie de dormir, ne le sollicita point de se
        venir enfermer dans ses yeux. Neantmoins, apres avoir passé une
        partie de la nuict dans ses ordinaires <pb n="399"/> resveries, ses membres
        appesantis receurent enfin cet agreable soulagement.</p>
        <p>Laonice d’autre costé, à qui le secours que les dieux luy
        avoient promis sembloit un peu trop lent, s’esveilla de fort bon matin,
        pour aller, à son accoustumée, parler de sa douleur qux
        fleurs et aux zephirs, qui estoient les ordinaires tesmoins de son
        inquietude; mais elle ne marcha pas long-temps, sans remarquer
        quelques couppures sur l’escorce des arbres, qui pour estre fraisches
        se descouvroient facilement. Aussi-tost elle s’en approcha,et comme sa
        pensée n’estoit jamais loing de Tircis, non plus que celle de
        jugement luy fit bientost cognoistre qu’ils estoient là tous
        deux ensemble. Cette cogoissance l’estonna extremément, ne
        pouvant s’imaginer quel demon luy auroit voulu rendre encore ce mauvais
        office, mais ce qui faillit à la ravir entierement, ce fut quand
        elle l’apperceut luy-mesme couché de son long sous un chesne
        à dix ou douze pas du lieu où elle estoit. Parmy la joye
        qu’elle eut de le revoir, elle fut saisie d’une extreme crainte de
        paroistre devant luy, par ce qu’en cet instant tous les refus de ce
        berger, et toutes les rigueurs dont il avoit usé contre elle,
        luy revindrent en la memoire. Se souvenant donc principalement de ses
        dernieres paroles, comme estant les plus injuieuses que sa bouche eust
        jamais proferées pour la condamner: Mais, disoit-elle en
        elle-mesme, ce berger mesure sa haine à mon amour, et prend
        plaisir de voir que l’une et l’autre soient extremes; il croit m’avoir
        bannie du Forests, et peut-estre me chasseroit-il du monde s’il me
        revoyoit, il faut donc bien m’empescher d’estre si hardie que de me
        montrer à luy! Mais, adjoutoit-elle tout à coup,
        pourquoy les dieux auroient-ils promis de me guerir, si Tircis n’en
        devoit estre le remede? Peut-estre ces deitez favorables ont desja
        preparé son esprit à me pardonner, et disposé son
        ame à me recevoir, en la place de celle pour l’amour de qui sa
        pitié m’a tousjours esté interditte?</p>
        <p>Sur cette consideration, d’un pas chancellant et incertain, elle
        s’approcha de luy, et voyant qu’il avoit les yeux fermez: Veuille
        Amour, dit-elle, que son cœur ne soit pas pour moy de la sorte;
        permette le Ciel que les desirs de ce berger ne soient plus contraires
        à mon bien, et qu’il fasse un peu de part à mon ame du
        repos dont je voy que son corps jouyt maintenant. Disant cela elle prit
        garde que le soleil se faisoit un petit jour à travers les
        feuilles, pour luy <pb n="400"/> faire baiser un de ses rayons, dequoy
        paroissant un peu jalouse, aussi-tost elle se jetta au devant, et
        mettant un genouil en terre: Que tes baisers, dit-elle, beau Tircis,
        seroient bien mieux employez, si tu me les voulois donner pour
        recompense des maux que ta cruauté m’a desja ait endurer! Quoy
        ! ma passion est-elle si criminelle, qu’elle t’oste l’envie de me
        vouloir posseder? Dieux, continua-t’elle en souspirant, que cette loy
        seroit barbare, qui ordonneroit que pour meriter ta haine, ce seroit
        assez de t’aymer parfaittement! A ce mot elle se pencha pour le
        baiser, mais la crainte qu’elle eut de l’eveiller fut cause qu’elle se
        releva sans avoir desrobé ce contentement; toutefois
        s’estonnant de son peu de hardiese: Mais, reprit-elle, pourquoy
        n’ay-je pas autant de courage que d’amour? Helas, continua-t’elle, que
        pourra ce berger, quand il ne dormira plus, s’il a dequoy se faire
        craindre, lors mesme qu’il est entre les bras de la mort, ou pour le
        moins du sommeil qui en est l’image?</p>
        <p>A ces dernieres paroles elle s’arresta, et Tircis commença de
        gemir, dequoy Laonice fut si surprise qu’elle s’en esloigna, de peur
        qu’il ne l’apperceust; toutefois s’estant cachée derriere un
        gros arbre, à douze ou quinze pas de luy, elle avança la
        teste le plus doucement qu’elle put, et remarquant qu’il sommeilloit
        encore: Peut-estre, dit-elle, ne dormoit-il pas, quand j’ay
        parlé, et s’il a gemy, ça esté de compassion?
        Mais continua-t’elle, s’il estoit vray, porquoy se seroit-il r’endormy,
        et pourquoy n’auroit-il donné à ma passion de plus
        puissants tesmoignages de la sienne? Non non, Laonice,
        adjousta-t’elle, ne te flatte plus de ces agreables, mais vaines
        imaginations, Tircis te hayt autant qu’il ayme Cleon, il abhorre ta
        memoire autant qu’il est idolatre de la sienne, et s’il meurt d’amour
        pour elle, tu dois croire qu’il ne vivra jamais pour toy. A ce mot elle
        s’en voulut aller, mais ayant encore une fois jetté œil sur
        Tircis, elle prit gard qu’il s’esveilloit, et desja s’estant à
        moitié relevé, il estendoit les bras, et puis en baillant
        se frottoit les yeux. Cela fut cause qu’elle demeura cachée sous
        l’arbre, derriere lequel elle estoit, de peur de faire du bruit; et de
        fortune le berger s’estant levé, et ayant veu que le soleil
        estoit desja bien haut, s’en alla d’un autre costé, esolu de ne
        faire chose du monde, qu’il n’eust retrouvé son antre. Laonice
        le voyant partir, ne sentit pas un moindre violence que si on luy eust
        arraché le cœur, et sans penser à ce qu’elle faisoit, ne
        quittant jamais ce berger de veue, elle le suivit d’arbre <pb n="401"/> en
        arbre, et l’accompagna jusqu’à ce qu’il eut rencontré ce
        qu’il cherchoit; à quoy il ne mit pas trop long-temps, car il
        trouva le petit ruisseau, qui avoit desja receu quelqu’une de ses
        larmes; et bien-tost apres il recognut le chemin de son antre.
        Aussi-tost qu’il l’eut rencontré, il y entra, et dés que
        Laonice ne le vid plus, elle redoubla le pas, et sans crainte d’estre
        apperceue, s’en alla se mettre le plus pres de l’ouverture qu’elle
        pust, et là prestant l’oreille fort attentivement, pour tascher
        d’apprendre quelque chose des desseins de Tyrcis, elle ouyt qu’il
        disoit: Chere demeure, qui me dois mettre à couvert des injures
        du ciel, comme cette solitude me guarentira pour jamais des
        importunitez de Laonice! Pardonne-moy, si m’estant perdu dans le
        chemin et dans la confusion de mes pensées, j’ay esté
        absent de toy, durant la longueur d’une nuict.</p>
        <p>Dieu sçait quelle devint Laonice à ces paroles! Elle
        faillit à perdre tout sentiment, car voyant mourir eb ce moment
        toute l’esperance qu’elle avoit desja conceue, peu s’en fallut qu’elle
        ne mourust aussi. Toutefois oyant que Tyrcis disoit encore quelque
        chose, il sembla qu’elle voulut vivre seulement pour l’escouter, cela
        fut cause qu’elle ouyt qu’il poursuivoit ainsi: Mais, cher antre, si
        tu veux achever de me rendre le plus heureux homme qui fut jamais, je
        te supplie, ne me laisse pas vivre longuement, tuer un autre seroit une
        barbarie, mais tuer Tircis, c’est une charité; que si pour ne
        sçavoir pas les succes de ma vie, tu ignores les sujects que
        j’ay de mourir, sçaches, mon agreable demeure, que j’aymay
        Cleon, que sa mort nous separa, et que la mienne
        est le seul myen qui nous peut reunir.</p>
        <p>A ce mot il se teut, et parce qu’il fut long-temps sans rien dire
        Laonice creut que les larmes luy empeschoient la parole,ou que,
        peut-estre, il s’amusoit à baiser le rocher, dans lequel il
        s’estoit enfermé. N’ayant donc pas besoin d’ouyr rien davantage,
        pour apprendre qu’elle estoit aussi mal que jamais dans l’esprit de
        Tircis, elle se retira la plus affligée du monde. Seulement elle
        receut un peu de consolation, quand elle s’imagina que, plus qu’il
        avoit fait dessein de n’habiter jamais d’autre lieu que cet antre, elle
        auroit sans doute bien souvent le plaisir de le voir et de l’ouyr;
        ainsi le laissant en sa demeure, elle retourna dans la sienne,
        d’où elle n’osa sortir de tout le reste du jour. Tircis n’en fit
        pas de mesme, car apres qu’il eut esté encore quelque temps
        à souspirer dans sa petite grotte, il en sortit, mais n’osant
        pas s’en esloigner, <pb n="402"/> de peur de se perdre, comme il avoit fait
        le jour auparavant, il s’assit sous un arbre, et là, pour
        s’entretenir tousjours dans les sujects de sa
        melancolie, il chanta premierement ces vers.</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">MADRIGAL</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>Source d’eternelles douleurs,</p>
        <p>Funeste, mais chere memoire,</p>
        <p>En depit des saisons, conserve toy la gloire</p>
        <p>D’avoir entretenu la cause de mes pleurs:</p>
        <p>Et toy,mort, haste ton secours,</p>
        <p>Mais il semble que tu ne l’oses,</p>
        <p>Helas! Cleon m’apprit en la fin de ses jours</p>
        <p>Que tu n’en veux qu’aux belles choses.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Apres cela il sortit une à une de sa pochette toutes les
        faveurs et toutes les lettres qu’autrefois il avoit eues de Cleon, et
        les relisant l’une apres l’autre, sa memoire luy representa si bien
        tous les accidents de son amour qu’en cet instant il s’imagina qu’elle
        estoit encore en vie, mais cette agreable tromperie ne pouvant durer
        qu’autant de temps qu’il en devoit employer à cette lecture, il
        n’eut pas plustost finy que sa douleur recommença. Ainsi les
        ayant toutes baisées et remises dans un petit sac de soye, qu’il
        appeloit son thresor, il se leva, et jusqu’à ce que la nuict
        l’eut convié de rotourner dans son antre, il ne cessa de se promener tout autour.</p>
        <p>Laonice n’employa pas le jour de mesme sorte, car elle n’osa sortit du
        sien, de peur que, si Tircis l’eust apperceue, cela ne l’eust
        obligé à quitter pour jamais cette retraitte, qu’il
        sembloit avoir choisie pour le repos de ses dernieres jours. Toutefois
        ne pouvant obtenir de ses pensers un seul moment de relasche, elle ne
        cessa de songer aux moyens qui pourroient arrester le cours de cette
        haine irrecociliable qui vivoit pour elle dans l’ame de ce berger.
        Entre les pensées, dont son esprit fut plus vivement
        touché, l’Oracle qui luy avoit esté rendu tint presque
        tousjours la premiere place; de sorte que ne pouvant se faire un jour
        parmy l’obscurité qu’elle y rencontroit: Mais, dit-elle en
        elle-mesme, si les dieux ont promis à ma passion un remede
        favorable, n’est-il pas juste que je l’espere de leur bonté? Et
        si je l’espere, pourquoy <pb n="403"/> ne m’est-il permis d’avoir quelque
        cognoissance des moyens par lesquels je le puis obtenir? Une ombre,
        m’ont-ils dit, doit servir à mon affiction. Mais quelle peut
        estre cette ombre? Ce ne sera pas celle de Tircis, car si Tircis
        n’estoit plus qu’une ombre, mon mal, au lieu de guerir, se rendroit
        dutout extreme. J’ayme ssa vie, jusqu’à un poinct, que si
        quelque fascheux accident venoit à la luy ravir, je conspirerois
        contre la mienne. Ce ne sera pas celle de Cleon? car, ou les morts on
        quelque memoire des choses de cette vie, ou ils n’en ont point.S’ils en
        ont, il est impossible que l’ame de cette belle fille ne soit bien-aise
        que Tircis continue à luy rendre des preuves de son amour et de
        sa fidelité; ainsi ce seroit vainement que j’attendrois quelque
        assistance d’elle, puis que son interest luy feroit plustost
        entreprendre de me nuire, que de me soulager. S’ils n’en ont point,
        quelle apparence d’attendre quelque secours d’un
        lieu où l’oubly regne avec tant d’empire?</p>
        <p>Non, non, Laonice, continuoit-elle, tes malheurs doivent estre
        eternels, et tu peux croire que si les dieux les eussent voulu finir,
        ils t’en eussent inspiré quelque invention plus facile. Mais,
        adjoustoit-elle en se reprenant, n’est-ce pas un commencement de
        bonheur, que Tircis ait esté condiut si prés de toy? Le
        monde n’a-t’il pas d’autres forests, dont ce berger eust put rechercher
        les solitudes, si quelque favorable Demon, qui prend le soing de ta
        vie, n’eust treuvé plus à propos
        de l’amener icy pour te guerir?</p>
        <p>Sur cette pensée, elle ouvrit les tablettes où elle avoit
        escrit l’Oracle qui la touchoit, et l’ayant relu par diverses fois:
        Les dieux, reprit-elle, assurent que si Laonice est ferme en son
        affection, le Ciel promet par elle un remede à sa passion.
        Est-ce que ce remede depend de l’affection de Laonice, ou de Laonice
        mesme, ou de l’ombre? ou si l’ombre et Laonice ne sont point une mesme
        chose? A ce mot elle s’arresta, et s’estant amusée quelque
        temps à resver assez profondément, comme faisant quelque
        grand dessein: Hazadons, dit-elle tout à coup, le pis qu’il te
        puisse arriver, c’est de te perdre, et il est croyable que les dieux ne
        te l’auroient pas inspiré, s’ils n’avoient entrepris de le faire
        reussir. Sur cette pensée elle passa tout le reste de la
        journée, et dés que la nuict fut un peu avancée,
        elle sorit de son antre, pour aller chercher celuy de Tircis.</p>
        <p>Durant le chemin elle fut combattue de mille irresolutions, et la
        crainte de ne venir pas à bout de ce qu’elle alloit
        entreprendre, <pb n="404"/> luy faisoit presque treuver de
        l’impossibilité dans les choses mesmes les plus faciles.
        Quelquefois elle s’imaginoit, qu’acquerir l’amour de Tircis par une
        tromperie, c’estoit un moyen pour ne la posseder pas longuement;
        d’autrefois elle se persuadoit qu’il recognoistroit sa voix, ou que la
        lune qui commencoit à paroistre, descouvriroit le secret qu’elle
        eust desiré ne fier qu’aux tenebres. Mais apres cela, quand elle
        se souvenoit d’avoir ouy dire qu’en amour les artifices, voire mesmes
        les larcins estoient permis, et qu’elle pensoit qu’il seroit bien
        difficile, qu’il pust remarquer sa voix, puis qu’à peine
        seroit-il esveillé, et que la lune au lieu de luy nuire,
        pourroit ayder à ses desseins, ayant autrefois souffert pour
        Endimion, une partie des peines qu’elle ressentoit alors pour Tircis,
        elle prenoit un peu de courage et continuoit dans sa premiere
        resolution. La seule crainte qui la toucha plus sensiblement fut celle
        de le rencontrer hors de son antre, ne pouvant pas s’imaginer qu’autre
        lieu que celuy-la pust bien favoriser son intention.</p>
        <p>Cela fut cause qu’en y allant, elle jetta tousjours curieusement les
        yeux d’un costé et d’autre, pour voir s’il ne seroit point
        perdu, comme il avoit desja fait une fois; mais n’en ayant appris
        aucunes nouvelles, elle arriva enfin sur le milieu de la nuict, au
        mesme lieu où elle avoit suivy Tircis un peu auparavant; et
        d’abord s’estant mise à l’ouverture de l’autre, elle presta
        l’oreille pour sçavoir s’il estoit endormy, dequoy elle ne fust
        pas plustost assurée, que s’estant recommandée à
        l’Amour, et au dieu du sommeil et des songes, elle adoucit sa voix le
        plus qu’elle pust, et se mit à nommer trois fois Tircis.</p>
        <p>A ce nom le berger s’esveilla à moitié, et jettant un
        grand souspir, se tourna du costé de Laonice, qui,
        commençant de bien esperer de son dessein: Sçaches,
        Tircis, continua-t’elle avec le mesme ton de voix, que c’est de la part
        des dieux, que je te viens commander de finir cette hayne que tu as
        conceue si peu justement contre la beauté de Laonice. Son amour
        doit estre desormais l’object de tes desirs sur peine d’attirer sur toy
        le courroux de la divinité qui te l’ordonne, et afin que tu
        cognoisses plus clairement, que tout cecy est conduit par la
        volonté de ces supremes intelligences, sois assuré que tu
        treuveras demain cette bergere assez proche d’icy, aussi
        disposée à te pardonner ses rigueurs, que tu le dois
        estre à t’en repentir. Ne manque donc pas à la chercher
        avec soing, et ne crains plus d’offenser Cleon, puis que c’est
        elle-mesmes qui t’en apporte le commandement. <pb n="405"/></p>
        <p>A ce mot Laonice se retira, et Tyrcis, qui au nom de Cleon avoit
        commencé d’ouvrir les yeux, eut seulement le temps de la voir
        disparoistre, car en cet instant son antre se treuva si remply de
        clairté, à cause que la lune donnoit à plain dans
        l’ouverture, que ce berger n’en pouvant souffrir l’esclat, fut
        contraint de se tourner de l’autre costé. Il avoit ouy assez
        confusement le discours de Laonice, et pourtant il ne laissa pas d’en
        retenir le sens, mais comme il n’estoit pas bien esveillé, il se
        rendormit aussi-tost, sans avoir fait autre chose que nommer en
        souspirant, deux fois le nom de Cleon, que Laonice entendit
        distinctement, car elle ne fut pas plustost retirée, qu’elle
        revint prester l’oreille à l’ouverture de l’antre, pour
        apprendre ce que Tircis diroit. Ayant donc eu cette marque d’avoir este
        ouye, elle se retira tout à fait dans sa demeure, et
        reposa comme elle put jusqu’au jour.</p>
        <p>Tircis d’autre costé se leva de fort bon matin, et comme il
        n’avoit rien de si present en la pensée, que l’amour qu’il
        conservoit pour les cendres de Cleon, il ne fut pas long-temps sans
        resver sur ce qui luy estoit arrivé durant la nuict. Au
        commencement il se figuroit que c’estoit un songe, mais tout à
        coup se souvenant de ce qu’il avoit ouy, il ne doutoit plus que ce ne
        fust une veritable vision. Ainsi ne songeant point à la
        tromperie qui luy avoit esté faitte, et croyant infailliblement
        que c’estoit l’ombre de Cleon qu’il avoit veue: Mais, chere ombre,
        dit-il, ayant presque la larme à l’œil, est-il possible que tu
        te sois enfin lassée de mes pleurs et de mes souspirs? Cette
        passion inviolable que j’ay entretenue avecque tant de purete,
        auroit-elle bien pu devenir importune, jusqu’au poinct de te desplaire
        et de te fascher? Si dans la felicité dont tu jouys, et dont
        cette grande splendeur qui t’accompagne mesme dans les horreurs de la
        nuict, n’est une preuve irreprochable, si, dis-je, dans cet estat
        bien-heureux, il t’ennuye de voir que je ne te puisse donner que de
        foibles preuves de mon amour, considere je te supplie, chere Ombre,
        qu’en cela les effects sont bien differents de leur cause, et qu’encore
        que ces marques de mon affection perissent presque en naissant, mon
        amour qui les produit, ne laissera pas de durer comme l’eternité.</p>
        <p>A ce mot il se taisoit pour un peu, puis reprenant la parole: Mais
        enfin, continuoit-il, Cleon qui se plaist à te faire
        entreprendre les choses les plus difficiles, te commande d’aymer
        Laonice, sçachant bien que tu n’y treuveras guiere moins de
        peine qu’à tenter l’impossible. Si tu luy desobeys, bien que ce
        soit le premier crime <pb n="406"/> que tu auras
        commis contre ce que tu luy dois, il n’en sera pas pour cela moins
        punissable, d’autant mieux qu’estant despouillée de ce qu’elle avoit de
        mortel, tu ne la peux plus offenser que comme une divinité. Si tu luy obeys, qui
        te dispensera des vœux, et des serments que tu avois faits si souvent, de n’avoir de
        l’inclination que pour elle? Elle sans doute, adjoustoit-il
        incontinent, et puis qu’elle eut bien le pouvoir de te forcer à les faire, elle en
        doit avoir assez pour te contraindre à les rompre, apres un si absolu
        commandement. Ah! chere Cleon, continuoit-il en se reprenant, qu’elle est insupportable, cette
        derniere rigueur dont vous usez envers moy, et qu’il estoit bien plus juste, que
        vous m’ordonnassiez de mourir, que de vivre pour Laonice!</p>
        <p>A ce mot il sortit de son antre, non pas pour aller chercher cette
        bergere, mais pour se divertir, et pour voir de quelle façon il se pourroit
        disposer a faire ce qu’il croyoit que Cleon luy eust commandé. Mais comme il
        estoit impossible que Laonice n’eust deslors presque la meilleure part de toutes ses
        pensées, il n’y eut une seule des marques d’amour qu’elle luy avoit données,
        qui ne se presentast alors à son souvenir. Et cela faisoit d’autant plus
        d’effect en son ame, qu’il consideroit qu’elle les avoit continuées dans le plus
        fort de sa hayne et de son mespris. Apres cela, comme elle estoit fort belle
        fille, la memoire des traits de son visage sembloit luy inspirer la pitié,
        et tout autant de fois qu’il pensoit aux cruautez, dont il avoit paye sa recherche, il
        sembloit qu’il se laissast toucher de quelque espece de repenthv. La seule chose
        qui le retenoit le plus dans sa premiere colere, c’estoit le souvenir de la
        vengeance qu’elle avoit tirée de Silvandre et de Phillis, luy semblant que
        cette meschanceté premeditée, et ourdie avecque tant d’art,
        estoit un tesmoignage d’un traistre et d’un malicieux esprit. Mais comme s’il eust eu honte de la
        condamner sans l’ouyr: Toutefois, disoit-il en luy-mesme, la vengeance
        est douce en quelque esprit que ce soit; et comment auroit-il esté
        possible qu’une fille s’en fust deffendue, si les plus grands personnages que les
        Histoires nous ayent vantez, ont eu plus de peine à resister aux mouvements de
        cette passion, qu’a conquerir des empires? Il n’estoit pas raisonnable que Laonice
        fust moins imparfaitte que le reste des mortels, et peut-estre estoit-ce pour cela
        qu’Hylas me disoit dernierement que s’il en eust eu le loisir, il m’eust fait
        avouer que cette bergere n’estoit pas si coupable que je me la figurois; il
        m’eust dit sans doute, que son ressentiment m’estoit advantageux, <pb n="407"/> et que je
        luy en devois avoir de l’obligation, puis qu’elle avoit tesmoigné par
        là, qu’en me perdant, elle avoit creu perdre la seule chose qui la pouvoit
        contraindre a faire une trahison; il m’eust represents qu’elle avoit imité
        ces desesperez, qui, ne sçachant comme r’avoir ce que la mort ou la fortune leur
        a ravy, s’en prennent aux dieux, et brisent les statues qu’ils ont auparavant
        consacrées à leur honneur.</p>
        <p>Avec de telles ou semblables paroles, Tircis s’alloit entretenant, quelquefois condamnant
        les artifices de Laonice, et quelquefois les excusant, et se condamnant
        soy-mesme d’avoir esté le principal autheur de la meschanceté
        qu’elle avoit faitte, mais soudain qu’il revenoit à penser à Cleon, cette memoire
        l’emportoit, et l’empeschoit de songer de long-temps à autre chose. Dans ces
        combats il passa presque toute la journée, et ne s’esloigna de son antre, que
        pour aller boire au petit ruisseau qui le secouroit en cette necessité; mais
        Laonice ayant veu finir le jour sans avoir eu des nouvelles de Tircis, commença de
        craindre que son invention eust esté descouverte. Elle l’avoit tousjours attendu
        en un endroit du bois, ou les arbres pour estre fort proches les uns des autres, font un
        ombrage plus agreable qu’ailleurs, et son impatience avoit esté telle,
        qu’à chasque bruit que les branche faisoient, quand le vent les faisoit
        entre-baiser, elle ne pouvoi s’empescher de tourner la teste, s’imaginant que c’estoit
        Tircis. Enfin ayant passé le jour de cette sorte, parmy les inquietude que
        peut avoir une personne qui ayme parfaittement, elle resolut de contrefaire l’Ombre
        une seconde fois, avec serment de le devenir elle-mesme, en cas que son
        artifice n’eust pas un succès plus favorable qu’il l’avoit eu: Ce sera
        alors, dit-elle en elle-mesme qu’attachée inseparablement aux pas de ce barbare, je
        ne le lais seray jamais jouyr d’un seul moment de repos; du feu de mon amour
        j’allumeray un flambeau, qui, plus dangereux mille fois que celui des Furies, le
        bruslera sans relasche, et sans le consomme.</p>
        <p>En ce dessein elle fut sur le poinct de partir pour arriver c’estoit Tircis, à la mesme
        heure qu’elle y avoit esté la nuict auparavant, mais craignant que le berger
        fust esveillé, soubs esperance de revoir Cleon une seconde fois, elle creut qu’il
        estoit meilleur de n’y aller qu’un peu devant le jour. Ainsi elle passa la
        nuict soubs ces arbres, et quand elle jugea qu’il estoit temps de parti elle s’en
        alla pour executer ce qu’elle avoit proposé.</p>
        <p>Dés qu’elle fut à l’ouverture de l’antre, elle presta l’orei <pb n="408"/> comme elle avoit
        desja fait l’autre fois, et soudain qu’elle fut assurée que Tircis dormoit,
        elle y entra avec le moins de bruit qu’elle put. La premiere chose qu’elle fit, ce
        fut de le nommer, sçachant bien que naturellement chascun a plus de
        disposition à ouyr son propre nom, que tout autre parole, et de fait, en cet instant le berger
        donna quelque tesmoignage de n’estre pas entierement endormy; ce qui fut
        cause que Laonice se hasta de luy dire: Tircis, ta desobeyssance a
        offensé les dieux et Cleon, et la rigueur de Laonice sera la punition de ton crime. Que si
        tu ne veux que son esprit devienne inexorable pour toy, fay que tu sois
        aujourd’huy en estat de reparer la faute que tu fis hier, et souviens-toy encor un
        coup que c’est Cleon qui te le commande, et que tu ne dois jamais esperer de
        grace aupres d’elle, si tu ne m’obeys.</p>
        <p>A ce mot elle sortit, et se mettant tout contre l’ouverture, elle ouyt que Tircis fit un grand
        souspir, et puis haussant la voix: Helas, chere Cleon, dit-il, pourquoy fuys-tu
        si promptement la presence de celuy qui fut autrefois la moitie de ta vie? Ou
        pour­quoy m’imposes-tu maintenant une loy que jadis tu eusses eu
        horreur de me prescrire? Bons dieux! est-il possible qu’il y ait parmy vous quelque
        changement, et que vous ayez ce deffaut commun avecque les hommes?
        Alors il se teut, et Laonice qui pensa qu’il n’avoit plus rien a dire, fut sur le
        poinct de s’en retourner mais tout à coup elle ouyt que, reprenant la
        parole: Et bien, dit-il, je la suivray cette loy que tu me prescris, et puis que les
        dieux t’ont inspire quelque pitié pour les travaux de Laonice, il n’est pas
        juste que je sois moins sensible que toy. Disant cela il recommença de
        souspirer, et la bergere saisie d’une joye incroyable n’en voulut pas ouyr davantage;
        mais s’esloignant environ de deux ou trois cents pas, elle resolut de luy
        donner toute sorte de, commodité, de rendre une obeyssance veritable au
        feint commandement qui luy avoit esté fait.</p>
        <p>Cependant Tircis ne se rendormit pas, mais pensant aux qualitez du
        corps et de l’esprit de Laonice, et n’ayant plus pour elle cette aversion qui luy
        faisoit condamner toutes choses, il acheva de se resoudre, et de croire que les
        années qu’il passeroit aupres d’elle, pourroient avoir quelque chose de plus
        doux, que celles qu’il vouloit employer dans la solitude qu’il avoit choisie. En
        ce dessein, il se leva aussi-tost que le jour parut, et ne se pouvant
        imaginer en quel lieu il pourroit rencontrer cette bergere: Qu’est-il
        besoing, dit-il tout à coup, de nous en mettre en peine? Les <pb n="409"/>
        mesmes dieux qui nous ont commandé de l’aymer, nous donneront sans doute le moyen de la voir.</p>
        <p>A ce mot il sortit, et sans sçavoir ou aller, il suivit le premier chemin ou ses pas le
        voulurent conduire. Laonice qui estoit aux escoutes, ne fut pas long-temps sans
        le voir paroistre. S’estant donc mise en son chemin, elle s’assist en terre, et
        soudain qu’elle jugea qu’il la pourroit entendre, se mit à chanter ces vers:</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">STANCES</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>Beaux deserts, chere solitude,</p>
        <p>A qui je dois ma guerison,</p>
        <p>Et qui remettez ma raison</p>
        <p>Dans sa premiere quietude,</p>
        <p>Quelque horreur que je treuve en ces lieux obscurcis,</p>
        <p>Vous m’estes bien plus doux que les yeux de Tircis.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Bois, que vous m’estes agreables!</p>
        <p>Mon cœur vous nomme son recours</p>
        <p>Contre un cruel, pour qui mes jours</p>
        <p>Ne sont pas assez miserables,</p>
        <p>Et qui voudroit aller mesmes jusqu’aux Enfers</p>
        <p>Adjouster d’autres maux à ceux que j’ay souffers.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Tyran, arme toy de colere!</p>
        <p>Mon ame rid de tes desdains,</p>
        <p>C’est à ce coup que je ne crains,</p>
        <p>Quelque mal que tu puisses faire:</p>
        <p>Ces arbres eslevez, tesmoings de ma langueur,</p>
        <p>Me tiennent à couvert des coups de ta rigueur.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Beaux deserts, chere solitude,</p>
        <p>Par vostre secours seulement,</p>
        <p>Je m’esloigne si doucement</p>
        <p>Des traits de son ingratitude;</p>
        <p>Heureuse mille fois si vous pouviez, beaux lieux,</p>
        <p>L’oster à ma pensée aussi bien qu’à mes yeux.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>A cette voix Tircis demeura comme pasmé, admirant la pro-<pb n="410"/>vidence des dieux
        en la conduitte de cette affection, et se glissant d’arbre en arbre, il
        arriva aupres d’elle justement comme elle achevoit de chanter. Aussi-tost il se jetta
        à ses genoux, et la bergere qui feignit d’avoir une extreme peur, se voulut
        lever pour s’enfuyr; mais Tircis l’arrestant par sa juppe: Belle Laonice, luy
        dit-il, comme Cleon fut autrefois la cause du peu d’estime que je fis de vostre
        beauté, elle l’est maintenant de l’amour que je vous viens offrir, heureux
        doublement, si le souvenir de ma hayne passée n’a point fait mourir en vous la
        volonté de me recevoir. Laonice alors feignant fort bien un estonnement: Cruel, luy
        respondit-elle, n’es-tu pas encore lasse de m’affliger? Pourquoy me
        viens-tu persecuter dans ces lieux ou mon humeur a treuve un remede a ta
        barbarie? Si tu es ce Tircis, dont la cruauté m’a fait tant de fois mourir, qui
        te pousse à me venir flatter des promesses d’un bien dont tu m’as osté tant de
        fois l’esperance? Et si tu n’en es que l’ombre, dy moy qui t’a fait
        abandonner l’amour de cette Cleon, dont tu as si long-temps idolatré les
        cendres? – Je suis veritablement, repliqua le berger, ce Tircis, qui ne se pouvant
        despouiller de la passion qu’il avoit conceue pour cette belle fille, eust mieux
        aymé mourir que la changer; mais depuis que cette mesme Cleon a autrement
        ordonné de ma vie, j’ay creu qu’autre que Laonice ne devoit avoir la gloire de me posseder.</p>
        <p>Disant cela, il s’avanca pour luy prendre la main, et la bergere se reculant, comme ne l’osant
        toucher: Attends, luy dit-elle, Tircis, je doute encore si ce que je vois n’est
        point une illusion, permets que mes esprits se rassurent, ou tu me feras mourir
        de frayeur. – Mauvaise! reprit Tircis, si nous avions aussi peu de peine
        à croire les miracles, que les dieux à les faire, vous seriez bien-tost
        hors de cet estonnement. – En effect, dit Laonice en l’interrompant, voir Tircis a
        mes genoux, et l’ouyr parier d’amour à Laonice, ne sont pas deux
        petites merveilles! – Et pourtant, dit Tircis, il n’est pas plus vray que je
        vis, qu’il est vray que je vous ayme. – Je doute esgalement de l’un et de l’autre,
        adjousta Laonice, et ce qui me met le plus en peine, c’est de sçavoir
        quelle preuve j’en dois demander. – La plus infaillible, repliqua le berger, c’est le
        repentir des rigueurs dont j’ay paye jadis la volonté que vous avez eue pour
        moy, et le vœu inviolable que je fay de n’estre jamais qu’à vous.</p>
        <p>A ce mot, il se hasta de luy prendre la main qu’il baisa, et Laonice en sousriant: A cette
        heure, dit-elle, je cognois que vous avez un <pb n="411"/> corps, et que je ne
        dois plus douter qu’il y ait en cecy quelque tromperie, si vous ne la cachez dans
        vostre intention. – Mon intention, respondit le berger, est toute conforme
        à mes paroles, et si la volonté que je vous offre merite que vous
        arrestiez là vos desirs, je vous conjure de quitter pour l’amour de moy ces deserts,
        qui sont plus propres à nourrir des ours, que des beautez comme la
        vostre, et de prendre la peine de venir jusqu’à Mont-verdun, ou vous recevrez la
        derniere preuve que je vous puis donner de ma sincere affection.</p>
        <p>Laonice qui ne demandoit pas mieux, fit encore quelques petites difficultez, apres lesquelles
        elle consentit enfin au desir de Tircis, et s’estants demandez en
        chemin, par quelle rencontre ils avoient esté
        conduits dans cette forest, Laonice luy montra l’Oracle qui luy avoit
        esté rendu, et Tircis luy raconta comme il
        avoit reussi, parlant avec tant d’innocence de
        cette Ombre, des discours qu’elle luy avoit
        tenus, et de cette grande clairté dont il la vid
        environnée, que Laonice ne put s’empescher de rire, de quoy son
        artifice, avoit eu un si favorable succez, ce
        que le berger attribuant à la joye qu’elle
        devoit avoir de le posseder, il luy fut impossible de se douter jamais de sa malice.</p>
    </div>
    <div class="contentc">
        <p>Enfin, estants arrivez au Temple, Tircis supplia Laonice de consentir</p>
        <p>qu’un druide les mariast ensemble, à quoy s’estant accordée,</p>
        <p>ils furent en peu de temps espousez, et aussi-tost</p>
        <p>apres descendirent jusques dans la Plaine,</p>
        <p>pour donner la nouvelle de leur </p>
        <p>mariage inopiné, auxbergers</p>
        <p>et aux bergeres de leur</p>
        <p>cognoissance.</p>
    </div>

</body><back>
<div>
<p/>
</div>
</back></text></TEI>
