<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – Livre VIII</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">08</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                    <resp>Establishment of the text</resp>
                    <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition</resp>
                    <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion to TEI</resp>
                    <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>CLiGS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"/>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-01-14" who="#cf">Improved structure with div and lg.</change>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="partie" n="1">
                <head>LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                <div type="livre" n="8">
                    <head>LE HUICTIESME LIVRE</head>
                    <div type="narration">
                        <p>Soudain que le jour parut, Diane, Astrée et Phillis <lb/>se trouverent ensemble, afin d’estre au lever de Leonide, qui ne pouvant <lb/>assez estimer leur honnesteté et courtoisie, s’estoit <lb/>habillée dés que la premiere clarté avoit <lb/>donné dans sa chambre, pour ne perdre un seul moment du temps <lb/>qu’elle pourroit demeurer avec elles, de sorte que ces bergeres furent <lb/>estonnées de la voir si diligente, lors qu’elles ouvrirent la <lb/>porte, et toutes ensemble, se prenant par la main; sortirent du hameau <lb/>pour commencer le mesme exercice du jour precedent.</p>
                        <p>A peine avoient elles passé entierement les dernieres maisons, <lb/>qu’elles apperceurent Silvandre, qui sous la faincte recherche de <lb/>Diane, commençoit à ressentir une amour naissante et <lb/>véritable; car picqué de ce nouveau soucy, de toute la <lb/>nuict il n’avait peu clorre l’œil, tant son penser luy estoit <lb/>allé representant tous les discours, et toutes les actions qu’il <lb/>avoit veues de Diane le jour auparavant, si bien que ne pouvant <lb/>attendre la venue de l’aurore dans le lict, il l’avoit devancée, <lb/>et avoit desja esté long temps pres de ce hameau, pour voir <lb/>quand sa nouvelle maistresse sortiroit, et aussi tost qu’il l’avoit <lb/>apperceue, s’en estoit venu à elle chantant ces vers.</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head>STANCES</head>
                        <p>Des désirs trop élevez.</p>
                        <lg>
                            <l>Espoirs, Ixions en audace,</l>
                            <l>Du Ciel dédaignant la menace,</l>
                            <l>Vous aspirez plus qu’il ne faut:</l>
                            <l>Au Ciel comme Icare pretendre, <pb n="272"/></l>
                            <l>C’est bien pour tomber d’un grand saut</l>
                            <l>Mais ne laissez de l’entreprendre.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Ainsi que jadis Promethée</l>
                            <l>En sa poictrine bequetée</l>
                            <l>Ses tourmens immortalisa,</l>
                            <l>Ayant ravy le feu celeste</l>
                            <l>Il dit: au moins ce bien me reste,</l>
                            <l>D’avoir peu ce que nul n’osa.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Mon cœur sur un roc de constance</l>
                            <l>Tout devoré par ma souffrance,</l>
                            <l>Dira: Les plus hautains esprits</l>
                            <l>N’ont osé desrober sa flame,</l>
                            <l>Et j’ay ceste gloire en mon ame</l>
                            <l>D’avoir plus que nul entrepris.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Echo pour l’amour de Narcisse</l>
                            <l>Contant aux rochers son supplice,</l>
                            <l>Se consoloit en son esmoy,</l>
                            <l>Et leur disoit toute enflammée:</l>
                            <l>Si de luy je ne suis l’aimée,</l>
                            <l>Nul autre ne l’aime que moy.</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Phillis, qui estoit d’une humeur fort gaye, et qui se <lb/>vouloit bien acquiter de l’essay à quoy elle avoit esté <lb/>condamnée, se tournant vers Diane: Ma maistresse, luy dit-elle, <lb/>fiez vous à l’advenir aux paroles de ce berger. Hier il ne vous <lb/>aimoit point, et à cest’heure il meurt d’amour; pour le moins, <lb/>puisqu’il en vouloit tant dire, il devoit commencer de meilleure heure <lb/>à vous servir, ou attendre encore quelque temps avant que de <lb/>proferer telles paroles. Silvandre estoit si pres qu’il peut ouyr <lb/>Phillis, qui le fit escrier de loing: O ma maistresse, bouchez vos <lb/>oreilles aux mauvaises paroles de mon ennemie. Et puis estant <lb/>arrivé: Ah! mauvaise Phillis, lui dit-il, est-ce ainsi que de <lb/>la ruine de mon contentement, vous taschez de bastir le vostre? – II <lb/>est bon là, respondit Phillis, de parler de vostre contentement <lb/>; n’avez-vous point avec les autres encor ceste perfection de la <lb/>pluspart des bergers, qui par vanité se dient infiniment <lb/>contents et favorisez de leur maistresse, quoy qu’au contraire ils en <lb/>soient mal traittez? Vous parlez de conten- <pb
                            n="273"/> tement? Vous, <lb/>Silvandre, vous avez la hardiesse d’user de ces paroles, en la presence <lb/>mesme de Diane, et que direz-vous ailleurs, puis que vous avez <lb/>l’outrecuidance de parler ainsi devant elle?</p>
                        <p>Elle eust continué, n’eust esté que le berger, apres <lb/>avoir salué la nymphe, et les bergeres, l’interrompit ainsi: <lb/>Vous voulez que ma maistresse trouve mauvais que j’aye parlé du <lb/>contentement que j’ay en la servant, et pourquoy ne voulez-vous pas que <lb/>je le die, s’il est vray? – II est vray? respondit Phillis, voyez <lb/>quelle vanité! direz-vous pas encore qu’elle vous aime, et <lb/>qu’elle ne peut vivre sans vous? – Je ne diray pas, repliqua le <lb/>berger, que cela soit, mais je vous respondray bien, que je voudrois <lb/>qu’il fust ainsi. Mais vous monstrez de trouver si estrange que je die <lb/>avoir du contentement au service que je rends à ma maistresse, <lb/>que je suis contraint de vous demander, si vous n’y en avez point. – <lb/>Pour le moins, dit-elle, si j’y en ay, je ne m’en vante pas. – C’est <lb/>ingratitude, reprit le berger, de recevoir du bien de quelqu’un sans <lb/>l’en remercier, et comment est-il possible d’aimer la mesme personne <lb/>envers qui on est ingrat? – Par là, interrompit Leonide, je <lb/>jugerois que Phillis n’aime point Diane. – II y a peu de personnes qui <lb/>ne fissent ce mesme jugement, respondit Silvandre, et je croy qu’elle <lb/>mesme le pense ainsi. – Si vous aviez de bonnes raisons, vous me le <lb/>pourriez persuader, repliqua Phillis. – S’il ne faut que des raisons <lb/>pour le prouver, dit Silvandre, je n’en ay desja plus affaire; car <lb/>quoy que je preuve ou nie une chose, cela ne la fait pas estre autre <lb/>que ce qu’elle est; si bien que puis qu’il ne me manque que des <lb/>raisons pour prouver vostre peu d’amitié, qu’ay-je affaire de <lb/>vous en convaincre? Tant y a que pour faire que vous n’aimiez point <lb/>Diane, il ne tient qu’à vous à le prouver.</p>
                        <p>Phillis demeura un peu empeschéa à respondre, et <lb/>Astrée lui dit: II semble, ma sœur, que vous approuviez ce que <lb/>dit ce berger? – Je ne l’approuve pas, respondit-elle, mais je suis <lb/>bien empeschée à la reprouver. – Si cela est, adjousta <lb/>Diane, vous ne m’aimez point; car puis que Silvandre a trouvé <lb/>les raisons que vous demandiez, et ausquelles vous ne pouvez resister, <lb/>il faut advouer que ce qu’il dit est vray. A ce mot, le berger <lb/>s’approcha de Diane, et luy dît: Belle et juste maistresse, <lb/>est-il possible que ceste ennemie bergere ait encore la hardiesse de ne <lb/>me vouloir permettre de dire que le service que je vous rends, me <lb/>rapporte du contentement, quand ce ne seroit que pour la response que <lb/>vous venez de faire tant à mon advantage? – En disant, <lb/>respondit Astrée, que <pb n="274"
                            /> Phillis ne l’aime point, elle ne <lb/>dit pas pour cela que vous l’aimiez, ou qu’elle vous aime. – Si <lb/>j’oyois, respondit-il, ces paroles, je vous aime ou vous m’aimez, de la <lb/>bouche de ma maistresse, ce ne seroit pas un contentement, mais un <lb/>transport qui me raviroit hors de moy, de trop de satisfaction. Et <lb/>toutesfois, si celuy qui se taist monstre de consentir à ce <lb/>qu’il ouyt, pourquoy ne puis-je dire que ma belle maistresse advoue que <lb/>je l’aime, puis que sans y contredire elle oyt ce que je dis? – Si <lb/>l’amour, repliqua Phillis, consiste en paroles, vous en avez plus que <lb/>le reste des hommes ensemble: car je ne croy pas que pour mauvaise <lb/>cause que vous ayez, elles vous deffaillent jamais.</p>
                        <p>Leonide prenoit un plaisir extreme aux discours de ces bergeres, et <lb/>n’eust esté la peine, en quoy le mal de Céladon la <lb/>tenoit, elle eust demeuré plusieurs jours avec elles. Mais quoy <lb/>qu’elle sceust qu’il estoit hors de fievre, si ne laissoit-elle de <lb/>craindre qu’il ne retombast; cela fut cause qu’elle les pria de <lb/>prendre avec elle le chemin de Laignieu, jusques à la riviere, <lb/>pource qu’elle jouyroit plus long temps de leur entretien. Elles le lui <lb/>accorderent librement, car, outre que la courtoisie le leur commandoit, <lb/>encores se plaisoient-elles fort en sa compagnie.</p>
                        <p>Ainsi donc, prenant Diane d’un costé, et Astrée de <lb/>l’autre, elle s’achemina vers la Bouteresse. Mais Silvandre fut bien <lb/>trompé, qui de fortune s’estoit trouvé plus <lb/>esloigné de Diane que Phillis, de sorte qu’elle avoit pris la <lb/>place qu’il desiroit; de quoy Phillis toute glorieuse s’alloit <lb/>mocquant du berger, disant que sa maistresse pouvoit aisément <lb/>juger qui estoit plus soigneux de la servir. Elle doit donner cela, <lb/>respondit-il, à vostre importunité, et non pas à <lb/>votre affection; car si vous l’aimiez, vous me laisseriez la place que <lb/>vous avez. – Ce seroit plustost signe du contraire, dit Phillis, si <lb/>j’en laissois approcher quelqu’autre plus que moy; car si la personne <lb/>qui aime, desire presque se transformer en la chose aimée, plus <lb/>on s’en peut approcher, et plus on est pres de la perfection de ses <lb/>desirs. – L’amant, respondit Silvandre, qui a plus d’esgard à <lb/>son contentement particulier, qu’à celuy de la personne <lb/>aimée, ne merite pas ce tiltre. De sorte que vous qui regardez <lb/>d’avantage au plaisir que vous avez d’estre si pres de vostre <lb/>maistresse, que non point à sa commodité, ne devez pas <lb/>dire que vous l’aimiez, mais vous mesme seulement; car si j’estois au <lb/>lieu où vous estes, si l’aiderois à marcher, et vous ne <lb/>faites que Pempescher. – Si ma maistresse, repliqua Phillis, me <lb/>rudoyoit autant que vous, je ne <pb
                            n="275"
                            /> sçay si je l’aimerois. <lb/>– Je sçay donc bien asseurément, adjousta le berger, que <lb/>si j’estois au lieu de vostre maistresse, je ne vous aimerois point. <lb/>Comment? avoir la hardiesse de la menacer de ceste sorte? Ah! <lb/>Phillis, une des principales loix d’amour, c’est que celui qui peut <lb/>s’imaginer de pouvoir quelquefois n’aimer point, n’est desja plus <lb/>amant. Ma maistresse, je vous demande justice, et vous requiers de la <lb/>part d’amour, que vous punissiez ce crime de leze Majesté, et <lb/>que l’ostant de ce lieu trop honnorable pour elle qui n’aime point, <lb/>vous m’y mettiez, moy qui ne veux vivre que pour aimer. – Ma <lb/>maistresse, interrompit Phillis, je voy bien que cet envieux de mon <lb/>bien, ne me laissera point en repos, que je ne luy quitte ceste place, <lb/>et je crains qu’avec son langage il ne vous y fasse consentir; c’est <lb/>pourquoy je desire, si vous le trouvez bon, de le prevenir, et la luy <lb/>laisser, avec condition qu’il vous declarera une chose que je luy proposeray.</p>
                        <p>Silvandre alors, sans attendre la response de Diane, dit à <lb/>Phillis: Ostez vous seulement, bergere, car je ne refuseray jamais <lb/>ceste condition, puis que sans cela je ne luy celeray jamais chose <lb/>qu’elle vueille sçavoir de moy. A ce mot, il se mit en sa place, <lb/>et lors Phillis luy dit: Envieux berger, quoy que le lieu où <lb/>vous estes ne se puisse acheter, si est-ce que vous avez promis <lb/>d’avantage que vous ne pensez; car vous estes obligé de nous <lb/>dire qui vous estes et quelle occasion vous a conduit en ceste <lb/>contrée, puis qu’il y a desja si long temps que vous estes icy, <lb/>et nous n’avons peu en sçavoir encore que fort peu.</p>
                        <p>Leonide, qui avoit ceste mesme volonté, prenant la parole: Sans <lb/>mentir, dit-elle, Phillis, vous n’avez point encor monstre plus de <lb/>prudence qu’en ceste proposition; car en mesme temps vous avez mis <lb/>Diane, et moy, hors d’une grande peine: Diane, pour <lb/>l’incommodité que vous luy donniez, empeschant que Silvandre ne <lb/>l’aidast à marcher, et moy, pour le desir que j’avois de le <lb/>cognoistre plus particulierement. – Je voudrois bien, respondit le <lb/>berger en souspirant, vous pouvoir bien satisfaire en ceste <lb/>curiosité, mais la fortune me le refuse tellement, que je puis <lb/>dire que j’en suis et plus desireux, et presque autant ignorant que <lb/>vous; car il luy plaist de m’avoir faist naistre, et me faire <lb/>sçavoir que je vis, en me cachant toute autre cognoissance de <lb/>moy. Et afin que vous ne croyez que je ne yueille satisfaire à <lb/>ma promesse, je vous jure par Theutates, et par les beautez de Diane, <lb/>dit-il, se tournant vers Phillis, que je vous diray veritablement tout <lb/>ce que j’en sçay. <pb
                            n="276"/></p>
                    </div>
                    <div type="histoire">
                        <head>HISTOIRE DE SILVANDRE</head>
                        <p>Lors qu’AEtius fut fait Lieutenant general en Gaule de <lb/>l’Empereur <lb/>Valentinian, il trouva fort dangereux pour les Romains que Gondioch, <lb/>premier roy des Bourguignons, en possedast la plus grande partie, et se <lb/>resolut de l’en chasser, et le renvoyer delà le Rhin, <lb/>d’où il estoit venu peu auparavant, lors que Stilico, pour le <lb/>bon service qu’il avoit fait aux Romains, contre le Goth Radagryse, luy <lb/>donna les anciennes provinces des Authunois, des Sequanois, et des <lb/>Allobroges, que dés lors de leur nom ils nommerent Bourgongne. <lb/>Et, sans le commandement de Valentinian, il est aisé à <lb/>croire qu’il l’eust fait, pour avoir toutes les forces de l’Empire <lb/>entre ses mains; mais l’Empereur se voyant un grand nombre d’ennemis <lb/>sur les bras, comme Gots, Huns, Wandales, et Francs, qui tous <lb/>l’attaquoient en divers lieux, commanda à Ætius de les <lb/>laisser en paix: ce qui ne fust pas si tost, que desja les Bourguignons <lb/>n’eussent receu de grandes routes, et telles que toutes leurs provinces <lb/>et celles qui leur estoient voisines, s’en ressentirent, ayans leurs <lb/>ennemis fait le dégast avec tant de cruauté, que tout ce <lb/>qu’ils trouvoient, ils l’emmenoient.</p>
                        <p>Or moy, pour lors, qui pouvois avoir cinq ou six ans, fus comme <lb/>plusieurs autres emmené en la derniere ville des Allobroges, par <lb/>quelques Bourguignons, qui pour se venger, estans entrez dans les pays <lb/>confederez à leurs ennemis, y firent les mesmes desordres qu’ils <lb/>recevoient. De pouvoir dire quelle estoit l’intention de ceux qui me <lb/>prindrent, je ne le sçaurois, si ce n’estoit pour en avoir <lb/>quelque somme d’argent. Tant y a que la fortune me fut si bonne, apres <lb/>m’avoir esté tant ennemie, que je tombay entre les mains d’un <lb/>Helvetien, qui avoit un pere fort vieux, et tres homme de bien, et qui <lb/>prenant quelque bonne opinion de moy, tant pour ma physionomie, que <lb/>pour quelque agreable response qu’en cet aage je luy a vois rendue, me <lb/>retira pres de luy, en intention de me faire estudier. Et de fait, quoy <lb/>que son fils y contrariast en tout ce qu’il luy estoit possible, si ne <lb/>laissa-t-il de suivre son premier dessein, et ainsi n’espargna rien <lb/>pour me faire instruire en toute sorte de doctrine, m’envoyant aux <lb/>Universitez des Massiliens en la province des Romains. Si bien que je <lb/>pouvois dire avec beaucoup de raison, que j’estois perdu, si je n’eusse <lb/>esté perdu. Toutesfois quoy que, selon mon genie, il n’y eust <lb/>rien qui me fut plus agreable que les <pb
                            n="277"/> lettres, si est ce que <lb/>ce m’estoit un continuel supplice, de penser que je ne sçaurois <lb/>d’où, ny qui j’estois, me semblant que jamais ce malheur <lb/>n’estoit advenu à nul autre. Et comme j’estois en ce soucy, un <lb/>de mes amis me conseilla d’enquerir quelque Oracle pour en <lb/>sçavoir la verité; car, quant à moy, pour estre <lb/>trop jeune, je n’avois aucune memoire, non plus que je n’en ay encore, <lb/>du lieu où j’avais esté pris, ny de ma naissance. Et <lb/>celuy qui me le conseilloit, me disoit, qu’il n’y avoit pas apparence <lb/>que le Ciel ayant eu tant de soin de moy, que j’en avois recogneu <lb/>depuis ma perte, il ne me voulust favoriser de quelque chose <lb/>d’avantage. Cetamyme sceut si bien persuader, que tous deux ensemble <lb/>nous y allasmes: et-la response que nous eusmes, fut telle.</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head type="chapitre">ORACLE</head>
                        <lg>
                            <l>Tu nasquis dans la terre, où fut jadis Neptune:</l>
                            <l>Jamais tu ne sçauras celuy dont tu es né,</l>
                            <l>Que Silvandre ne meure, et à telle fortune</l>
                            <l>Tu fus par les destins au berceau destiné.</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Jugez, belle Diane, quelle satisfaction nous eusmes de <lb/>ceste response. Quant à moy, sans m’y arrester d’avantage, je me resolus de ne <lb/>m’en enquerir jamais, puis qu’il estoit impossible que je ne le sceusse <lb/>sans mourir; et vesquis par apres avec beaucoup plus de repos <lb/>d’esprit, me remettant à la conduite du Ciel, et m’employant <lb/>seulement à mes estudes, ausquelles je fis un tel progrez, que <lb/>le vieillard Abariel (car tel estoit le nom du pere de celuy qui <lb/>m’avoit enlevé) eut envie de me revoir avant que de mourir, <lb/>presageant presque sa fin prochaine. Estant donc arrivé pres de <lb/>luy, et en ayant receu tout le plus doux traittement que j’eusse sceu <lb/>desirer, un jour que j’estois seul dans sa chambre, il me parla de <lb/>ceste sorte: Mon fils (car comme tel je vous, ay tousjours <lb/>aimé, despuis que la rigueur de la guerre vous remit en mes <lb/>mains) je ne vous croy point si mecognoissant de ce que j’ay fait pour <lb/>vous, que vous puissiez douter de ma bonne volonté; toutesfois <lb/>si le soin que j’ay eu de faire instruire vostre jeunesse, ne vous a <lb/>donné assez de cognoissance, je veux que vous l’ayez par ce que <lb/>je desire de faire pour vous. Vous sçavez que mon fils Azahyde, <lb/>qui fut celuy qui vous prit, et amena chez moy, a une fille que j’aime <lb/><pb
                            n="278"
                            /> autant que moy mesme, et parce que je fais estat de passer le <lb/>peu de jours, qui me restent, en repos et tranquillité, je fay <lb/>dessein de vous marier avec elle, et vous donner si bonne part de mon <lb/>bien, que je puisse vivre avec vous autant qu’il plaira aux dieux. Et <lb/>ne croyez point que j’aye fait ce dessein à la volée, car <lb/>il y a long temps que j’y prepare toute chose. En premier lieu, j’ay <lb/>voulu recognoistre quelle estoit vostre humeur, cependant que vous <lb/>estiez enfant, pour juger si vous pourriez compatir avec moy, d’autant <lb/>qu’en un tel aage on n’a point encore d’artifice, et ainsi on void <lb/>à nud toutes les affections d’une ame. Et vous trouvant tel que <lb/>j’eusse voulu qu’Azahide eust esté, je pensay d’establir le <lb/>repos de mes derniers jours sur vous, et pour cet effect, je vous <lb/>envoyay aux estudes, sçachant bien qu’il n’y a rien qui rende <lb/>une ame plus capable de la raison que la cognoissance des choses. Et <lb/>cependant que vous avez esté loing de ma presence, j’ay <lb/>tellement disposé ma petite fille à vous espouser, que <lb/>pour me complaire, elle le desire presque autant que moy. Il est vray, <lb/>qu’elle voudrait bien sçavoir qui, et d’où vous estes, et <lb/>pour luy satisfaire je me suis enquis d’Azahide plusieurs fois, en quel <lb/>lieu il vous prit. Mais il m’a tousjours dit qu’il n’en sçavoit <lb/>autre chose, sinon que c’estoit delà le fleuve du Rhosne, hors <lb/>la province Viennoise, et que vous luy fustes donné par celuy <lb/>qui vous avoit enlevé à plus de deux journées en <lb/>là, en eschange de quelques armes; mais que peutestre vous en <lb/>pourriez vous mieux ressouvenir, car vous pouviez avoir cinq ou six <lb/>ans. Et luy ayant demandé si les habits que vous aviez lors, ne <lb/>pouvoient point donner quelque cognoissance de quels parents vous <lb/>estiez issu, il m’a respondu que non, d’autant que vous estiez si jeune <lb/>encore, que mal-aisément pouvoit-on juger à vos habits de <lb/>quelle condition vous estiez. De sorte, mon fils, que si vostre memoire <lb/>ne vous sert en cela, il n’y a personne qui nous puisse oster de ceste peine.</p>
                        <p>Ainsi se teut le bon vieillard Abariel, et me prenant par la main, me <lb/>pria encore de luy en dire tout ce que j’en sçavois: auquel <lb/>apres tous les remerciements que je sceus luy faire, tant de la bonne <lb/>opinion qu’il avoit de moy, que de la nourriture qu’il m’avoit <lb/>donnée, et du mariage, qu’il me proposoit, je luy respondis, <lb/>qu’en verité j’estois si jeune, quand je fus pris, que je <lb/>n’avois aucune souvenance, ny de mes parents, ny de ma condition. – <lb/>Cela, reprit le bon vieillard, est bien fascheux, toutesfois nous ne <lb/>laisserons pas de passer outre, pourveu que vous l’ayez agreable, <lb/>n’ayant <pb n="279"
                            /> attendu d’en parler à Azahyde, que pour <lb/>sçavoir vostre volonté. Et luy ayant respondu, que je <lb/>serois trop ingrat, si je n’obeissois entierement à ce qu’il me <lb/>commanderoit, dés l’heure mesme, me faisant retirer, il envoya <lb/>querir son fils, et luy declara son dessein que depuis mon retour il <lb/>avoit sceu de sa fille, et que la crainte de perdre le bien que Abariel <lb/>nous donneroit, luy faisoit de sorte desappreuver, que quand son pere <lb/>luy en parla, il le rejetta si loing, et avec tant de raisons, qu’en <lb/>fin le bon homme ne pouvant l’y faire consentir, luy dit franchement: <lb/>Azahide, si tu ne veux donner ta fille à qui je voudray, je <lb/>donneray mon bien à qui tu ne voudras pas; et pour ce, resous <lb/>toy de l’accorder à Silvandre, ou je <lb/>luy en choisiray une qui sera mon heritiere.</p>
                        <p>Azahide, qui estoit infiniment avare, et qui craignoit de perdre ce <lb/>bien, voyant son pere en tels termes, revint un peu à soy, et le <lb/>supplia de luy donner quelques jours de terme pour s’y résoudre, <lb/>ce que le pere, qui estoit bon, luy accorda aisément, desirant <lb/>de faire toute chose avec la douceur, et puis m’en advertir. Mais il <lb/>n’estoit pas besoin, car je le cognoissois assez aux yeux, et aux <lb/>discours du fils, qui commença de me rudoyer et traitter si mal, <lb/>qu’à peine le pouvois-je souffrir.</p>
                        <p>Or durant le temps qu’il avoit pris, il commanda à sa fille, qui <lb/>avoit l’ame meilleure que luy, sur peine qu’il la feroit mourir (car <lb/>c’estoit un homme tout de sang et de meurtre) de faire semblant au bon <lb/>vieillard, qu’elle estoit marrie que son pere ne voulust faire sa <lb/>volonté, et qu’elle ne pouvoit pas mais de sa des-obeissance; <lb/>que tant s’en faut, elle estoit preste à m’espouser <lb/>secrettement, et quand il serait faict, le temps y feroit consentir son <lb/>pere. Et cela estoit en dessein de me faire mourir.</p>
                        <p>La pauvre fille fut bien empeschée, car d’un costé les <lb/>menaces ordinaires de son pere, de qui elle sçavoit le meschant <lb/>naturel, la poussoient à jouer ce personnage, d’autre <lb/>costé l’amitié que dés l’enfance elle me portoit, <lb/>l’en empeschoit; si est-ce qu’en fin son aage tendre, car elle n’avoit <lb/>point encore passé un demy siecle, ne luy laissa pas assez de <lb/>resolution pour s’en defendre. Et ainsi toute tremblante, elle vint <lb/>faire la harangue au bon homme, qui la receut avec tant de confiance, <lb/>qu’apres l’avoir baisée au front deux ou trois fois, en fin il <lb/>se resolut d’en user comme elle luy avoit dit, et me le commanda si <lb/>absoluement, que quelque doute que j’eusse de cet <lb/>affaire, si n’osay-je luy contredire.</p>
                        <p>Or a resolution fut prise de ceste sorte, que je monterois par <lb/><pb n="280"
                            /> une fenestre dedans sa chambre, où je l’espouserois <lb/>secrettement. Cette ville est assise sur l’extremité des <lb/>Allobroges du costé des Helveces, et est sur le bord du grand <lb/>lac de Leman, de telle sorte que les ondes frappent contre les maisons, <lb/>et puis se desgorgent avec le Rhosne, qui luy passe au milieu. Le <lb/>dessein d’Azahyde estoit, parce que leur logis estoit de ce <lb/>costé-là, de me faire tirer avec une corde jusques <lb/>à la moitié de la muraille, et puis me laisser aller dans <lb/>le lac, où me noyant, on n’auroit jamais nouvelles de moy, parce <lb/>que le Rhosne avec son impetuosité m’eust emporté bien <lb/>loin? de là, où entre les rochers estroits, je me fusse <lb/>tellement brisé, que personne ne m’eust peu recognoistre. Et <lb/>sans doute son dessein eust reussi, car j’estois resolu d’obeyr au bon <lb/>Abariel, n’eust esté que le jour avant que cela deust estre, la <lb/>pauvre fille, à qui on avoit commandé de me faire bonne <lb/>chere, afin de m’abuser mieux, emeue de compassion et d’horreur d’estre <lb/>cause de ma mort, ne peut s’empescher, toute tremblante, de me le <lb/>découvrir, me disant puis apres: Voyez vous, Silvandre, en vous <lb/>sauvant la vie, je me donne la mort; car je sçay bien <lb/>qu’Azahyde ne me le pardonnera jamais, mais j’ayme mieux mourir <lb/>innocente, que si je vivois coulpable de vostre mort. Apres l’avoir <lb/>remerciée, je luy dis, qu’elle ne craignist point la fureur <lb/>d’Azahyde, et que j’y pourvoirais en sorte, qu’elle n’en auroit jamais <lb/>desplaisir, que de son costé elle fist seulement ce que son pere <lb/>luy avoit dit, et que je remedierais bien à son salut et au <lb/>mien, mais que sur tout elle fust secrette.</p>
                        <p>Et dés le soir je retiray tout l’argent, que je pouvois avoir <lb/>à moy, et donnay si bon ordre à tout ce qu’il me falloit <lb/>faire, sans qu’Abariel s’en prist garde, que l’heure estant venue qu’il <lb/>falloit aller au lieu destiné, apres avoir pris congé du <lb/>bon vieillard, qui vint avec moy jusques sur la rive, je montay dans la <lb/>petite barque, que luy mesme avois apprestée. Et puis allant <lb/>doucement sous la fenestre, je fis semblant de m’y attacher, mais ce ne <lb/>furent que mes habits remplis de sable. Et soudain me retirant un peu <lb/>à costé, pour voir ce qu’il en adviendroit, je les ouys <lb/>tout à coup retomber dans le lac, où avec la rame, je <lb/>batis doucement l’eau, à fin qu’ils creussent, oyant ce bruit, <lb/>que ce fust moy qui me debattois. Mais je fus bien tost contraint de <lb/>m’oster de là, parce qu’ils jetterent tant de pierres, <lb/>qu’à peine me peus-je sauver, et peu apres je veis mettre une <lb/>lumiere à la fenestre, de laquelle ayant peur d’estre <lb/>découvert, je me cachay dans le batteau, m’y couchant de mon <lb/>long. Cela fut <pb
                            n="281"/> cause que la nuict estant fort obscure, et moy <lb/>un peu esloigné, et la chandelle leur ostant encore d’avantage <lb/>la veue, ils ne me virent point, et creurent que le batteau s’estoit ainsi <lb/>reculé de luy mesme.</p>
                        <p>Or quand chacun se fut retiré de la fenestre, j’ouys un grand <lb/>tumulte au bord où j’avois laissé Abariel, et comme je <lb/>peus juger, il me sembla d’ouyr ses exclamations, que je pensay estre <lb/>à cause du bruit qu’il m’avoit ouy faire dans l’eau, craignant <lb/>que je fusse noyé. Tant y a que je me resolus de ne retourner <lb/>plus chez luy, non pas que je n’eusse beaucoup de regret de ne le <lb/>pouvoir servir sur ses vieux jours, pour les extremes obligations que <lb/>je luy avois, mais pour la trop grande asseurance de la mauvaise <lb/>volonté d’Azahyde; je sçavois bien que si ce n’estoit <lb/>à ce coup, ce seroit à un autre, qu’il paracheveroit son <lb/>pernicieux dessein. Ainsi donc estant venu aux chaisnes qui ferment le <lb/>port, je fus contraint de laisser mon batteau pour passer à nage <lb/>de l’autre costé, où estant parvenu avec quelque danger, <lb/>à cause de l’obscurité de la nuict, je m’en allay sur le <lb/>bord, où j’avois caché d’autres habits et tout ce que <lb/>j’avois de meilleur.</p>
                        <p>Et prenant le chemin d’Agaune, je parvins sur la pointe du jour <lb/>à Evians. Et vous asseure que j’estois si las d’avoir <lb/>marché assez hastivement, que je fus contraint de me reposer <lb/>tout ce jour-là, où de fortune n’estant point cogneu, je <lb/>voulus aller prendre conseil, ainsi que plusieurs faisoient en leurs <lb/>affaires plus urgentes, de la sage Bellinde, qui est maistresse des <lb/>Vestales, qui sont le long de ce lac, et que depuis j’ay sceu estre <lb/>mere de ma belle maistresse. Tant y a que luy ayant fait entendre tous <lb/>mes desastres, elle consulta l’oracle, et le lendemain elle me dit, que <lb/>le dieu me commandoit de ne m’estonner de tant d’adversitez, et qu’il <lb/>estoit necessaire, si je voulois en sortir, de me voir dans la fontaine <lb/>de la Verité d’amour, parce qu’en son eau estoit mon seul <lb/>remede, et qu’aussi tost que je m’y serois veu, je recognoistrois et <lb/>mon pere, et mon pays. Et luy ayant demandé en quel lieu estoit <lb/>ceste fontaine, elle me fit entendre qu’elle estoit en ceste <lb/>contrée de Forests, et puis m’en dclara la <lb/>propriété et l’enchantement, avec tant de courtoisie que <lb/>je luy en demeuray infiniment obligé.</p>
                        <p>Dés l’heure mesme, je me resolus d’y venir, et prenant mon <lb/>chemin par la ville de Plancus, je m’en vins ici il y a quelques lunes, <lb/>où le premier que je rencontray, fut Celadon, qui pour lors <lb/>revenoit d’un voyage assez loingtain, duquel j’appris en quel lieu <lb/>estoit ceste admirable fontaine. Mais lors que je voulus y aller, je <lb/>tombay <pb n="282"/> tellement malade, que je demeuray six mois sans sortir <lb/>du logis; et, quelque temps apres, que je me sentois assez fort, ainsi <lb/>que je me mettois en chemin, je sceu par ceux d’alentour, qu’un <lb/>magicien à cause de Clidaman l’avoit mise sous la garde de deux <lb/>lyons, et de deux licornes, qu’il y avoit enchantées, et que le <lb/>sortilege ne pouvoit se rompre qu’avec le sang et la mort du plus <lb/>fidelle amant, et de la plus fidelle amante, qui fut oncques en ceste contrée.</p>
                        <p>Dieu sçait si ceste nouvelle me r’apporta de l’ennuy, me voyant <lb/>presque hors d’esperance de ce que je desirois. Toutesfois considerant <lb/>que c’estoit ce païs que le Ciel avoit destiné pour me <lb/>faire recognoistre mes parents, je pensay qu’il estoit à propos <lb/>d’y demeurer, et que peut-estre ces ridelles en amour se pourroient en <lb/>fin trouver; mais certes, c’est une marchandise si rare, que je ne <lb/>l’ose presque plus esperer. Avec ce dessein je me resolus de m’habiller <lb/>en berger, à fin de pouvoir vivre plus librement parmi tant de <lb/>bonnes compagnies, qui sont le long de ces rives de Lignon, et pour n’y <lb/>estre point inutilement, je mis tout le reste de l’argent que j’avois, <lb/>en bestail, et en une petite cabane, où je me suis depuis retiré.</p>
                        <p>Voilà, belle Leonide, ce que vous avez desiré <lb/>sçavoir de moy, et voilà le payement de Phillis, pour la <lb/>place qu’elle m’a vendue; que d’oresnavant doncques, ô ma belle <lb/>maistresse, elle n’ait plus la hardiesse de la prendre, puis qu’elle <lb/>l’a donnée à si bon prix.</p>
                        <p>Je suis tres-aise, respondit Leonide, de vous avoir ouy raconter cette <lb/>fortune, et vous diray que vous devez bien esperer de vous, puis que <lb/>les dieux par leurs oracles vous font paroistre d’en avoir soing; <lb/>quant à moy, je les en prie de tout mon cœur. – Et moy non, <lb/>reprit Phillis, en gaussant; car s’il estoit cogneu, peut-estre que le <lb/>merite de son pere lui feroit avoir nostre maistresse, estant tout <lb/>certain que les biens et l’alliance peuvent plus aux mariages, que le <lb/>mente propre, ny l’amour. – Or regardez comme vous l’entendez, reprit <lb/>Silvandre: tant s’en faut que vous me vueilliez tant de mal, que <lb/>j’espere par vostre moyen de parvenir à ceste cognoissance que <lb/>je desire. – Par mon moyen? respondit-elle toute estonnée, et <lb/>comment cela? – Par vostre moyen, continua ce berger: car puis qu’il <lb/>faut que les lyons meurent par le sang d’un amant et d’une amante <lb/>fidelle, pourquoy ne dois-je croire que je suis cest amant, et vous <lb/>l’amante? – Fidèle suis-je bien, respondit Phillis, mais <lb/>vaillante ne suis-je pas, de sorte que pour bien aymer ma maistresse, <lb/>je ne le cederay à personne; mais pour mon sang <pb
                            n="283"/> et ma <lb/>vie n’en parlons point, car quel service luy pourrois-je faire estant <lb/>morte? – Je vous asseure, respondit Diane, que je veux vostre vie de <lb/>tous deux, et non pas vostre mort, et que j’aimerois mieux estre en <lb/>danger moy mesme, que de vous y voir à mon occasion.</p>
                        <p>Cependant qu’ils discouroient de ceste sorte, et qu’ils alloient <lb/>approchant du pont de la Bouteresse, ils virent de loing un homme qui <lb/>venoit assez viste, et qui estant plus proche, fut recogneu bien tost <lb/>par Leonide: car c’estoit Paris, fils du grand druide Adamas, qui <lb/>estant revenu de Feurs, et ayant sceu que sa niepce Pestoit venu <lb/>chercher, et voyant qu’elle ne revenoit point, luy envoyoit son fils <lb/>pour l’advertir qu’il estoit de retour, et pour sçavoir quelle <lb/>occasion la conduisoit ainsi seule, d’autant que ce n’estoit pas leur <lb/>coustume d’aller sans compagnie.</p>
                        <p>D’aussi loing que la nymphe le recogneut, elle le nomma à ces <lb/>belles bergeres, et elles, pour ne faillir au devoir de la <lb/>civilité, quand il fut pres d’elles, le saluerent avec tant de <lb/>courtoisie, que la beauté et l’agreable façon de Diane <lb/>luy pleurent de sorte, qu’il en demeura presque ravy, et n’eust <lb/>esté que les caresses de Leonide le divertirent un peu, il eust <lb/>esté d’abord bien empesché à cacher cette surprise.</p>
                        <p>Toutesfois, apres les premieres salutations, apres luy avoir dit ce qui <lb/>le conduisoit vers elle: Ma sœur, luy dit-il, car Adamas vouloit <lb/>qu’ils se nommassent frere et sœur, où avez-vous trouvé <lb/>ceste belle compagnie? – Mon frere, luy respondit-elle, il y a deux <lb/>jours que nous sommes ensemble, et si je vous asseuré que nous <lb/>ne nous sommes point ennuyées. Celle-cy, luy monstrant <lb/>Astrée, est la belle bergere dont vous avez tant ouy parler pour <lb/>sa beauté, car c’est Astrée, et celle-cy, luy monstrant <lb/>Diane, c’est la fille de Bellinde et de Celion, et l’autre c’est <lb/>Phillis, et ce berger, c’est l’incogneu Silvandre, de qui toutesfois <lb/>les merites sont si cogneus, qu’il n’y a celuy en ceste contrée <lb/>qui ne les ayme. – Sans mentir, dit Paris, mon pere avoit tort d’avoir <lb/>peur que vous fussiez mal accompagnée, et s’il eust sceu que <lb/>vous l’eussiez esté si bien, il n’en eust pas tant esté <lb/>en inquietude. – Gentil Paris, dit Silvandre, une personne qui a tant <lb/>de vertus qu’a ceste belle nymphe, ne peut jamais estre mal <lb/>accompagnée. -Et moins encores, respondit-il, quand elle est <lb/>entre tant de sages et belles bergeres.</p>
                        <p>Et en disant ce mot, il tourna les yeux sur Diane, qui presque se <lb/>sentant semondre respondit: II est impossible, courtois Paris, que <lb/><pb n="284"
                            /> l’on puisse adjouster quelque chose à ce qui est <lb/>accomply. – Si est-ce, repliqua Paris, que selon mon jugement, <lb/>j’aymerois-mieux estre avec elle tant que vous y seriez, que quand elle <lb/>sera seule. – C’est vostre courtoisie, respondit-elle, qui vous fait <lb/>user de ces termes à l’avantage des estrangeres. – Vous ne <lb/>sçauriez, respondit Paris, vous nommer estrangeres envers moy, <lb/>que vous ne me disiez estranger envers vous, qui m’est un reproche, <lb/>dont j’ay beaucoup de honte, parce que je ne puis qu’estre <lb/>blasmé d’estre si voisin de tant de beautez, et de tant de <lb/>merites, et que toutesfois je leur sois presque incogneu. Mais pour <lb/>amender cette erreur, je me resous de faire mieux à l’advenir, <lb/>et de vous pratiquer autant, que j’en ay esté sans raison trop <lb/>esloigné par le passé.</p>
                        <p>Et en disant ces dernieres paroles, il se tourna vers la nymphe: Et <lb/>vous, ma sœur, encor que je sois venu pour vous chercher, toutesfois <lb/>vous ne laisserez, dit-il, de vous en aller seule; aussi bien n’y <lb/>a-t-il guiere loing d’icy chez Adamas, car quant à moy je veux <lb/>demeurer jusques à la nuict avec ceste belle compagnie. – Je <lb/>voudrois bien, dit-elle, en pouvoir faire de mesme, mais pour ceste <lb/>heure je suis contrainte d’achever mon voyage. Bien suis-je <lb/>résolue de donner tellement ordre à mes affaires, que je <lb/>pourray aussi bien que vous vivre parmy elles, car je ne croy point <lb/>qu’il y ait vie plus heureuse que la leur.</p>
                        <p>Avec quelques autres semblables propos, elle prit congé de ces <lb/>belles bergeres, et apres les avoir embrassées fort <lb/>estroittement, elle leur promit encores de nouveau de les venir revoir <lb/>bien tost, et puis partit si contente, et satisfaicte d’elles, qu’elle <lb/>resolut de changer les vanitez de la Cour à la simplicité <lb/>de ceste vie. Mais ce qui l’y portoit d’avantage, estoit qu’elle avoit <lb/>dessein de faire sortir Celadon hors des mains de Galathée, et <lb/>croyoit qu’il reviendroit incontinent en ce hameau, où elle <lb/>faisoit deliberation de le pratiquer sous l’ombre de ces bergeres.</p>
                        <p>Voilà quel fut le voyage de Leonide, qui vit naistre deux amours <lb/>tres grandes, celle de Silvandre, sous la fainte gageure, ainsi que <lb/>nous avons dit, et celle de Paris, ainsi que nous dirons, envers Diane. <lb/>Car, depuis ce jour, il en devint tellement amoureux, que pour estre <lb/>familierement aupres d’elle, il quitta la vie qu’il avoit <lb/>accoustumé, et s’habilla en berger, et voulut estre nommé <lb/>tel entre elles, afin de se rendre plus aimable à sa maistresse, <lb/>qui de son costé l’honoroit, comme son merite et sa bonne <lb/>volonté l’y obligeoient; mais par ce qu’en la suite de nostre <lb/>discours nous en par-<pb n="285"/> lerons bien souvent, nous n’en dirons <lb/>pas pour ce coup d’avantage.</p>
                        <p>S’en retournant donc tous ensemble en leurs hameaux, ainsi qu’ils <lb/>approchoient du grand pré, où la pluspart des troupeaux <lb/>paissoient d’ordinaire, ils virent venir de loing Tircis, Hylas, et <lb/>Lycidas, dont les deux premiers sembloient se disputer à bon <lb/>escient, car l’action des bras et du reste du corps de Hylas le faisoit <lb/>paroistre. Quant à Lycidas, il estoit tout en soy-mesme, et le <lb/>chappeau enfoncé, et les mains contre le dos, alloit regardant <lb/>le bout de ses pieds, monstrant bien qu’il avoit quelque chose en l’ame <lb/>qui l’affligeoit beaucoup.</p>
                        <p>Et lors qu’ils furent assez pres pour se recognoistre, et que Hylas <lb/>apperceut Phillis. entre ces bergers, d’autant que depuis le jour <lb/>auparavant il commençoit de l’aimer, laissant Tircis, il s’en <lb/>vint à elle, et sans saluer le reste de la compagnie, la prit <lb/>sous les bras et avec son humeur accoustumée, sans autre <lb/>déguisement de paroles, luy dit la volonté qu’il avoit de <lb/>la servir. Phillis, qui commençoit de le recognoistre, et qui <lb/>estoit bien aise de passer son temps, lui dit: Je ne sçay, <lb/>Hylas, d’où vous peut naistre ceste volonté, car il n’y a <lb/>rien en moy qui vous y puisse convier. – Si vous croyez, dit-il, ce que <lb/>vous dites, vous m’en aurez tant plus d’obligation, et si vous ne le <lb/>croyez pas, vous me jugerez homme d’esprit, de sçavoir <lb/>recognoistre ce qui merite d’estre servy, et ainsi vous m’en estimerez <lb/>tant plus. – Ne doutez point, respondit-elle, que comme que ce soit, je <lb/>ne vous estime, et que je ne reçoive vostre amitié comme <lb/>elle merite, et quand ce ne seroit pour autre consideration, pour ce au <lb/>moins que vous estes le premier qui m’a aimée.</p>
                        <p>De fortune, au mesme temps qu’ils parloient ainsi, Lycidas survint, de <lb/>qui la jalousie estoit tellement accreue, qu’elle surpassoit desja son <lb/>affection, et pour son mal-heur il arriva si mal à propos, qu’il <lb/>peut ouyr la response que Hylas fit à Phillis, qui fut telle: <lb/>Je ne sçay pas, belle bergere, si vous continuerez comme vous <lb/>avez commencé avec moy, mais si cela est, vous serez peu <lb/>veritable, car je sçay bien pour le moins que Silvandre m’aydera <lb/>à vous desmentir, et s’il ne le veut faire pour ne vous <lb/>desplaire, je m’asseure que tous ceux qui vous virent hier ensemble, <lb/>tesmoignerent que Silvandre estoit vostre serviteur. Je ne sçay <lb/>pas s’il a laissé son amitié dessous le chevet, tant y a <lb/>que si cela n’est, vous estes sa maistresse.</p>
                        <p>Silvandre qui ne pensoit point aux amours de Lycidas, croyant <pb n="286"
                            /> qu’il luy seroit fort honteux de desavouer Hylas, et qu’outre cela il <lb/>offenseroit Phillis, de dire autrement devant elle, respondit: II ne <lb/>faut point, berger, que vous cherchiez autre tesmoin que moy pour ce <lb/>sujet, et ne devez croire que les bergers de Lignon se puissent vestir <lb/>et devestir si promptement de leurs affections, car ils sont grossiers, <lb/>et pource tardifs et lents à tout ce qu’ils font. Mais tout <lb/>ainsi que plus un clou est gros, et plus il supporte de pesanteur et <lb/>est plus difficile à arracher, aussi plus nous sommes difficiles <lb/>et grossiers en nos affections, plus aussi durent-elles en nos ames. De <lb/>sorte que si vous m’avez veu serviteur de cette belle bergere, vous me <lb/>voyez encor tel, car nous ne changeons pas à toutes les fois que <lb/>nous dormons. Que si cela vous advient, à vous, dis-je, qui avez <lb/>le cerveau chaud, ainsi que vostre teste chauve, et vostre poil ardant <lb/>le monstrent, il ne faut que vous fassiez mesme jugement de nous.</p>
                        <p>Hylas oyant parler ce berger si franchement, et si au vray de son <lb/>humeur, pensa, ou que Tircis lui en eust dist quelque chose, ou qu’il <lb/>le devoit avoir cogneu ailleurs; et pour ce, tout estonné: <lb/>Berger, luy dit-il, m’avez-vous veu autrefois, ou qui vous a appris ce <lb/>que vous dites de moy? – Je ne vous vy jamais, dit Silvandre. Mais <lb/>vostre phisionomie et vos discours me font juger ce que je dis; car <lb/>malaisément peut-on soupçonner en autruy un deffaut, <lb/>duquel on est entierement exempt. – II faut donc, respondit Hylas, que <lb/>vous ne soyez point du tout exempt de ceste circonstance que vous <lb/>soupçonnez en moy. – Le soupçon, repliqua Silvandre, <lb/>naist ou de peu d’apparence, ou d’une apparence qui n’est point du <lb/>tout, sinon en nostre imagination, et c’est celuy-là qu’on ne <lb/>peut avoir d’autruy sans estre entaché. Mais ce que j’ay dit de <lb/>vous, ce n’est pas un soupçon, c’est une asseurance. <lb/>Appellez-vous soupçon, de vous avoir ouy dire que vous aviez <lb/>aymé Laonice? Et puis quittant celle-là pour ceste <lb/>seconde, dit-il, qui estoit hier avec elle, vous les avez en fin <lb/>changées toutes deux pour Phillis, que vous laisserez sans doute <lb/>pour la premiere venue, de qui les yeux vous daigneront regarder.</p>
                        <p>Tircis qui les oyoit ainsi discourir, voyant que Hylas demeuroit <lb/>vaincu, prit la parole de ceste sorte: Hylas, il ne faut plus se <lb/>cacher, vous estes descouvert, ce berger a les yeux trop clairs pour ne <lb/>voir les taches de vostre inconstance. Il faut advouer la verité <lb/>; car, si vous combatez contre elle, outre qu’en fin vous serez <lb/>recogneu pour menteur, encore ne luy pouvant resister, d’autant que <lb/>rien n’est si fort que la verité, vous ne ferez que rendre <lb/>preuve de vostre foi- <pb n="287"
                            /> blesse: Confessez donc librement ce <lb/>qui en est, et afin de vous donner courage, je veux commencer. <lb/>Sçachez, gentil berger, qu’il est vray que Hylas est le plus <lb/>inconstant, le plus desloyal, et le plus traistre envers les bergeres, <lb/>à qui il promet amitié, qui ait jamais esté. De <lb/>sorte, adjousta Phillis, qu’il oblige fort celles qu’il n’aime point. – <lb/>Et moy, ma maistresse, respondit Hylas, vous estes aussi contre moy? <lb/>Vous croyez les impostures de ces malicieux? Ne voyez vous pas que <lb/>Tircis, se sentant obligé à Silvandre de la sentence <lb/>qu’il a donnée en sa faveur, pense le payer en quelque sorte de <lb/>vous donner une mauvaise opinion de moy. – Et qu’importe cela? dit <lb/>Phillis à Silvandre. – Qu’il importe? respondit l’inconstant; <lb/>ne sçavez-vous pas qu’il est plus difficile de prendre une place <lb/>occupée, que non point celle qui n’est detenue de personne? II <lb/>veut dire, adjousta Silvandre, que tant que vous l’aimerez, il me sera <lb/>plus mal-aisé d’acquerir vos bonnes graces. Mais Hylas, mon amy, <lb/>combien estes-vous deceu? Tant s’en faut, quand je verray qu’elle <lb/>daignera tourner les yeux sur vous, je seray tout asseuré de son <lb/>amitié; car je la cognois de si bon jugement, qu’elle <lb/>sçaura tousjours bien eslire ce qui sera meilleur.</p>
                        <p>Hylas alors respondit: Vous croyez peut estre, glorieux berger, <lb/>d’avoir quelque avantage sur moy? Ma maistresse, ne le croyez pas, car <lb/>il n’en est rien. Et de fait, quel homme peut-il estre, puis qu’il n’a <lb/>jamais eu la hardiesse d’aimer, ny de servir qu’une seule bergere, et <lb/>encore si froidement que vous diriez qu’il se moque, là <lb/>où j’en ay aimé autant que j’en ay veues de belles, et de <lb/>toutes j’ay esté bien receu tant qu’il m’a pleu. Quel service <lb/>pouvez-vous esperer de luy, y estant si nouveau qu’il ne sçait <lb/>par où commencer? Mais moy, qui en ay servi de toutes sortes, <lb/>de tout aage, de toute condition, et de toutes humeurs, je sçay <lb/>de quelle façon il le faut, et ce qui doit, ou ne doit pas vous <lb/>plaire; et pour preuve de mon dire, permettez moy de l’interroger, si <lb/>vous voulez cognoistre son ignorance.</p>
                        <p>Et lors se tournant vers luy, il continua: Qu’est-ce, Silvandre, qui <lb/>peut obliger d’avantage une belle bergere à nous aimer? C’est, <lb/>dit Silvandre, n’aimer qu’elle seule. – Et qu’est-ce, continua Hylas, <lb/>qui luy peut plaire d’avantage? – C’est, respondit Silvandre, l’aimer <lb/>extremement. – Or voyez, reprit alors l’inconstant, quel ignorant <lb/>amoureux est cestuy cy? Tant s’en faut que’ce qu’il dit soit vray, <lb/>qu’il engendre le mespris et la haine; car n’aimer qu’elle seule, luy <lb/>donne occasion de croire que c’est faute <pb n="288"
                            /> de courage, si l’on <lb/>ne l’ose entreprendre, et pensant estre aimée à faute de <lb/>quelqu’autre, elle mesprise un tel amant. Au lieu que si vous aymez par <lb/>tout, pour peu que la chose le merite, elle ne croit pas, quand vous <lb/>venez à elle, que ce soit pour ne sçavoir où aller <lb/>ailleurs, et cela l’oblige à vous aimer, mesme si vous la <lb/>particularisez, et luy faites paroistre de vous fier d’avantage en <lb/>elle, et que pour mieux le luy persuader, vous luy racontiez tout ce <lb/>que vous sçavez des autres, et une fois la sepmaine vous luy <lb/>rapportiez tout ce que vous leur avez dit, et qu’elles vous auront <lb/>respondu, agençant encor le conte, comme l’occasion le requerra, <lb/>afin de le rendre plus agreable, et la convier à cherir vostre <lb/>compagnie. C’est ainsi, novice amoureux, c’est ainsi que vous <lb/>l’obligerez à quelque amour.</p>
                        <p>Mais pour luy plaire, il faut au rebours fuir comme poison <lb/>l’extremité de l’amour, puis qu’il n’y a rien entre deux amans <lb/>de plus ennuyeux que ceste si grande et extreme affection; car vous <lb/>qui aimez de ceste sorte, pour vous plaire, taschez de luy estre <lb/>tous-jours apres, de parler tousjours à elle, elle ne <lb/>sçauroit tousser, que vous ne luy demandiez ce qu’elle veut, <lb/>elle ne peut tourner le pied que vous n’en fassiez de mesme: bref, <lb/>elle est presque contrainte de vous porter, tant vous la pressez et <lb/>importunez. Mais le pis est, que si elle se trouve quelquefois mal, et <lb/>qu’elle ne vous rie, qu’elle ne parle à vous, et ne vous <lb/>reçoive comme decoustume, vous voilà aux plaintes et aux <lb/>pleurs; mais je dis plaintes, dont vous luy remplissez tellement les <lb/>oreilles, que pour se racheter de ces importunitez, elle est <lb/>forcée de se contraindre. Et quelque fois qu’elle voudra estre <lb/>seule, et se resserrer pour quelque temps en ses pensées, elle <lb/>sera contrainte de vous voir, vous entretenir, et vous faire mille <lb/>contes, pour vous contenter. Vous semble-t’il que cela soit un bon <lb/>moyen pour se faire aimer? tant s’en faut, en amour comme en toute <lb/>autre chose, la mediocrité est seulement louable, si bien qu’il <lb/>faut aimer mediocrement pour eviter toutes ces fascheuses importunitez. <lb/>Mais encor n’est-ce pas assez; car pour plaire, il ne suffit pas que <lb/>l’on ne desplaise point, il faut avoir encor quelques attraits qui <lb/>soient aimables, et cela c’est estre joyeux, plaisant, avoir tousjours <lb/>à faire quelque bon conte, et sur tout n’estre jamais muet <lb/>devant elle. C’est ainsi, Silvandre, qu’il faut obliger une bergere <lb/>à nous aimer, et que nous pouvons acquerir ses bonnes graces. Or <lb/>voyez, ma maistresse, si je n’y suis maistre passé et quel estat <lb/>vous devez faire de mon affection. <pb
                            n="289"
                            /> Elle vouloit respondre, <lb/>mais Silvandre l’interrompit, la suppliant de luy permettre de parler. <lb/>Et lors il interrogea Hylas de ceste sorte: Qu’est-ce, berger, que <lb/>vous desirez le plus quand vous aimez? D’estre aimé, respondit <lb/>Hylas. – Mais, répliqua Silvandre, quand vous estes aimé, <lb/>que souhaittez-vous de ceste amitié? – Que la personne que <lb/>j’aime, dit Hylas, fasse plus d’estat de moy que de tout autre, qu’elle <lb/>se fie en moy, et qu’elle tasche de me plaire. – Est-il possible, <lb/>reprit alors Silvandre, que pour conserver la vie, vous usiez du poison <lb/>? Comment voulez-vous qu’elle se fie en vous, si vous ne luy estes pas <lb/>fidele? – Mais, dit le berger, elle ne le sçaura pas. – Et ne <lb/>voyez-vous, respondit Silvandre, que vous voulez faire avec trahison, <lb/>ce que je dis qu’il faut faire avec sincerité? Si elle ne <lb/>sçait pas que vous en aimez d’autre, elle vous croira fidele, et <lb/>ainsi ceste feinte vous profitera, mais jugez si la fainte peut ce que <lb/>fera le vray. Vous parlez de mespris et de despit, et y a-t’il rien qui <lb/>apporte plus l’un et l’autre en un esprit genereux, que de penser: <lb/>celuy que je vois icy à genoux devant moy, s’est lassé <lb/>d’y estre devant une vingtaine, qui ne me valent pas; ceste bouche <lb/>dont il baise ma main est flestrie des baisers qu’elle donne à <lb/>la premiere main qu’elle rencontre, et ces yeux dont il semble qu’il <lb/>idolatre mon visage, estincellent encores de l’amour de toutes celles <lb/>qui ont le nom de femme? Et qu’ay-je affaire d’une chose si commune? <lb/>Et pourquoy en ferois-je estat, puis qu’il ne fait rien, d’avantage <lb/>pour moy, que pour la premiere qui le daigne regarder? Quand il parle <lb/>à moy, il pense que ce soit à telle ou à telle <lb/>personne, et ces paroles dont il use, il les vient d’apprendre à <lb/>l’escole d’une telle, ou bien il vient les estudier icy, pour les aller <lb/>dire là. Dieu sçait quels mespris et quel despit luy peut <lb/>faire concevoir ceste pensée!</p>
                        <p>Et de mesme pour le second point: que pour se faire aimer, il ne faut <lb/>guiere aimer, et estre joyeux et galland; car estre joyeux et rieur <lb/>est fort bon pour un plaisant, et pour une personne de telle estoffe, <lb/>mais pour un amant, c’est à dire, pour un autre nous mesme, <lb/>ô Hylas, qu’il faut bien d’autres conditions! Vous dites qu’en <lb/>toutes choses la mediocrité seule est bonne. Il y en a, berger, <lb/>qui n’ont point d’extrémité, de milieu, ny de deffaut, <lb/>comme la fidelité; car celuy qui n’est qu’un peu fidelle ne <lb/>l’est point du tout, et qui l’est, l’est en extremité, c’est <lb/>à dire, qu’il n’y peut point avoir de fidelité plus <lb/>grande que l’autre. De mesme est-il de la vaillance, et de mesme aussi <lb/>de l’amour, car celuy qui peut la <pb n="290"
                            /> mesurer, ou qui en peut <lb/>imaginer quelqu’autre plus grande que la sienne, il n’aime pas. Par <lb/>ainsi, vous voyez (Hylas) comme en commandant que l’on n’aime que <lb/>mediocrement, vous ordonnez une chose impossible. Et quand vous aimez <lb/>ainsi, vous faites comme ces fols melancoliques, qui croyent estre <lb/>sçavans en toutes sciences, et toutefois ne sçavent rien, <lb/>puis que vous avez opinion d’aimer, et en effet vous n’aimez pas. Mais <lb/>soit ainsi, que l’on puisse aimer un peu: et ne sçavez-vous que <lb/>l’amitié n’a point d’autre moisson que l’amitié, et que <lb/>tout ce qu’elle seme, c’est seulement pour en recueillir ce fruit? Et <lb/>comment voulez-vous que celle que vous aimerez un peu, vous vueille <lb/>aimer beaucoup? puis que tant s’en faut qu’elle y gagnast, qu’elle <lb/>perdroit une partie de ce qu’elle semeroit en terre tant ingrate. – Elle <lb/>ne sçauroit pas, dit Hylas, que je l’aimasse ainsi.</p>
                        <p>— Voicy, dit Silvandre, la mesme trahison que je vous ay desja <lb/>reprochée. Et croyez-vous, puis que vous dites que les effets <lb/>d’une extreme amour sont les importunitez, que vous avez <lb/>racontées, que si vous ne les luy rendiez pas, elle ne cogneust <lb/>bien la foiblesse de vostre affection? ô Hylas, que vous <lb/>sçavez peu en amour! Ces effets qu’une extrémité <lb/>d’amour produit, et que vous nommez importunitez, sont bien tels <lb/>peut-estre envers ceux qui, comme vous, ne sçavent aimer, et qui <lb/>n’ont jamais approché de ce dieu, qu’à perte de vue. Mais <lb/>ceux qui sont vrayement touchez, ceux qui à bon escient aiment, <lb/>et qui sçavent quels sont les devoirs, et quels les sacrifices <lb/>qui se font aux autels d’amour, tant s’en faut qu’à semblables <lb/>effets ils donnent le nom d’importunitez, qu’ils les appellent <lb/>felicitez, et parfaits contentements. Sçavez-vous bien que c’est <lb/>qu’aimer? c’est mourir en soy, pour revivre en autruy, c’est ne se <lb/>point aimer que d’autant que l’on est agreable à la chose <lb/>aimée, et bref, c’est une volonté de se transformer, s’il <lb/>se peut entierement en elle. Et pouvez-vous imaginer qu’une.personne <lb/>qui aime de ceste sorte, puisse estre quelque fois importunée de <lb/>la presence de ce qu’elle aime, et que la cognoissance qu’elle <lb/>reçoit d’estre vrayement aimée, ne luy soit pas une chose <lb/>si agreable, que toutes les autres au prix de celle-là ne <lb/>peuvent seulement estre goustées? Et puis, si vous aviez <lb/>quelquefois esprouvé que c’est qu’aimer, comme je dis, vous ne <lb/>penseriez pas que celuy qui aime de telle sorte, puisse rien faire qui <lb/>desplaise. Quand ce ne serait que pour cela seulement, que tout ce qui <lb/>est marqué de ce beau charactere de l’amour, ne peust etre <lb/>desagreable, encor advoueriez-vous qu’il <pb
                            n="291"
                            /> est tellement <lb/>desireux de plaire, que s’il y fait quelque faute, telle erreur mesme <lb/>plaist, voyant à quelque intention elle est faicte, ou que le <lb/>desir d’estre aimable donne tant de force à un vray amant, que <lb/>s’il ne se rend tel à tout le monde, il n’y manque guiere envers <lb/>celle qu’il aime. De là vient que plusieurs qui ne sont pas <lb/>jugez plus aimables en general que d’autres, seront plus aimez, et <lb/>estimez d’une personne particuliere. Or voyez, Hylas, si vous n’estes <lb/>pas bien ignorant en amour, puis que jusques icy vous avez creu <lb/>d’aimer, et toutesfois vous n’avez fait qu’abuser du nom d’amour, et <lb/>trahir celles que vous avez pensé d’aimer? – Comment, dit <lb/>Hylas, que je n’ay point aimé jusques icy? et qu’ay-je donc <lb/>fait avec Carlis, Amaranthe, Laonice, et tant d’autres? – Ne <lb/>sçavez-vous pas, dit Silvandre, qu’en toutes sortes d’arts il y <lb/>a des personnes qui les font bien, et d’autres mal? L’amour est de <lb/>mesme, car on peut bien aimer comme moy, et mal aimer, comme vous; et <lb/>ainsi on me pourra nommer maistre, et vous brouillon d’amour.</p>
                        <p>A ces derniers mots, il n’y eut celuy qui peust s’empescher de rire, <lb/>sinon Lycidas, qui oyant ce discours, ne pouvoit que se fortifier <lb/>d’avantage en sa jalousie, de laquelle Phillis ne se prenoit garde, <lb/>croyant de luy avoir rendu de si grandes preuves de son amitié, <lb/>que par raison il n’en devoit plus douter: l’ignorante qui ne <lb/>sçavoit pas que la jalousie en amour est un rejetton qui attire <lb/>pour soy la nourriture qui doit aller aux bonnes branches, et aux bons <lb/>fruits, et que plus elle est grande, plus aussi monstre-t’elle la <lb/>felicité du lieu et la force de la plante!</p>
                        <p>Paris qui admirait le bel esprit de Silvandre, ne sçavoit que <lb/>juger de luy, et luy sembloit que s’il eust esté nourry entre <lb/>les personnes civilisées, il.eust esté sans pareil, puis <lb/>que vivant entre ces bergers, il estoit tel, qu’il ne cognoissoit rien <lb/>de plus gentil. Cela fut cause qu’il resolut de faire amitié <lb/>avec luy, afin de jouyr plus librement de sa compagnie. Et pour le <lb/>faire disputer encore, il s’adressa à Hylas, et luy dit, qu’il <lb/>falloit avouer, qu’il avoit pris un mauvais party, puis qu’il en estoit <lb/>demeuré muet. – II ne se faut point estonner de cela, dit Diane, <lb/>puis qu’il n’y a juge si violent que la conscience. Hylas sçait <lb/>bien qu’il dispute contre la verité, et <lb/>que c’est seulement pour flatter sa faute.</p>
                        <p>Et quoy que Diane continuast quelque temps ce discours, si est-ce que <lb/>Hylas ne respondit mot, estant attentif à regarder Phillis, qui <lb/>depuis qu’elle avoit peu accoster Lycidas, l’avoit tousjours entretenu <lb/>assez bas. Et parce qu’Astrée ne vouloit qu’il <pb n="292"
                            /> ouist <lb/>ce qu’elle luy disoit, elle l’interrompit plusieurs fois, jusques <lb/>à ce qu’elle le contraignit de luy dire: Si Phillis estoit <lb/>autant importune, je ne l’aimerois point. – Vrayement, berger, lui <lb/>dit-elle, expres pour l’empescher de les escouter, si vous estes aussi <lb/>mal-gratieux envers elle, que peu civil envers nous, elle ne fera pas <lb/>grand conte de vous. Et parce que Phillis, sans prendre garde à <lb/>ceste dispute, continuoit son discours, Diane luy dit: Et quoy, <lb/>Phillis, est-ce ainsi que vous me rendez le devoir que vous me devez? <lb/>vous me laissez donc pour aller entretenir un berger? A quoy Phillis <lb/>toute surprise respondit: Je ne voudrois pas, ma maistresse, que ceste <lb/>erreur vous eust despleu;car j’avois opinion que les beaux discours du <lb/>gentil Hylas vous empeschoient de prendre garde à moy, qui <lb/>cependant taschois de donner ordre à une affaire, dont ce berger <lb/>me parloit. Et certes elle ne mentoit point, car elle estoit bien <lb/>empeschée, pour la froideur qu’elle recognoissoit en luy. Il est <lb/>bon là, Phillis, respondit Diane, avec des paroles de vraye <lb/>maistresse, vous pensez payer tousjours toutes vos fautes par vos <lb/>excuses; mais ressouvenez-vous que toutes ces nonchalances ne sont pas <lb/>de petites preuves de vostre peu d’amitié, et qu’en temps et <lb/>lieu j’auray memoire de la façon dont vous me servez.</p>
                        <p>Hylas avoit repris Phillis sous les bras et ne sçachant la <lb/>gageure de Silvandre et d’elle, fut estonné d’ouir parler Diane <lb/>de ceste sorte. C’est pourquoy la voyant preste à recommencer <lb/>ses excuses, il l’interrompit, luy disant: Que veut dire, ma belle <lb/>maistresse, que ceste glorieuse bergere vous traitte ainsi mal? Luy <lb/>voudriez vous bien ceder en quelque chose? Ne faites pas cette faute, <lb/>je vous supplie: car encor qu’elle soit belle, si avez vous bien assez <lb/>de beauté pour faire vostre party à part, et qui <lb/>peut-estre ne cedera guiere au sien. – Ah! Hylas, dit Phillis, si vous <lb/>sçaviez contre qui vous parlez, vous esliriez plustost d’estre <lb/>muet le reste de vostre vie que de vous estre servy de la parole pour <lb/>deplaire à cette belle bergere, qui vous peut d’un clin d’œil, <lb/>si vous m’aimez, rendre le plus malheureux qui aime. – Sur moy, dit le <lb/>berger, elle peut hausser ou baisser, ouvrir ou fermer les yeux; mais <lb/>mon mal-heur, non plus que mon bon-heur, ne dépendra jamais, ny <lb/>de ses yeux, ni de tout son visage, et si toutesfois je vous ayme et <lb/>veux vous aimer. – Si vous m’aimez, adjousta Phillis, et que je puisse <lb/>quelque chose sur vous, elle y a beaucoup plus de puissance; car je <lb/>puis estre esmeue, ou par vostre amitié, ou par vos services, <lb/>à ne vous <pb
                            n="293"/> pas mal-traiter, mais cette bergere n’estant <lb/>ny aimée, ny servie de vous,n’en aura aucune pitié. -Et <lb/>qu’ay-je à faire, dit Hylas, de sa pitié? peut-estre que <lb/>je suis à sa mercy? – Ouy certes, repliqua Phillis, vous estes <lb/>à sa mercy: je ne veux que ce qu’elle veut, et ne puis faire <lb/>que ce qu’elle me commande; car voilà la maistresse que j’aime, <lb/>que je sers, et que j’adore, mais de telle sorte que pour elle seule je <lb/>veux aimer, je veux servir, et pour elle seule je yeux adorer, si bien <lb/>qu’elle est toute mon amitié, tout mon service, et toute ma <lb/>devotion. Or voyez, Hylas, que vous avez offensé, et quel pardon <lb/>vous luy devez demander.</p>
                        <p>Alors le berger se jettant aux pieds de Diane, tout estonné, <lb/>apres l’avoir un peu considerée, luy dit: Belle maistresse de <lb/>la mienne, si celuy qui aime pouvoit avoir des yeux pour voir <lb/>quelqu’autre chose que le sujet aimé, j’eusse bien veu en <lb/>quelque sorte, que chacun doit honorer et reverer vos merites; mais <lb/>puis que je les ay clos à toute autre’chose qu’à ma <lb/>Phillis, vous auriez trop de cruauté, si vous ne me pardonniez <lb/>la faute que je vous advoue, et dont je vous crie mercy.</p>
                        <p>Phillis, qui avoit envie de se despestrer de cet homme, pour parler <lb/>à Lycidas, ainsi qu’il l’en avoit priée, se hasta de <lb/>respondre avant que Diane, pour luy dire que Diane ne luy pardonneroit <lb/>point, qu’avec condition qu’il leur raconteroit les recherches, et les <lb/>rencontres qu’il avoit eues depuis qu’il commençoit d’aimer; <lb/>car il estoit impossible que le discours n’en fust bien fort agreable, <lb/>puis qu’il en avoit servy de tant de sortes, que les accidents en <lb/>devoient estre de mesme.-Vrayement, Phillis, dit Diane, vous estes une <lb/>grande devineuse, car j’avois desja faict dessein de ne luy pardonner <lb/>jamais qu’avec ceste condition. Et pour cela, Hylas, resolvez-vous-y. – <lb/>Comment? dit le berger, vous me voulez contraindre à dire ma <lb/>vie devant ma maistresse? Et quelle opinion aura-t’elle de moy, quand <lb/>elle ouyra dire que j’en ay aimé plus de cent: qu’aux unes j’ay <lb/>donné congé avant que de les laisser, et que j’ay <lb/>laissé les autres avant que de leur en rien dire? Quand elle <lb/>sçaura qu’en mesms temps j’ay esté partagé <lb/>à plusieurs, que pensera-t’elle de moy? – Rien de pire, que ce <lb/>qu’elle pense, dit Silvandre, car elle ne vous jugera qu’inconstant, <lb/>aussi bien alors qu’elle fait desja – II est vray, dit Phillis, mais <lb/>afin que vous n’entriez, point en cette doute, j’ay affaire ailleurs, <lb/>où Astrée viendra avec moy, s’il luy plaist,’et cependant <lb/>vous obeirez aux commandemens de Diane.</p>
                        <p>A ce mot elle prit Astrée sous les bras, et se retira du <lb/>costé du <pb n="294"
                            /> bois, où desjà Lycidas estoit <lb/>allé. Et parce que Silvandre avoit entre-ouv ce qu’elle luy <lb/>avoit respondu, il la suivit de loing, pour voir quel estoit son <lb/>dessein, à quoy le soir luy servit de beaucoup pour n’estre veu, <lb/>car il commençoit de se faire tard, outre qu’il alloit gaignant <lb/>les buissons, et se cachant de telle sorte, qu’il les suivit <lb/>aisément sans estre veu, et arriva si à propos, qu’il <lb/>ouyt qu’Astrée luy disoit: Quelle humeur est celle de Lycidas, <lb/>de vouloir parler à vous à ceste heure, et en ce lieu, <lb/>puis qu’il a tant d’autres commoditez, que je ne sçay comme il a <lb/>choisi ce temps incommode. – Je ne sçay certes, respondit <lb/>Phillis, je l’ay trouvé tout triste ce soir, je ne sçay <lb/>ce qui luy peut estre survenu, mais il m’a tant conjurée de <lb/>venir.icy, que je n’ay peu dilayer. Je vous supplie de vous promener, <lb/>cependant que nous serons ensemble, car sur tout il m’a requis que je <lb/>fusse seule. – Je feray, respondit Astrée, tout ce qu’il vous <lb/>plaira, mais prenez garde qu’il ne soit trouvé mauvais de vous <lb/>voir parler à luy à ces heures indues, et mesme estant <lb/>seule en ce lieu escarté. – C’est pour ceste consideration, <lb/>respondit Phillis, que je vous ay donné la peine de venir <lb/>jusqu’icy, et c’est pour cela aussi que je vous supplie de vous <lb/>promener si pres de nous, que si quelqu’un survient, il pense que nous <lb/>soyons tous trois ensemble.</p>
                        <p>Cependant qu’elles parloient ainsi, Diane et Paris pressoient Hylas de <lb/>leur raconter sa vie, pour satisfaire au commandement de sa maistresse, <lb/>et quoy qu’il en fist beaucoup de difficulté, si est-ce qu’en <lb/>fin il commença de ceste sorte.</p>
                    </div>
                    <div type="histoire">
                        <head>HISTOIRE DE HYLAS</head>
                        <p>Vous voulez donc, belle maistresse de la mienne, et vous, <lb/>gentil Paris, que je vous die les fortunes qui me sont advenues, depuis que j’ay <lb/>commencé d’aimer? Ne croyez pas que le refus que j’en ay fait, <lb/>vienne de ne sçavoir que dire, car j’ay trop aimé pour <lb/>avoir faute de suject, mais plustost de ce que je vois trop peu de jour <lb/>pour avoir le loisir, non pas de les vous dire toutes (cela seroit trop <lb/>long), mais bien d’en commencer une seulement. Toutesfois, puis que <lb/>pour obeir, il faut que je satisfasse à vos volontez, je vous <lb/>prie, en m’escoutant, de vous ressouvenir, que toute chose est sujette <lb/>à quelque puissance superieure, qui la force presque aux actions <lb/>qu’il luy plaist. Et celle à quoy la mienne m’incline ainsi <lb/>violemment, <pb n="295"
                            /> c’est l’amour: car autrement vous vous <lb/>estonneriez peut-estre, de m’y voir tellement porté, qu’il n’y a <lb/>point de chaisne assez forte, soit du devoir, soit de l’obligation, qui <lb/>m’en puisse retirer. Et j’adovue librement, que s’il faut que chacun <lb/>ait quelque inclination de la nature, que la mienne est d’inconstance, <lb/>de laquelle je ne dois point estre blasmé. puis que le Ciel me <lb/>l’ordonne ainsi. Ayez ceste consideration devant les yeux, cependant <lb/>que vous escouterez le discours que je vay vous faire.</p>
                        <p>Entre les principales contrées que le Rhosne en son cours <lb/>impetueux va visitant, apres avoir receu l’Arar, l’Isere, la Durance, <lb/>et plusieurs autres rivieres, il vient frapper contre les anciens murs <lb/>de la ville d’Arles, chef de son pays, et des plus peuplées et <lb/>riches de la province des Romains. Aupres de ceste belle ville se vint <lb/>camper, il y a fort long temps, à ce que j’ay ouy dire à <lb/>nos druydes, un grand Capitaine nommé Caius Marius, devant la <lb/>remarquable victoire qu’il obtint contre les Cimbres, Cimmeriens, et <lb/>Celtoscythes, aux pieds des Alpes, qui estans partis du profond de <lb/>l’Océan Scythique, avec leurs femmes et enfans, en intention de <lb/>saccager Rome, furent tellement deffaits par ce grand capitaine, qu’il <lb/>n’en resta un seul en vie. Et si les armes Romaines en avoient <lb/>espargné quelqu’un, la barbare fureur qui estoit dans leur <lb/>courage leur fit tourner leurs propres mains contre eux-mesmes, et de <lb/>rage se tuer, pour ne pouvoir vivre, ayans esté vaincus. Or <lb/>l’armée Romaine, pour r’asseurer les alliez, et amis de leur <lb/>Republique, venant camper, comme je vous disois, pres de ceste ville, <lb/>et selon la coustume de leur nation ceignant leur camp de profondes <lb/>tranchées, il advint qu’estans fort pres:du Rhosne, ce fleuve <lb/>qui est tres-impetueux, et qui mine et ronge incessamment ses bords, <lb/>peu à peu vint avec le temps à rencontrer ces larges et <lb/>profondes fosses, et entrant avec impetuosité dans ce canal, <lb/>qu’il trouva tout fait, courut d’une si grande furie, qu’il continua <lb/>les tranchées jusques dans la mer, où il se va <lb/>desgorgeant, par ce moyen, par deux voyes: car l’ancien cours a <lb/>tousjours suivy son chemin ordinaire, et ce nouveau s’est tellement <lb/>agrandy, qu’il esgale les plus grandes rivieres, faisant entre-deux une <lb/>Isle tres delectable, et tres fertile. Et à cause que ce sont <lb/>les tranchées de Caius Marius, le peuple par un mot corrompu, <lb/>l’appelle de son nom Camargue, et depuis, parce que le lieu se trouva <lb/>tout entouré d’eau, à sçavoir de ces deux bras du <lb/>Rhosne et de la mer Mediterranée, ils la nommerent l’isle de Camargue.</p>
                        <p>Je ne vous eusse pas dit tant au long l’origine de ce lieu, n’eust <lb/><pb n="296"
                            /> esté que c’est la contrée où j’ay pris <lb/>naissance, et où ceux dont je suis venu, se sont de long temps <lb/>logez; car à cause de la fertilité du lieu, et qu’il est <lb/>comme destaché du reste de la terre, il y a quantité de <lb/>bergers qui s’y sont venus retirer, lesquels à cause de <lb/>l’abondance des pasturages on appela pastres. Et mes peres y ont <lb/>tousjours esté tenus en quelque consideration parmy les <lb/>principaux, soit pour avoir esté estimez gens de bien et <lb/>vertueux, soit pour avoir eu honnestement et selon leur condition, des <lb/>biens de fortune; aussi me laisserent-ils assez accommodé, <lb/>lorsqu’ils moururent, qui fut sans doute trop tost pour moy, car mon <lb/>pere mourut le jour mesme que je nasquis, et ma mere qui m’esleva avec <lb/>toute sorte de mignardise, en enfant unique, ou plustost enfant <lb/>gasté, ne me dura que jusques à ma douziesme <lb/>année. Jugez quel maistre de maison je de vois estre! Entre les <lb/>autres imperfections de ce jeune aage, je ne peus eviter celle de la <lb/>presomption, me semblant qu’il n’y avoit pastre en toute Camargue, qui <lb/>ne me deust respecter. Mais quand je fus un peu plus advancé, et <lb/>que l’amour commença de se mesler avec ceste presomption, il me <lb/>sembloit que toutes les bergeres estoient amoureuses de moy, et qu’il <lb/>n’y en avoit une seule qui ne receust mon amitié avec <lb/>obligation. Et ce qui me fortifia en ceste opinion, fut qu’une belle et <lb/>sage bergere, ma voisine, nommée Carlis, me faisoit toutes les <lb/>honnestes caresses, à quoy le voisinage la pouvoit convier. <lb/>J’estois si jeune encores, que nulles des incommoditez qu’amour a de <lb/>coustume de r’apporter aux amants par ses transports violents, ne me <lb/>pouvoyent atteindre, de sorte que je n’en ressentois que la douceur. Et <lb/>sur ce sujet je me ressouviens que quelquefois j’allois chantant ces vers:</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head type="chapitre">SONNET,</head>
                        <p>Sur la douceur d’une amitié.</p>
                        <lg>
                            <l>Quand ma bergere parle, ou bien quand elle chante.</l>
                            <l>Ou que d’un doux clin d’œil die eblouit nos yeux,</l>
                            <l>Amour parle avec elle, et d’un son gratieux ,</l>
                            <l>Nous ravit par l’oreille, et des yeux nous enchante.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>On ne le voit point tel, quand cruel il tourmente</l>
                            <l>Les cœurs passionnez de desirs furieux. <pb n="297"/></l>
                            <l>Mais bien lors qu’enfantin, il s’encourt tout joyeux</l>
                            <l> Dans le sein, de sa mere, et mille amours enfante.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Ny jamais se jouant aux vergers de Paphos,</l>
                            <l> Ny prenant au giron des Graces son repos,  </l>
                            <l>Nul ne l’a veu si beau qu’aupres de ma bergere:</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Mais quand il blesse aussi, le doit-on dire Amour?</l>
                            <l>Il l’est quand il se joue, et qu’il fait son sejour</l>
                            <l>Dans le sein de Carlis, comme au sein de sa mere.</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Encor que l’aage où j’estois ne me permist pas de <lb/>sçavoir ce que c’estoit que l’amour, si ne laissois-je de me plaire en la <lb/>compagnie de ceste bergere, et d’user des recherches dont j’oyois que <lb/>se servoient ceux qu’on appelloit amoureux; de sorte que la longue <lb/>continuation fit croire à plusieurs que j’en sçavois plus <lb/>que mon’aage ne permettoit. Et cela fut cause, que quand je fus parvenu <lb/>aux dix-huict ou dix-neuf ans, je me trouvay engagé à la <lb/>servir. Mais d’autant que mon humeur n’estoit pas de me soucier <lb/>beaucoup de ceste vaine gloire, que la pluspart de ceux qui se meslent <lb/>d’aimer, se veulent attribuer, qui est d’estre estimez constans, la <lb/>bonne chere de Carlis m’obligeoit beaucoup plus que ce devoir imaginé.</p>
                        <p>De là vint qu’un de mes plus grands amis prit occasion de me <lb/>divertir d’elle. Il s’appelloit Hermante, et sans que j’y eusse pris <lb/>garde, estoit tellement devenu amoureux de Carlis, qu’il n’avoit <lb/>contentement que d’estre aupres d’elle. Moy qui estois jeune, je ne <lb/>m’apperceus jamais de ceste nouvelle affection, aussi avois-je trop peu <lb/>de finesse pour la recognoistre, puis que les plus rusez en ce mestier <lb/>ne l’eussent peu faire que malaisement. Il avoit plus d’aage que moy, <lb/>et par consequent plus de prudence, de sorte qu’il sçavoit si <lb/>bien dissimuler, que je ne croy pas que personne pour lors s’en <lb/>doutast. Mais ce qui luy donnoit beaucoup d’incommodité, <lb/>c’estoit que les parens de ceste bergere desiroient que le mariage <lb/>d’elle et de moy se fist, à cause qu’ils avoient opinion que ce <lb/>luy fust advantage. De quoy Hermante estant adverty, mesmes cognoissant <lb/>aux discours de la bergere, que veritablement elle m’aimoit, il creut <lb/>qu’elle se retireroit de moy, si je commençois de me retirer <lb/>d’elle. Il avoit bien recogneu, comme je vous ay dit, que je changerois <lb/>aussi tost que l’occasion s’en presenteroit. Et apres <pb
                            n="298"/> avoir <lb/>consideré en soy-mesme par où il commenceroit ce dessein, <lb/>il lui sembla que me donnant opinion de meriter d’avantage, il me <lb/>feroit desdaigner pour l’incertain ce qui m’estoit asseuré. Il y <lb/>parvint fort aisément: car outre que je le croyois comme mon <lb/>amy, ce bien ne me pouvoit estre cher, qui m’estroit venu sans peine, <lb/>et me faisoit croire que j’obtiendrois bien quelque chose de meilleur, <lb/>si je voulois m’y estudier. Luy d’autre part me le sçavoit si <lb/>bien persuader, que je tenois pour certain n’y avoir bergere en toute <lb/>Camargue, qui ne me receust plus librement que je ne voudrois la choisir.</p>
                        <p>Asseuré sur ceste creance, j’oste entierement Carlis de mon ame, <lb/>apres je fay élection d’une autre que je jugeay le meriter, et <lb/>sans doute je ne me trompay point, car elle avoit assez de <lb/>beauté pour donner de l’amour, et de la prudence pour le <lb/>sçavoir conduire. Elle s’appelloit Stilliane, estimée <lb/>entre les plus belles et plus sages de toute l’isle, au reste altiere, <lb/>er telle qu’il me falloit pour m’oster de l’erreur où j’estois. <lb/>Et voyez quelle estoit ma presomtion: parce qu’elle avoit esté <lb/>servie de plusieurs, et que tous y avoient perdu leur temps, je me mis <lb/>à la rechercher plus volontiers, à fin que chacun <lb/>cogneust mieux mon merite.</p>
                        <p>Carlis qui veritablement m’aimoit, fut bien estonnée de ce <lb/>changement, ne sçachant quelle occasion j’en pouvois avoir, mais <lb/>si fallut-il le souffrir. Elle eut beau me r’appeler, et pour le <lb/>commencement user de toutes les sortes d’attraits, dont elle se peut <lb/>ressouvenir, je n’avois garde de retourner, j’estois es trop haute mer, <lb/>il n’y avoit pas ordre de reprendre terre si promptement; mais si elle <lb/>eut du desplaisir de cette separation, elle en fut bien tost <lb/>vengée par celle-là mesme qui estoit cause du mal. Car me <lb/>figurant qu’aussi tost que j’asseurerois Stilliane de mon amour, <lb/>qu’elle se donneroit encor plus librement à moy, la premiere <lb/>fois que je la rencontray à propos en une assemblée qui <lb/>se faisoit, je luy dis en dansant avec elle: Belle bergere, je ne <lb/>sçay quel pouvoir est le vostre, ny de quelle sorte de charmes <lb/>se servent vos yeux; tant y a que Hylas se trouve tant vostre <lb/>serviteur, que personne ne le sçauroit estre d’avantage.</p>
                        <p>Elle creut que je me mocquois, sçachant bien l’amour que j’avois <lb/>portée à Carlis, qui luy fit respondre en sousriant: Ces <lb/>discours, Hylas sont-ce pas ceux que vous avez appris en l’escole de la <lb/>belle Carlis? Je voulois respondre, quand selon l’ordre du bal on nous <lb/>vint separer, et ne peus la r’approcher quelque peine que j’y <pb n="299"
                            /> misse. De sorte que je fus contraint d’attendre que l’assemblée <lb/>se separast, et la voyant sortir des premieres pour se retirer, je <lb/>m’advançay, et la pris sous les bras. Elle au commencement so <lb/>sousrit, et puis me dit: Est-ce par resolution, Hylas, ou par <lb/>commandement que co soir vous m’avez entreprise? – Pourquoy, lui <lb/>respondis-je, me faites vous cette demande? – Parce, me dit-elle, que <lb/>je vois si peu d’apparence de raison en ce que vous faites, que je n’en <lb/>puis soupçonner que ces deux occasions. – C’est, luy dis-je, <lb/>pour toutes les deux, car je suis resolu de n’aimer jamais que la belle <lb/>Stilliane, et vostre beauté me commande de n’en servir jamais <lb/>d’autre. – Je croy, me respondit-elle, que vous ne pensez pas parler <lb/>à moy, ou que vous ne me cognoissez point, et afin que vous ne <lb/>vous y trompiez plus longuement, sçachez que je ne suis pas <lb/>Carlis, et que je me nomme Stilliane. – Il faudroit, luy respondis-je, <lb/>estre bien aveugle pour vous prendre au lieu de Carlis, elle est trop <lb/>imparfaite pour estre prise pour vous, ou vous pour elle. Et je <lb/>sçay trop pour ma liberté, que vous estes Stilliane, et <lb/>seroit bon pour mon repos que j’en sceusse moins. Nous parvinsmes ainsi <lb/>à son logis, sans que je peusse recognoistre, si <lb/>elle l’avoit eu agreable ou non.</p>
                        <p>Le lendemain, il ne fut pas plustost jour, que j’allay trouver <lb/>Hermante, pour lui raconter ce qui m’estoit advenu le soir. Je le <lb/>trouvay encor au lict, et parce qu’il me veit bien agité: Et <lb/>bien, me dit-il, qu’y a-t’il de nouveau? La victoire est-elle obtenue <lb/>avant le combat? – Ah! mon amy, luy respondis-je, j’ay bien <lb/>trouvé à qui parler, elle me desdaigne, elle se mocque de <lb/>moi, elle me renvoye à chasque mot à Carlis. Bref, croyez <lb/>qu’elle me traitte bien en maistresse.</p>
                        <p>Il ne se peut tenir de rire, oyant apres tout au long nos discours, car <lb/>il n’en avoit pas attendu moins; mais cognoissant bien mon humeur <lb/>assez changeante, il eut peur que je ne revinsse à Carlis, et <lb/>qu’elle ne me receust, qui fut cause qu’il me respondit: Avez-vous <lb/>esperé moins que cela d’elle? L’estimeriez-vous digne de vostre <lb/>amitié, si ne sçachant encore au vray que vous l’aimez, <lb/>elle se donnoit à vous? Comment peut-elle adjouster foy au peu <lb/>de paroles que vous luy avez dites, en ayant tant ouy autresfois, <lb/>où vous juriez le contraire à Carlis? Elle seroit sans <lb/>mentir fort ayseé à gagner, si elle se monstroit vaincue <lb/>pour si peu de combat. – Mais, luy dis-je, avant que je sois <lb/>aimé d’elle, s’il faut que je luy en die autant que j’ay desja <lb/>faict à Carlis, quand est-ce à vostre <pb n="300"
                            /> advis que <lb/>cela sera? – Vrayment, me respondit Hermante, vous sçavez bien <lb/>peu que c’est qu’amour. Il faut que vous appreniez, Hylas, que quand on <lb/>dit à une bergere, je vous aime, voire mesme quand on luy en <lb/>fait quelque demonstration, elle ne le croit pas si promptement, <lb/>d’autant que c’est la coustume de pastres bien nourris d’avoir de la <lb/>courtoisie et il semble que leur sexe pour sa foiblesse oblige les <lb/>hommes à les servir et honorer. Et, au contraire, à la <lb/>moindre apparence de haine que l’on leur rend, elles croyent fort <lb/>aisement d’estre hayes, parce que les amitiez sont naturelles, et les <lb/>inimitiez au contraire, et ceux qui vont contre le naturel, il faut que <lb/>ce soit par un dessein resolu, au lieu que ceux qui le suivent il <lb/>semble plustost quece soit par coustume. Par là, Hylas, je veux <lb/>dire que vous ferez bien plus aisément croire à Carlis <lb/>que vous la ha?ssez à la moindre mauvaise volonté que <lb/>vous luy monstrerez, que vous ne persuaderez pas à Stilliane que <lb/>vous l’aimez. Et parce que vous voyez bien qu’elle a sur le cœur ceste <lb/>affection de Carlis, croyez moy que ce que vous avez à faire de <lb/>plus pressé, est de luy donner cognoissance que vous n’aimez <lb/>plus cette Carlis, ce que vous devez faire par quelque action cogneue <lb/>non seulement à Carlis, mais à Stilliane, et à plusieurs autres.</p>
                        <p>Bref, belle bergere, il me sceut tourner de tant de costez, qu’en fin <lb/>j’escrivis à la pauvre Carlis une telle lettre.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>LETTRE DE HYLAS <lb/>A CARLIS</head>
                        <p>Je ne vous escris pas <lb/>à ce coup, Carlis, pour vous dire que je <lb/>vous ay aimée, car vous ne l’avez que trop creu, mais bien pour <lb/>vous asseurer que je ne vous aime plus. Je sçay <lb/>asseurément que vous serez estonnée de ceste declaration, <lb/>puis que vous m’avez tousjours plus aimé presque que je n’ay <lb/>sceu desirer. Mais ce qui me retire de vous, il faut par force advouer <lb/>que c’est vostre mal-heur, qui ne vous veut continuer plus long-temps <lb/>le plaisir de nostre amitié, ou bien ma bonne fortune, qui ne me <lb/>veut d’avantage arrester à si peu de chose. Et afin que vous ne <lb/>vous plaigniez de moy, je vous dis adieu, et vous donne congé de <lb/>prendre party où bon vous semblera, car en moy vous n’y devez <lb/>plus avoir d’esperance.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>De fortune, quand elle receut cette lettre, elle estoit en <lb/>fort <pb n="301"/> bonne compagnie, et mesme Stilliane y estoit, qui desapprouva <lb/>de sorte cette action, qu’il n’y en eut point en toute la trouppe qui <lb/>me blasmast d’avantage. Ce que Carlis recognoissant: Je vous supplie, <lb/>leur dit-elle, obligez moy toutes de luy faire response. – Quant <lb/>à moy, dit Stilliane, j’en seray bien le secretaire. Et lors <lb/>prenant du papier et de l’ancre, toutes les autres ensemble me <lb/>rescrivirent ainsi, au nom de Carlis.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head type="chapitre">RESPONSE DE CARLIS <lb/>A HYLAS.</head>
                        <p>Hylas, l’outrecuidance a <lb/>esté celle qui vous a peruadé <lb/>d’estre aimé de moy, et la cognoissance que j’ay eu de vostre <lb/>humeur, et ma volonté qui l’a tousjours trouvée fort <lb/>desagreable, ont esté celles, qui m’ont empesché de vous <lb/>aimer, si bien que toute l’amitié que je vous ay portée, <lb/>a esté seulement en vostre opinion, et de mesme mon mal-heur, et <lb/>vostre bonne fortune, et en cela il n’y a rien eu de certain, sinon que <lb/>veritablement quand vous avez creu d’estre aimé de moy, vous <lb/>avez esté trompé. Je vous le jure, Hylas, apr tous les <lb/>merites que vous pensez estre, et qui ne sont pas en vous, qui sont en <lb/>beaucoup plus grand nombre que ceux qui me deffaillent pour estre digne <lb/>de vous. L’avantage que je pretends en tout cecy, c’est d’estre exempte <lb/>à l’advenir de vos importunitez, et pour n’estre point <lb/>entierement ingrate du plaisir que vous me faites en cela, je ne <lb/>sçay que vous souhaitter de plus avantageux, et pour moy aussi, <lb/>sinon que le Ciel vous fasse à jamais continuer cette resolution <lb/>pour mon contentement, comme il vous donna la volonté de me <lb/>rechercher pour m’importuner. Cependant vivez content, et si vous <lb/>l’estes autant que moy, estant delivrée d’un fardeau si <lb/>fascheux, croyez, Hylas, que ce ne sera peu.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Il ne faut point mentir: la lecture de cette lettre me <lb/>toucha un peu, car je recogneus bien en ma conscience, que j’avois tort de cette <lb/>bergere. Mais la nouvelle affection que Stilliane avoit fait naistre en <lb/>moy, ne me permit pas de m’y arrester d’avantage, et en fin, comment <lb/>que ce fust, j’en jettois la faute sur elle: Car, disois-je en <lb/>moy-mesme, si elle n’est pas si belle, ny si agreable que Stilliane, <lb/>est-ce moy qui en suis coupable? qu’elle s’en plaigne à ceux <lb/>qui l’ont faitte avec moins de perfection. Et pour moy, qu’y puis-je <lb/>contribuer, que de regretter et plaindre avec elle sa pau- <pb n="302"/>vreté? mais cela ne me doit pas empescher d’adorer et desirer <lb/>la richesse d’autruy.</p>
                        <p>Avec samblables raisons, j’essayois de chasser la compassion que Carlis <lb/>me faisoit, et ne croyant plus avoir rien à faire que de <lb/>recevoir Stilliane, qui me sembloit estre desja toute à moy, je <lb/>priay Hermante de luy porter une lettre de ma part, et ensemble luy <lb/>faire voir la copie de celle que j’avois escrite à Carlis, afin <lb/>qu’elle ne fust plus en doute d’elle. Luy qui estoit veritablement mon <lb/>amy en tout ce qui ne touchoit point à Carlis, n’en fit <lb/>difficulté. Et prenant le temps à propos qu’elle estoit <lb/>seule en son logis, en luy presentant mes lettres, il luy dit en <lb/>sousriant: belle Stilliane, si le feu brusle l’imprudent qui s’en <lb/>approche trop, si le soleil esblouit celuy qui l’ose regarder à <lb/>plein, et si le fer donne la mort à celuy qui le reçoit <lb/>dans le cœur, vous ne devez vous estonner si le miserable Hylas, <lb/>s’approchant trop de vous s’est bruslé, si vous osant regarder <lb/>il s’est esblouy, et si recevant le trait fatal de vos yeux, il en <lb/>ressent la blesseure mortelle dans le cœur.</p>
                        <p>Il vouloit continuer, mais elle, toute impatiente, l’interrompit: <lb/>Cessez, hermante, vous travaillez en vain, ny Hylas n’a point assez de <lb/>merite, ny vous assez de persuasion, pour me donner la volonté <lb/>de changer mon contentement au sien; ny je ne me veux point tant de <lb/>mal, ny à Helas tant de bien, que je consente à mon <lb/>mal-heur, pour croire à vos paroles. Il me suffit, Hermante, que <lb/>l’humeur de Hylas m’est cogneue auy despens d’autruy, sans qu’aux miens <lb/>je l’espreuve. et ce vous doit estre assez que Carlis ait esté <lb/>si laschement trompée, sans que vous serviez encor d’instrument <lb/>pour la ruine de quelqu’autre. Si vous aimez Hylas, j’aime beaucoup <lb/>plus Stilliane, et si vous luy voulez donner un conseil d’amy, <lb/>conseillez-le comme je la conseille, c’est qu’elle n’aime jamais Hylas <lb/>: dites luy aussi qu’il n’aime jamais Stilliane. Et s’il ne vous croit, <lb/>soyez certain qu’à sa confusion il emploiera son temps <lb/>vainement. Et quant à la lettre que vous me presentez, je ne <lb/>feray point de difficulté de la prendre, ayant de si bonnes <lb/>deffenses contre ses armes, que je n’en redoute point les coups.</p>
                        <p>A ce mot, despliant ma lettre, elle la leut tout haut: ce n’estoit en <lb/>fin qu’une asseurance de mon affection, par le congé que j’avois <lb/>donné à Carlis à sa consideration, et une <lb/>tres-humble supplication de me vouloir aimer. Elle sousrit après <lb/>l’avoir leue, et s’addressant à Hermante, luy demanda s’il <lb/>vouloit qu’elle me fist response, et luy ayant respondu qu’il le <lb/>desiroit passionnément, elle luy dit <pb n="303"/> qu’il eust un peu <lb/>patience, et qu’elle l’alloit escrire. elle estoit telle:</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>RESPONSE DE STILLIANE <lb/>A HYLAS</head>
                        <p>Hylas, voyez combien sont <lb/>mal fondez vos desseins: vous voulez que <lb/>pour la consideration de Carlis je vous aime, et il n’a y rien qui me <lb/>convie tant à vous hayr que la memoire que j’ay de Carlis. Vous <lb/>dites que vous m’aimez: si quelqu’autre plus veritable que vous me le <lb/>disoit, je le pourrois peut-estre croire, car je cognois bien que je le <lb/>merite; mais moy qui ne mens jamais, je vous asseure que je ne vous <lb/>aime point, et pource n’en doutez nullement: aussi seroit-ce avoir <lb/>bien peu de jugement d’aimer une humeur si mesprisable. Si vous trouvez <lb/>ces paroles un peu trop rudes, ressouvenez-vous, Hylas, que j’y suis <lb/>contrainte, afin que vous ne vous persuadiez pas d’estre aimé de <lb/>moy. Carlis m’est tesmoin de la condition de Hylas, et Hylas le sera de <lb/>la mienne, si pour le moins il veut quelquesfois dire vray. Si cestre <lb/>response vous plaist, remerciez en la priere de Hermante; si elle vous <lb/>desplaist, ressouvenez.vous de n’en accuser que vous mesme.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Hermante n’avoit point veu ceste lettre, quand il me la <lb/>donna, et encor qu’il eust bien opinion qu’il y auroit de la froideur, si ne pensoit-il <lb/>pas qu’elle deust estre si estrange. Il n’en fut pas toutesfois tant <lb/>estonné que moy, car je demeuray comme une personne ravie, <lb/>laissanr choir la lettre en terre. Et apres estre revenu à moy, <lb/>j’enfonce mon chappeau dans la teste, jette les jeux en terre, <lb/>m’entrelasse les bras sur l’estomac, et à grands pas et sans <lb/>parler, me mets à promener le long de la chambre. Hermante <lb/>estoit immobile au milieu, sans seulement tourner les yeux sur moy. <lb/>Nous demeurasmes quelque temps de ceste sorte sans parler. En fin tout <lb/>à coup, frappant d’une main contre l’autre, et faisant un saut <lb/>au milieu de la chambre: A son dam, dis-je tout haut, qu’elle cherche <lb/>qui l’aimera, à sçavoir s’il manque en Camargue de <lb/>bergeres plus belles qu’elle, et qui seront bien aises que Hylas les <lb/>serve. Et puis m’adressant à luy: O que Stilliane est sotte, <lb/>luy dis-je, si elle croit qie je la vueille aimer par force, et que <lb/>j’aurois peu de courage, si je me souciais jamais d’elle! Et que <lb/>pense-t’elle estre plus qu’une autre? Voire, elle merite bien qu’on <lb/>s’en mette en peine. Je m’asseure, Hermante, qu’elle a bien fait la <lb/>resolue, quand vous avez <pb
                            n="304"/> parlé à elle: ce n’a <lb/>pas esté pour le moins sans faire les petits yeux, sans se <lb/>mordre la levre, et sans se frotter les mains l’une l’autre pour les <lb/>paslir. Que je me mocque de ses affetteries et d’elle aussi, si elle <lb/>croit que je me soucie non plus d’elle, que de la plus estrangere des <lb/>Gaules! Elle ne me sçait reprocher que ma Carlis: ouy, je l’ay <lb/>aimée, et en despit d’elle je la veux aimer encores, et <lb/>m’asseure qu’elle recognoistra bien tost son imprudence, mais jamais il <lb/>ne faut qu’elle espere que Hylas la puisse aimer.</p>
                        <p>Je dis quelques autres semblables paroles, ausquelles je veis bien <lb/>changer de couleur de Hermante, mais pour lors j’en ignorois la cause. <lb/>Depuis j’ay jugé que c’estoit de peur qu’il avoit que je ne <lb/>revinsse en la bonne grace de sa maistresse; si n’en fit-il autre <lb/>semblant, sinon qu’il se mit à rire, et me dit qu’il y en auroit <lb/>bien d’estonnées quand elles verroient ce changement.</p>
                        <p>Mais si je pris promptement cette resolution, aussi promptement la <lb/>voulus-je executer. Et en ce dessein m’en allay trouver Carlis, <lb/>à qui je demanday mille pardons de la lettre que je luy avois <lb/>escrite, l’asseurant que ce n’avoit jamais esté faute, mais <lb/>transport d’affection. Elle qui estoit offensée contre moy, <lb/>comme chacun peut penser, apres m’avoir escouté paisiblement, en <lb/>fin me respondit ainsi: Hylas, si les asseurances que tu me fais de ta <lb/>bonne volonté, sont veritables, je suis satisfaite; si elles <lb/>sont mensongeres, ne croy pas de pouvoir renouer l’amitié <lb/>qu’à jamais tu as rompue, car ton humeur est trop dangereuse.</p>
                        <p>Elle vouloit continuer, quand Stilliane, pour luy monstrer la lettre <lb/>que je luy avois escritte, la venant visiter, nous interrompit. Lors <lb/>qu’elle me vid pres de Carlis: Veillé-je, ou si je songe? <lb/>dit-elle toute estonnée. Est-ce bien lá Hylas que je <lb/>vois, ou si c’est un fantosme? Carlis tres-aise de cette rencontre: <lb/>C’est bien Hylas, dit-elle, ma compagne, vous ne vous trompez point, et <lb/>s’il vous plaist de vous approcher, vous ouyrez les douces paroles dont <lb/>il me crie mercy, et comme il se desdit de tout ce qu’il m’a escrit, se <lb/>sousmettant à telle punition qi’il me plaira. – Son chastiment, <lb/>respondit Stilliane, ne doit point estre autre, que de luy faire <lb/>continuer l’affection qu’il me porte. – A vous? luy dit Carlis, tant <lb/>s’en faut; il me juroit quand vous estes entrée, qu’il n’aimoit <lb/>que moy. – Et depuis quand? adjousta Stilliane; je sçay bien <lb/>pour le moins que j’en ay un bon escrit, qu’Hermante depuis une heure <lb/>m’a donné de sa part. Et afin que vous ne doutiez point de ce <lb/>que je dis, lisez ce papier, et vous verrez si je mens. <pb
                            n="305"/></p>
                        <p>Dieux! que devins-je à ces mots?</p>
                        <p>Je vous jure, belle bergere, que je ne peus jamais ouvrir la bouche <lb/>pour ma deffense. Et ce qui me ruina du tout, fut que par malheur <lb/>plusieurs autres bergeres y arriverent en mesme temps, ausquelles elles <lb/>firent ce conte si desavantageusement pour moy, qu’il ne me fut pas <lb/>possible de m’y arrester d’avantage.</p>
                        <p>Mais sans leur dire une seule parole, je vins raconter à <lb/>Hermante ma mesaventure, qui faillit d’en mourir de rire, comme <lb/>à la verité le sujet le meritoit. Ce bruit s’espancha de <lb/>sorte par toute Camargue, que je n’osois parler à une seule <lb/>bergere, qui ne me le reprochast, dont je pris tant de honte, que je <lb/>resolus de sortir de l’isle pour quelque temps. Voyez si j’estois <lb/>jeune, de me soucier d’estre appellé inconstant, il faudroit <lb/>bien à ceste heure de semblables reproches pour me faire <lb/>desmarcher d’un pas. – Voilà que c’est, dit Paris, il faut estre <lb/>apprentif avant que maistre. – Il est vray, respondit Hylas, et le pis <lb/>est, qu’il en faut bien souvent payer l’apprentissage.</p>
                        <p>Mais pour revenir à nostre discours, ne pouvant alors supporter <lb/>la guerre ordinaire que chacun m’en faisoit, le plus secrettement qu’il <lb/>me fut possible, je donnay ordre à mon mesnage, et en remis le <lb/>soin entier à Hermante, et puis me mis sur un grand batteau, qui <lb/>remontoit, ensemble avec plusieurs autres. Je n’avois alors autre <lb/>dessein que de voyager et passer mon temps, ne me souciant non plus de <lb/>Carlis, ni de Stilliane, que si je ne les eusse jamais veues, car j’en <lb/>avois tellement perdu la memoire en les perdant de veue, que je n’avois <lb/>un seul regret. Mais voyez combien il est difficile de contrarier <lb/>à son inclination naturelle! Je n’eus pas si tost mis le pied <lb/>dans le batteau, que je veis un nouveau sujet d’amour.</p>
                        <p>Il y avoit, entre quantité d’autres voyageurs, une vieille <lb/>femme, qui alloit à Lyon rendre des vœux au temple de Venus, <lb/>qu’elle avoit faits pour son fils, et conduisoit avec elle sa <lb/>belle-fille, pour le mesme sujet, et qui avec raison portoit le nom de <lb/>belle, car elle ne l’estoit moins que Stilliane, et beaucoup plus que <lb/>Carlis. Elle s’appelloit Aymée, et ne pouvoit encor avoir <lb/>attaint l’aage de dix-huict ou vingt ans, et quoy qu’elle fust de <lb/>Camargue, si n’avoit-elle point de cognoissance de moy, parce que son <lb/>mary jaloux [comme son ordinairement les vieux qui ont de jeunes et <lb/>belles femmes] et sa belle-mère soupçonneuse, la tenoient <lb/>de si court, qu’elle ne se trouvoit jamais en assemblée. Or <lb/>soudain que je la <pb n="306"
                            /> veis, elle me pleut, et quelque dessein que <lb/>j’eusse fait au contraire, il la fallut aimer. Mais je prevy bien au <lb/>mesme temps, que j’y aurois de la peine, ayant tromper la <lb/>belle-mère, et à vaincre la velle-fille.</p>
                        <p>Toutesfois, pour ne ceder à la difficulté, je me resolus <lb/>d’y mettre toute ma prudence, et jugeant qu’il falloit donner <lb/>commencement à mon entreprise par la mere, car elle m’empeschoit <lb/>de m’approcher de mon amie, je pensay qu’il n’y auroit rien de plus <lb/>à propos,que de me faire cognoistre à elle, et qu’il ne <lb/>pourroit estre, puis que nous estions d’un mesme lieu, que quelque <lb/>ancienne cognoissance et amitié de nos familles, ou quelque <lb/>vieille alliance ne me facilitast le moyen de me familiariser avec <lb/>elle, et que l’occasion apres m’instruiroit de ce que j’aurois à <lb/>faire. Je ne dus point deceu en ceste opinion, car aussi tost que je <lb/>luy eus dit qui j’estois, et que j’eus faint quelque assez mauvaise <lb/>raison de ce que j’allois desguisé, qu’elle receut pour bonne, <lb/>et que je luy eus asseuré que ce qui me faisoit descouvrir <lb/>à elle, n’estoit que pour la supplier de se servir plus <lb/>librement de moy. Mon fils, me respondit-elle, je ne m’estonne pas que <lb/>vous ayez ceste volonté envers moy, car vostre pere m’a tant <lb/>aimée, que vous degenereriez trop, si vous n’aviez quelque <lb/>estincelle de ceste affection. Ah! mon enfant, que vous estes fils <lb/>d’un homme de bien, et le plus aimable qui fust en toute Camargue.</p>
                        <p>Et me disant ces paroles, elle me prenoit par la teste, et me joignoit <lb/>contre son estomach, et quelquesfois me baisoit au front, et ses <lb/>baisers me faisoient ressouvenir de ces fouyers, qui retiennent encor <lb/>quelque lente chaleur, apres que le feu en est osté; car mon <lb/>pere avoit failly de l’espouser, et peut-estre l’avoit trop servie pour <lb/>sa reputation, comme je sceus depuis. Mais moy qui ne me souciois <lb/>beaucoup de ses caresses, sinon en tant que’elles estoient utiles <lb/>à mon dessein, feignant de les recevoir avec beaucoup <lb/>d’obligation, la remerciay de l’amitié qu’elle avoit <lb/>portée à mon pere, la suppliay de changer toute ceste <lb/>bonne volonté au fils, et que puis le Ciel m’avoit fait heritier <lb/>du reste de ses biens, elle ne me des-heritast de celuy que j’estimois <lb/>le plus, qui estoit l’honneur de ses bonnes graces, et que de mon <lb/>costé je voulois succeder au service que mon pere luy avoit <lb/>voué, comme à la meilleure fortune de toutes les siennes.</p>
                        <p> Bref, belle bergere, je sceus de sorte flatter ma vieille, <lb/>qu’elle n’aimoit rien tant que moy, et contre sa coustume, pour me <lb/>grati- <pb n="307"/> fier, commanda à sa belle-fille de m’aimer. O <lb/>qu’elle eust esté bien advisée, si elle eust suivy son <lb/>conseil! Mais je ne trouvay jamais rien de si froid en toutes ses <lb/>actions, de sorte qu’encor que je fusse tout le jour aupres d’elle, si <lb/>n’eus-je jamais la hardiesse de luy faire paroistre mon dessein par mes <lb/>paroles, que nous ne fussions bien pres d’Avignon, car Stilliane <lb/>m’avoit beaucoup fait perdre de la bonne opinion que j’avois eue de <lb/>moy-mesme. Mais, outre cela, elle estoit tousjours aux pieds de la <lb/>vieille, qui ordinairement m’entretenoit du temps passé.</p>
                        <p>Il advint que ce grand convoy, avec lequel nous montions, ainsi que je <lb/>vous ay dit, et que plusieurs marchands assemblez faisoient faire, alla <lb/>branler dans une isle aupres d’Avignon. Et d’autant que nous, qui <lb/>n’estions pas accoustumez aux voyages, nous trouvions tous engourdis de <lb/>demeurer si longtemps assis, cependant que les batelliers faisoient ce <lb/>qui leur estoit necessaire, nous mismes pied à terre, pour nous <lb/>promener, et entre autres la belle-mère d’Aimée fut de la <lb/>trouppe. Aussi tost que ma bergere fut dans l’isle, elle se mit <lb/>á courre de long de la riviere, et à se jouer avec <lb/>d’autres filles qui estoient sorties du batteau de compagnie, et moy je <lb/>me meslay parmy elles, pour avoir le moyen de prendre le temps à <lb/>propos, cependant que la vieille se promenoit avec quelques autres <lb/>femmes de son aage. Et de fortune Aimée s’estant un peu <lb/>separée de ses compagnes, cueillant des fleurs qui venoient le <lb/>long de l’eau, je m’advançay, et la pris sous le bras; et apres <lb/>avoir marché quelque temps sans parler, enfin comme venant d’un <lb/>profond sommeil, je luy dis: J’aurois honte, belle bergere, d’estre si <lb/>longuement muet pres de vous, ayant tant de sujet de vous parler, si je <lb/>n’en avois encor plus de me taire, et si mon silence ne procedoit <lb/>d’où les paroles me devroient naistre. – Je ne sçay, <lb/>hylas, me dit-elle, quelle occasion vous avez de vous taire, ny quelle <lb/>vous pouvez avoir de parler, ny moins quelles paroles ou silence vous <lb/>voulez entendre. -Ah! belle bergere, luy dis-je, l’affection qui me <lb/>consomme d’un feu secret, me donne tant d’occasion de declarer mon mal, <lb/>qu’à peine le puis-je taire. Et d’autre costé ceste <lb/>affection me fait craindre de sorte d’offenser celle que j’aime en le <lb/>luy declarant, que je n’ose parler; si bien que ceste affection, qui <lb/>me devroit mettre les paroles en la bouche, est celle qui me les denie <lb/>quand je suis aupres de vous. – De moy? reprit-elle incontinent: <lb/>pensez-vous bien, Hylas, à ce que vous dites? – Ouy, de vous, <lb/>luy repliquay-je, et ne croyez point que je n’aye bien pensé <lb/>à ce que je dis, <pb
                            n="308"/> avant que de l’avoir osé <lb/>proferer. – Si je pensois, me respondit-elle, que ces paroles fussent <lb/>vrayes, je vous en parlerois bien d’autre sorte. – Si vous doutez, luy <lb/>dis-je, de ceste verité, jettez les yeux sur vos perfections, et <lb/>vous en serez entierement asseurée.</p>
                        <p>Et lors avec mille sermens, je luy dis tout ce que j’en avois sur le <lb/>cœur. Elle sans s’esmouvoir, me respondit froidement: Hylas, n’accusez <lb/>point ce qui est en moy de vos folies, car je sçauray bien y <lb/>remedier de sorte, que vous n’en aurez point de sujet. Au reste, puis <lb/>que l’amitié que ma mere vous porte, ny la condition en quoy je <lb/>suis, ne vous a peu destourner de vostre mauvaise intention, croyez que <lb/>ce que le devoir n’a peu faire en vous, il le fera en moy, et que je <lb/>vous osteray tellement toute sorte d’occadion de continuer, que vous <lb/>recognoistrez que je suis telle que je dois estre. Vous voyez comme je <lb/>vous parle froidement: ce n’est pas que je ne ressente bien fort voste <lb/>indiscretion, mais c’est pour vous faire entendre que la passion ne me <lb/>transporte point, mais que la raison seulement me fait parler ainsi; <lb/>que si je vois que ce moyen ne vaille rien pour divertir vostre <lb/>dessein, je recourray apres aux extremes.</p>
                        <p>Ces paroles proferées avec tant de froideur, me toucherent plus <lb/>vivement que je ne sçaurois vous dire. Toutesfois, ce ne fut pas <lb/>ce qui m’en fit distraire, car je sçavois bien que les premieres <lb/>attaques sont ordinairement soustenues de ceste façon.</p>
                        <p>Mais pas hazard, lors qu’Aimée me voyant sans paroles, et tant <lb/>estonné, s’en retourna sans m’en dire d’avantage, il y eut une <lb/>de ses compagnes qui me voyant ainsi resver s’en vint à moy, et <lb/>me faisant la mouche, me passa deux ou trois fois la main devant les <lb/>yeux, et puis se mit à courre comme presque me conviant à <lb/>luy aller apres. Pour le commencement j’estois encor si estourdy du <lb/>coup, que je n’en fis point de semblant; mais quand elle y revint la <lb/>seconde fois, je me mis à la suivre, et elle, apres avoir <lb/>tourné quelque temps autour de ses compagnes, s’escarta de la <lb/>trouppe, et apres s’estre un peu esloignée, feignant d’estre <lb/>hors d’haleine, se coucha aupres d’un buisson assez touffu. Moy qui la <lb/>courois au commencement sans dessein, la voyant en terre, et en lieu <lb/>où elle ne pouvoit estre veue, monstrant de me vouloir venger de <lb/>la peine qu’elle m’avoit donnée, je me mis à la fouetter, <lb/>à quoy elle faisoit bien un peu de resistance, mais de sorte <lb/>qu’elle monstroit que ceste privauté ne luy estoit point <lb/>desagreable; mesme qu’en faisant semblant de se deffendre, elle se <lb/>descouvroit, comme je crois, à <pb
                            n="309"/> dessein, pour faire <lb/>voir sa charnure blanche, plus qu’on n’eust pas jugé à <lb/>son visage. Enfin s’estant relevée, elle me dit: Je n’eusse pas <lb/>pensé, Hylas, que vous eussiez esté si rude joueur, <lb/>autrement je ne me fusse pas attaquée à vous. – Si cela <lb/>vous a dépleu, luy respondis-je, je vous en demande pardon; <lb/>mais si cela n’est pas, je ne fus de ma vie mieux payé de mon <lb/>indiscretion que ceste fois. – Comment l’entendez-vous, me dit-elle? – <lb/>Je l’entends, luy dis-je, belle Floriante, que je ne veis jamais rien <lb/>de si beau, que ce que je viens de voir. – Voyez, me dit-elle, comme <lb/>vous estes menteur. Et à ce mot, me donnant doucement sur la <lb/>joue, s’en recourut entre ses compagnes.</p>
                        <p>Ceste Floriante estoit fille d’un tres-honneste chevalier, qui pour <lb/>lors estoit malade, et se tenoit pres des rives de l’Arar; et elle, <lb/>ayant sceu la maladie de son pere, s’en alloit le trouver, ayant <lb/>demeuré quelque temps avec une de ses soeurs, qui estoit <lb/>mariée en arles. Pour le visage, il n’estoit point trop beau, <lb/>car elle estoit un peu brune; mais elle avoit tant d’affeteries, et <lb/>estoit d’une humeur si gaillarde, qu’il faut advouer que ceste <lb/>rencontre me fit perdre la volonté que j’avois pour <lb/>Aimée, mais si promptement, qu’à peine ressentis-je le <lb/>desplaisir de la quitter, que le contentement d’avoir trouvé <lb/>celle-cy m’en osta toute sorte de regret.</p>
                        <p>Je laisse donc Aymée, ce me semble, et me donne du tout à <lb/>Florinate. Je dis, ce me semble: car il n’estoit pas vray entierement, <lb/>puis que souvent, quand je la voyois, je prenois bien plaisir de parler <lb/>à elle, encor que l’affection que je portois à l’autre me <lb/>tirast avec un peu plus de violence; mais, en effet, quand j’eus <lb/>quelque temps consideré ce que je dis, je trouvay qu’au lieu que <lb/>je n’en soulois aimer qu’une, j’en avois deux à servir. Il est <lb/>vray que ce n’estoit point avec beaucoup de peine; car quand j’estoit <lb/>pres de Floriante, je ne me ressouvenois en sorte du monde <lb/>d’Aymée, et quand j’estois pres d’Aymée, Floriante <lb/>n’avoit point de lieu en ma memoire. Et n’y avoit rien qui me <lb/>tourmentast, que quand j’estois loin de toutes les deux: car je les <lb/>regrettois toutes ensemble.</p>
                        <p>Or, gentil Paris, c’est entretien me dura jusques à Vienne. Mais <lb/>estant par hazard au logis [car presque tous les soirs nous mettions <lb/>pied à terre, et mesme quand nous passions pres des bonnes <lb/>villes] ne voilà pas qu’une bergere vint prier le patron du <lb/>batteau où j’estois, de luy donner place jusques à Lyon, <lb/>parce que son mary ayant esté blessé pqr quelques <lb/>ennemis, luy mandoit de l’aller <pb n="310"
                            /> trouver. Le patron qui estoit <lb/>courtois, la receut fort librement, et ainsi le lendemain elle se mit <lb/>dans le batteau avec nous. Elle estoit belle, mais si modeste et <lb/>discrette, qu’elle n’estoit pas moins recommandable pour sa vertu, que <lb/>pour sa beauté, au reste, si triste, et pleine de melancolie, <lb/>qu’elle faisoit pitié à toute la troupe. Et parce que <lb/>j’ay tousjours eu compassion des affligez, j’en avois infiniment de <lb/>celle-cy, et taschois de la desennuyer le plus qu’il m’estoit possible, <lb/>dont Florinate n’estoit guiere contente, quelque mine qu’elle en fist, <lb/>ny Aimée aussi.</p>
                        <p>Car ressouvenez-vous, gentil Paris, que quoy que feigne une femme, elle <lb/>ne peut s’empescher de ressentir la perte d’un amant, d’autant qu’il <lb/>semble que ce soit un outrage à sa beauté, et la <lb/>beauté estant ce que ce sexe a de plus cher, est la partie la <lb/>plus sensible qui soit en elles. Moy toutesfois, qui parmy la <lb/>compassion commençois à mesler un peu d’amour, sans faire <lb/>semblant de voir ces deux filles, continuois de parler à <lb/>celle-cy, et entre autres choses, à fin que les discours ne nous <lb/>deffaillissent, et aussi pour avoir quelque plus grande cognoissance <lb/>d’elle, je la suppliay de me vouloir dire l’occasion de son ennuy. Elle <lb/>alors toute pleine de courtoisie, prit la parole de ceste sorte:</p>
                        <p>La compassion que vous avez de ma peine m’oblige bien, courtois <lb/>estranger, à vous rendre plus de satisfaction encores, que ce <lb/>que vous me demandez, et penserois de faire und grande faute, si je <lb/>vous refusois si peu de chose; mais je vous veux supplier de <lb/>considerer aussi l’estat en quoy je suis, et d’excuser mon discours, si <lb/>je l’abbrege le plus qu’il me sera possible.</p>
                        <p>Sçachez donc, berger, que je suis née sur les rives de <lb/>Loire, où j’ay esté élevée aussi cherement <lb/>jusques en l’aage de quinze ans, qu’autre de ma condition le <lb/>sçauroit estre. Mon nom fut Cloris, et mon pere s’apella Leonce, <lb/>frere de Gerestan, entre les mains de qui je fus remise apres la morte <lb/>de mon pere et de ma mere, qui fut en l’aage que je vous ay dit. Et <lb/>deslors, je commençay à ressentir les coups de la <lb/>fortune, car mon oncle ayant plus de soin de ses enfans que de moy, se <lb/>sentoit bien fort importuné de ma charge. Toute la consolation <lb/>que j’avois, estoit de sa femme qui se nommoit Callirée, car <lb/>celle-là m’aimoit, et m’accomodoit de tout ce qui luy estoit <lb/>possible, sans que son mary le sceust. Mais le Ciel vouloit m’affliger <lb/>du tout, car lors que Filandre, frere de Callirée, fut <lb/>tué, elle en eut tant de regret, qu’il n’y eut jamais <lb/>consolatioin de personne qui la peust faire resoudre à le <lb/>survivre, de sorte que peu <pb
                            n="311"/> de jours apres elle mourut, et je <lb/>demeuray avec deux de ses filles, qui estoient encore si jeunes que je <lb/>n’en pouvois guiere avoir du contentement.</p>
                        <p>Il advint qu’un berger de la province Viennoise, nommé Rosidor, <lb/>vint visiter le temple d’Hercules, qui est pres des rives du Furan, sur <lb/>le haut d’un rocher qui s’esleve au milieu des autres montagnes par <lb/>dessus toutes celles qui luy sont autour. Le jour qu’il y fut, nous <lb/>nous y trouvasmes une forte bonne trouppe de jeunes bergeres, car <lb/>c’estoit un jour fort solemnel pour ce lieu-là. Ce ne seroit <lb/>qu’user de paroles inutiles, de raconter les propos que nous eusmes <lb/>ensemble, et la façon dont il me declara son amitié; <lb/>tant y a que depuis ce jour, il se donna de sorte à moy, que <lb/>jamais il n’a fait paroistre de s’en vouloir desdire. Il estoit jeune <lb/>et beau; quant à son bien, il en avoit beaucoup plus que je ne <lb/>devois esperer, au reste l’esprit si ressemblant à ce qui se <lb/>voyoit du corps, que c’estoit un tres-parfait assemblage.</p>
                        <p>Sa recherche dura quatre ans, sans que je puisse dire qu’en ce temps <lb/>là, il ait jamais fait, ny pensé chose dont il ne m’ait <lb/>rendu conte et demandé advis. Ceste extreme sousmission, et si <lb/>longuement continuée me fit tres-certaine qu’il m’aimoit, et ses <lb/>merites qui jusques alors ne m’avoient peu obliger à l’aimer, <lb/>depuis ce temps m’y convierent de façon, que je puis dire avec <lb/>verité, n’y avoir rien au monde de plus aimé que Rosidor <lb/>l’estoit de Cloris, dont il se sentit de sorte mon redevable, qu’il <lb/>augmenta son affection, si toutesfois elle pouvoit estre <lb/>augementée. Nous vesquimes ainsi plus d’un an, avec tout le <lb/>plaisir qu’une parfaite amitié peut rapporter à deux <lb/>amants. En fin le Ciel fit paroistre de vouloir nous rendre entierement <lb/>contents, et permit que quelques difficultez, qui empeschoient nostre <lb/>mariage fussent ostées: nous voilà heureux, si des <lb/>mortels le peuvent estre. Car nous sommes conduits dans le temple, les <lb/>voix d’Hymen Hymenée esclattoient de tous costez; bref estant <lb/>de retour au logis on n’oyoit qu’instrumens de resjouyssance, on ne <lb/>voyait que bals et chansons, lors que le malheur voulut que nous <lb/>fussions separez par une des plus fascheuses occasions, qui m’eust peu advenir.</p>
                        <p>Nous estions alors à Vienne, où est la plus part des <lb/>possessions de Rosidor. Il advint que quelques jeunes débauchez <lb/>des hameaux qui sont hors de Lyon, du costé où nos <lb/>Druides vont reposer le guy, quand ils l’ont couppé dans la <lb/>grande forest de Mars, ditte d’Airieu, voulurent faire quelques <lb/>desordres, que mon mary ne <pb n="312"
                            /> pouvant supporter, apres le leur <lb/>avoir doucement remonstré, leur empescha d’executer, dont ils <lb/>furent de telle sorte courroucez, que [pensant que ce seroit la plus <lb/>grande offense qu’ils pourroient faire à Rosidor, que de <lb/>s’attaquer à moy] il y en eut un d’eux qui me voulut casser une <lb/>phiole d’ancre sur le visage. Mais voyant venir le coup, je tournay la <lb/>teste, si bien que je ne fus attainte que sur le col, comme, dit-elle <lb/>en se baissant, vous en pouvez voir les marques encor assez fraiches. <lb/>Mon mary, qui me vid tout l’estomach plein d’ancre, et de sang, creut <lb/>que j’estois fort blessée, et outre ce, l’outrage lui sembla si <lb/>grand, que mettant l’espée à la main, il la passa au <lb/>travers du corps de celuy qui avoit fait le coup, et puis se meslant <lb/>parmi les autres, avec l’aide de ses amis, il les chassa hors de sa maison.</p>
                        <p> Jugez, berger, si je fus troublée, car je pensois estre beaucoup <lb/>plus blessée que je n’estois, et voyois mon mary tout sanglant, <lb/>tant de celuy qu’il avoit tué, que d’une blessure, qu’il avoit <lb/>eue sur une espaule. Mais quand ceste premiere frayeur fut en partie <lb/>passée, et que la playe qu’il avoit fut soudée, à <lb/>peine avoit-on finy l’appareil, que la justice se vint saisir de luy, <lb/>et l’emmena avec tant de violence qu’on ne me voulut permettre de luy <lb/>dire adieu. Mais mon affection plus forte que leur deffense, me fit <lb/>enfin venir jusques à luy, et me jettant à son col, m’y <lb/>attachay de sorte, que ce fut tout ce qu’on peut faire, que de m’en <lb/>oster. Luy d’autre costé, qui me voyoit en cest estat, aimant <lb/>mieux mourir que d’estre separé de moy, fit tous les efforts <lb/>dont un grand courage et une extreme amour estoient capables, qui <lb/>furent tels, que tout blessé qu’il estoit, il se despestra de <lb/>leurs mains, et sortit hors de la ville. Ceste deffense l’empescha bien <lb/>d’estre prisonnier, mais elle fut cause aussi de rendre sa raison <lb/>mauvaise envers la justice, qui cependant jette contre luy toutes ses <lb/>menaces et proclamations, durant lesquelles son plus grand <lb/>déplaisir estoit de ne pouvoir estre aupres de moy. Et parce que <lb/>ce desir le pressoit fort, il se desguissoit et me venoit trouver sur <lb/>le soir, et passoit toute la nuict avec moy. Dieu sçait quel <lb/>contentement estoit le mien, mais combien grande aussi estoit ma <lb/>crainte; car je sçavois que ceux qui le poursuivoient, <lb/>sçachant l’amour qui estoit entre nous, feroient tout ce qu’il <lb/>leur seroit possible, pour l’y surprendre. Et il advint comme je <lb/>l’avois tousjours craint, car en fin il y fut trouvé, et <lb/>emmené dans Lyon, où soudain je le suivis, et fort <lb/>à propos pour luy, d’autant que les juges qu’à toutes <lb/>heures j’allois solliciter, <pb
                            n="313"/> eurent tant de pitié de <lb/>moy, qu’ils luy firent grace, et ainsi nonobstant toute la poursuite de <lb/>nos parties, il fut delivré.</p>
                        <p>Si j’avois eu beaucoup d’ennuy de l’accident, et de la peine où <lb/>je l’avois veu, croyez, courtois berger, que je n’eus pas peu de <lb/>satisfaction de le voir hors de danger, et absous de tout ce qui <lb/>s’estoit passé. Mais parce que le desplaisir qu’il avoit receu <lb/>dans la prison, l’avoit rendu malade, il fut contraint de sejourner <lb/>quelques jours à Lyon, et moy tousjours pres de luy, essayant de <lb/>luy donner tout le soulagement qu’il m’estoit possible. Enfin estant <lb/>hors de danger, il me pria de venir donner ordre à sa maison, <lb/>afin que nous y peussions recevoir nos amis en la resjouyssance qu’il <lb/>desiroit de faire avec eux, pour le bon succez de ses affaires. Et <lb/>voilà que ces desbauchez, qui ont esté cause de toute <lb/>nostre peine, voyans qu’ils n’en pouvoient avoir autre raison, se sont <lb/>resolus de le tuer dans son lict, et estans entrez dans son logis, lui <lb/>ont donné deux ou trois coups de poignard, et le laissans pour <lb/>mort, s’en sont fuis. Helas, courtois berger, jugez quelle je dois <lb/>estre, et en quel repos doit estre mon ame, qui à la <lb/>verité est attainte du plus sensible accident qui m’eust sceu advenir!</p>
                        <p>Ainsi finit Cloris, ayant le visage tout couvert de larmes, qui <lb/>sembloient autant de perles qui roulaient sur son beau sein.</p>
                        <p>Or, gentil Paris, ce que je vous vay raconter, est bien une nouvelle <lb/>source d’amour. L’affliction que je veis en ceste bergere, me toucha de <lb/>tant de compassion, qu’encore que son visage ne fust peut-estre pas <lb/>capable de me donner de l’amour, toutefois la pitié m’attaignit <lb/>si au vif, qu’il faut que je confesse que Carlis, Stilliane, <lb/>Aymée, ny Floriante, ne me lierent jamais d’une plus forte <lb/>chaine, que ceste desolée Cloris. Ce n’est pas que je n’aimasse <lb/>les autres, mais j’avois encor, outre leur place, celle-cy vuide dans <lb/>mon ame. Me voilà donc resolu à Cloris comme aux autres, <lb/>mais je cogneus bien qu’il n’estoit pas à propos de luy en <lb/>parler, que Rosidor ne fust ou mort ou gueri, car la pleine où <lb/>elle estoit, l’occupoit entierement.</p>
                        <p>Nous arrivasmes de ceste sorte à Lyon, où soudain chacun <lb/>se separa. Il est vray que la nouvelle affection que je portois <lb/>à Cloris me la fit accompagner jusques en son logis, où <lb/>mesme je visitay Rosidor, afin de faire cognoissance avec luy, jugeant <lb/>bien qu’il falloit commencer par là à parvenir aux bonnes <lb/>graces de sa femme. Elle qui le croyoit beaucoup plus blessé <lb/>qu’elle ne le trouva [car on fait tousjours le mal plus grand qu’il <lb/>n’est pas, et l’apprehension <pb n="314"
                            /> augemente de beaucoup l’accident <lb/>que l’on redoute] changea toute de visage, et de façon, quand <lb/>elle le trouva levé et qu’il se promenoit par la chambre. Mais <lb/>oyez ce qui m’arriva. La tristesse que Cloris avoit dans le batteau, <lb/>fut, comme je vous ay dit, la cause de mon affection, et quand aupres <lb/>de Rosidor je la veis joyeuse et contente, tout ainsi que la compassion <lb/>avoit fait naistre mon amour, sa joye aussi, et son contentement le <lb/>firent mourir, esprouvant bien alors, qu’un mal se doit tousjours <lb/>guerir par son contraire: j’entray donc serf et captif dans ce logis, <lb/>j’en sortis libre et maistre de moy-mesme. Mais considerant cet <lb/>accident, je m’allay ressouvenir d’Aymée, et de Floriante; <lb/>incontinent me voila en queste de leur logis, et tournay tant d’un <lb/>costé et d’autre, qu’en fin je les recontray, qu’elles <lb/>s’estoient de fortune mises ensemble.</p>
                        <p>Par bonne rencontre, le lendemain estoit la grande feste de Venus. Et <lb/>parce que, suivant la costume, le jour avant la solemnité, les <lb/>filles chantent dans le temple les hymnes qui sont faits à <lb/>l’honneur de la déesse, et qu’elles y font la veillée <lb/>jusques à minuict, j’ouys prendre resolution à la <lb/>belle-mere d’Aimée d’y passer la nuict, comme les autres, afin <lb/>de mieux rendre son voeu. Floriante, à la secrette requeste <lb/>d’Aymée, promit d’en faire de mesme; et d’autant que l’on y <lb/>demeuroit en fort grande liberté, je fis dessein, sans en <lb/>parler, d’y entrer aussi, feignant d’estre fille, lors qu’il seroit <lb/>bien obscur. Mais sçachant que les druides estoient <lb/>eux-mêmes aux portes, depuis qu’il commençoit à se <lb/>faire tard, je me resolus de m’y cacher long temps auparavant. Et de <lb/>faict m’estant mis en un recoin, le moins frequenté, et le plus <lb/>obscure, j’y demeuray qu’il estoit plus de neuf ou dix heures du soir. <lb/>Desja le temple estoit fermé, et n’y avoit d’hommes que moy, si <lb/>ce n’est qu’il y en eust quelqu’autre aussi curieux que j’estois, et <lb/>desja les hymnes avoient long temps continué, lors que je sortis <lb/>de ma cachette. Et parce que le temple estoit fort grand, et qu’il n’y <lb/>avoit clarté que celle que quelques flambeaux allumez sur <lb/>l’autel pouvoient donner à l’entour, je me mis aysément <lb/>entre les filles, sans qu’elles me recogneussent. Et lors que j’allois <lb/>cherchant de l’oeil l’endroit où estoit Aymée, je veis <lb/>porter une petite bougie à und jeune fille, qui se levant, <lb/>s’approcha de l’autel, et apres avoir fait quelques ceremonies, se mit <lb/>à chanter quelques couplets, ausquels quelques ceremonies, se <lb/>mit à chanter quelques couplets, ausquels sur la fin toute la <lb/>trouppe respondit. Je ne sçay si ce fut ceste clarté <lb/>blafarde [car quelquefois elle aide fort à couvrir <lb/>l’imperfec-<pb
                            n="315"/> tion du tout] ou bien si veritablement elle estoit <lb/>belle, tant y a qu’aussi tost que je la veis, je l’aimay.</p>
                        <p>Or qu’à ceste heure ceux-là me viennent parler, qui dient <lb/>que l’amour vient des yeux de la personne aimée! Cela ne <lb/>pouvoit estre, car elle ne m’eust sceu voir, outre qu’elle ne tourna <lb/>pas mesme les yeux sur moy, et qu’à peine l’avois-je assez bien <lb/>veue, pour la pouvoir recognoistre une autre fois et cela fut cause, <lb/>que poussé de la curiosité, je me coulay doucement entre <lb/>les bergeres qui luy estoient plus pres. Mais par malheur, estant avec <lb/>beaucoup de danger parvenu jusqu’aupres d’elle, elle finit son hymne. <lb/>Et renvoya la bougie au mesme lieu où elle souloit estre, si <lb/>bien que le lieu demeura si obscur, qu’à peine en la touchant <lb/>l’eussé-je peu voir. Toutesfois l’esperance qu’elle, ou <lb/>quelqu’autre pres d’elle recommenceroit bien tost à chanter, <lb/>m’arresta là quelque temps. Mais je veis qu’au contraire la <lb/>clarté fut portée à l’autre choeur, et incontinent <lb/>apres une de celles qui estoient y commença de chanter comme <lb/>avoit fait ma nouvelle maistresse.</p>
                        <p>La difference que je remarquay, fust de la voix, fust du visage, estoit <lb/>grande: car elle n’avoit rien qui approchast de celle que je <lb/>commençois d’aimer, qui fut cause que ne pouvant plus long temps <lb/>commander à ma curiosité, je m’adressay à une dame <lb/>qui estoit la plus escartée, et me contrefaisaient le mieux <lb/>qu’il m’estoit possible, je lui demanday qui estoit celle qui avoit <lb/>chanté avant la derniere. Il faut bien, me dit elle, que vous <lb/>soyez estrangere, puisque vous ne la cognoissez pas. -Peut-estre, luy <lb/>respondis-je, la recognoistrois-je si j’oyois son nom. -Qui ne la <lb/>recognoistra, dit-elle, à son visage, demandera son nom en vain. <lb/>Toutesfois pour ne vous laisser en peine, sçachez qu’elle <lb/>s’appelle Cyrcene, l’une des plus belles filles qui demeure le long des <lb/>rives de l’Arar, et tellement cogneue en toute cette contrée, <lb/>qu’il faut, si vous ne la cognoissez, que vous soyez d’un autre monde.</p>
                        <p>Jusques là j’avois si bien contrefait ma voix, que comme la <lb/>nuict luy trompoit les yeux, aussi decevois-je son oreille par mes <lb/>paroles. Mais à ce coup, ne m’en ressouvenant plus, apres <lb/>plusieurs autres remerciements, je luy dis, que si en eschange de la <lb/>peine qu’elle avoit prise, je luy pouvois rendre quelque service, je ne <lb/>croirois point qu’il y eust homme plus heureux que moy. Comment? me <lb/>dit-elle alors et qui estes-vous qui me parlez de ceste sorte? Et me <lb/>touchant soudain, et regardant de plus pres, elle recogneut à <lb/>mon habit, ce que j’estois, dont toute estonnée: Avez-vous bien <lb/><pb n="316"/> eu la hardiesse, me dit-elle, d’enfraindre nos loix de ceste <lb/>sorte? Sçavez-vous bien que vous ne pouvez payer ceste faute, <lb/>qu’avec la perte de vostre vie?</p>
                        <p>Il faut dire la verité: quoy que je sceusse qu’il y avoit <lb/>quelque chastiment ordonné, si ne pensois-je pas qu’il fust tel, <lb/>dont je ne fus peu estonné. Toutesfois, luy representant que <lb/>j’estois estranger, et que je ne sçavois point leurs statues, <lb/>elle prit pitié de moy, et me dit que dés le commencement <lb/>elle l’avoit bien recogneu, et qu’il falloit que je sceusse qu’il <lb/>estoit impossible d’obtenir pardon de cette faute, parce que la loy y <lb/>estoit ainsi rigoureuse pour oster de ces veilles tous les abus qui s’y <lb/>souloient commettre. Toutesfois, que voyant que je n’y estois point <lb/>allé de mauvaise intention, elle feroit tout ce qui lui seroit <lb/>possible pour me sauver. Et que pour cest effect il ne falloit pas <lb/>attendre que la minuict sonnast, car alors les druides venoient <lb/>à la porte avec des flambeaux, et les regardoient toutes au <lb/>visage. Qu’à ceste heure la porte du temple estoit bien <lb/>fermée, mais qu’elle essayeroit de la faire ouvrir.</p>
                        <p>Et lors, me mettant un voile sur la teste qui me couvroit jusques <lb/>aupres des hanches, elle m’accommoda mon manteau par dessous, en telle <lb/>sorte qu’il estoit mal-aisé de recognoistre la nuict, si <lb/>c’estoit une robbe. M’ayant ainsi equippé, elle dit à <lb/>quelques-unes de ses voisines, qui estoient venues avec elle, qu’elle <lb/>se trouvoit mal, et toutes ensemble s’en allerent demander la clef <lb/>à la plus vieille de la trouppe, et nous en allans ensemble <lb/>à la porte avec une petite bougie seulement, qu’elle mesme <lb/>portoit, et qu’elle couvroit presque toute avec la main, feignant de la <lb/>conserver du vent, nous sortismes en foule, et j’eschappay ainsi <lb/>heureusement de ce danger par sa courtoisie. Et pour mieux me <lb/>déguiser, et aussi que j’avois envie de sçavoir à <lb/>qui j’avois ceste obligation, je m’en allay parmi <lb/>les autres jusques à son logis.</p>
                        <p>Mais, belle bergere, dit-il s’adressant à Diane, ce discours <lb/>n’est pas encore à moitié, et il me semble que le soleil <lb/>est couché il y a long temps; ne seroit-il pas plus à <lb/>propos d’en remettre la fin à une autre fois que nous aurons <lb/>plus de loisir? -Vous avez raison, dit-elle, gentil berger, il ne faut <lb/>pas desprendre tout son bien à la fois. Ce qui reste à <lb/>sçauroit arrester ici plus longtemps sans se mettre a la nuict. <lb/>-Il n’y a rien, dit-il, belle bergere, qui me puisse incommoder quand <lb/>je suis pres de vous. -Je voudrois bien, res- <pb n="317"/> pondit-elle, <lb/>qu’il yeust quelque chose en moy, qui vous fust agreable, car vostre <lb/>merite et vostre courtoisie oblige chacun à vous <lb/>rendre toute sorte de service.</p>
                        <p>Paris vouloit respondre, mais Hylas l’interrompit en luy disant: <lb/>Pleust à Dieu, gentil Paris, que je fusse vous, et que Diana <lb/>fust Phillis, et qu’elle me tinst ce langage. – Quand cela seroit, dit <lb/>Paris, vous ne lui en auriez que tant plus d’obligation. – Il est vray, <lb/>dit Hylas, mais je ne craindray jamais de m’obliger en partie à <lb/>celle à qui je suis desja entierement. – Vos obligations, dit <lb/>Diane, ne sont pas de celles qui sont pour tousjours, vous les revoquez <lb/>quand il vous plaist. – Si les unes, respondit-il, y perdent, les <lb/>autres y ont de l’avantage. Et demandez à Phillis, si elle n’est <lb/>pas bien aise que je sois de ceste humeur, car si j’estois autrement, <lb/>elle pourroit bien se passer de mon service.</p>
                        <p>Avec semblables discours, Diana, Paris et plusieurs autres bergeres <lb/>parvindrent jusques au grand pré, où ils avoyent <lb/>accoustumé de s’assembler, avant que de se retirer, et Paris <lb/>donnant le bon-soir à Diana, et au reste de la trouppe, print <lb/>son chemin du costé de Laigneu.</p>
                        <p>Mais cependant Lycidas parloit avec Phillis, car la jalousie de <lb/>Silvandre le tourmentoit de sorte qu’il n’avoit peu attendre au <lb/>lendemain à luy en dire ce qu’il en avoit sur le cœur. Il estoit <lb/>tellement hors de luy-mesme, qu’il ne prit pas garde que l’on <lb/>l’escoutoit: mais, pensant estre seul avec elle, apres deux ou trois <lb/>grands souspirs, il luy dit: Est-il possible, Phillis, que le Ciel <lb/>m’ait conservé la vie si longuement pour me faire ressentir <lb/>vostre infidélité? La bergere qui attendoit toute autre <lb/>sorte de discours, fut si surprise, qu’elle ne luy peut respondre. Et <lb/>le berger voyant qu’elle demeuroit muette, et croyant que ce fust pour <lb/>ne sçavoir quelle excuse prendre, continua: Vous avez raison, <lb/>belle bergere, de ne point respondre, car vos yeux parlent assez, voire <lb/>trop clairement pour mon repos. Et ce silence ne me dit et ausseure que <lb/>trop ce que je vous demande, et que je ne voudrois pas sçavoir.</p>
                        <p>La bergere, qui se sentit offensée de ses paroles, luy respondit <lb/>toute despite: Puis que mes yeux parlent assez pour moy, pourquoy <lb/>voudriez-vous que je vous respondisse d’autre façon? Et si mon <lb/>silence vous donne plus de cognoissance de mon peu d’amitié, que <lb/>mes actions passées n’ont peu faire de ma bonne volonté, <lb/>pensez-vous que j’espere de vous en pouvoir rendre plus de tesmoinage <lb/>par mes paroles? Mais je voy bien que c’est, Lycidas, <pb n="318"
                            /> vous <lb/>voulez faire une honneste retraite, vous avez dessein ailleurs, et pour <lb/>ne l’oser, sans donner á vostre legereté quelque <lb/>couverture raisonnable, vous vous faignez des chimeres, et bastissez <lb/>des occasions de desplaisir, où vous sçavez bien qu’il <lb/>n’y a point de sujet, afin de me rendre blasmée de vostre faute. <lb/>Mais, Lycidas, serrons de pres toutes vos raisons, voyons quelles elles <lb/>sont, ou si vous ne le voulez faire, retirez-vous, berger, sans <lb/>m’accuser de l’erreur que vous avez commise, et dont je sçay <lb/>bien que je feray une longue penitence. Mais contentez-vous de m’en <lb/>laisser le mortel desplaisir, et non pas le blasme, que vous en <lb/>importunez et le ciel et la terre. -Le doute où j’ay <lb/>esté, repliqua le berger, m’a faict plaindre, mais l’asseurance <lb/>que vous m’en donnez par vos aigres paroles me fera mourir. -Et quelle <lb/>est vostre crainte? respondit la bergere. -Jugez, repliqua-t’il, <lb/>qu’elle ne doit pas estre petite, puis que la plainte qui en procede, <lb/>importune et le ciel et la terre, comme vous me reprochez. Que si vous <lb/>la voulez sçavoir, je la vous diray en peu de mots. Je crains <lb/>que Phillis n’ayme point Lycidas. -Ouy, berger, reprit Phillis, vous <lb/>pouvez croire que je ne vous ayme point, et avoir en vostre memoire ce <lb/>que j’ay fait pour vous et pour Olympe? Est-il possible que les <lb/>actions de ma vie passée, vous reviennent devant les yeux, lors <lb/>que vous concevez ces doutes? -Je sçay bien, respondit le <lb/>berger, que vous m’avez aimé, et si j’en eusse esté en <lb/>doute, ma peine ne seroit pas telle que je la ressens; mais je crains <lb/>que comme une blessure, pour grande qu’elle soit, si elle ne fait <lb/>mourir, se peut guerir avec le temps, de mesme celle qu’amour vous <lb/>avoit faite alors pour moy, ne soit à cette heure de sorte <lb/>guerie, qu’à peine la cicatrice en apparoisse seulement.</p>
                        <p>Phillis, à ces paroles, tournant la teste à costé, <lb/>et les yeux avec un certain geste de mescontentement. Puis, berger, lui <lb/>dit-elle, que jusques icy par les bons offices et par tant de <lb/>tesmoignages d’affection, que je vous ay rendus, je cognoy de n’avoir <lb/>rien avancé, asseurez-vous que ce que j’en plains le plus, c’est <lb/>la peine et le temps que j’y ay employez.</p>
                        <p>Lycidas cogneut bien d’avoir fort offensé sa bergere. Toutesfois <lb/>il estoit luy respondre: Ces courroux, bergere, ne me donnent-ils pas <lb/>de nouvelles cognoissances de ce que je crains? car se fascher des <lb/>propos qu’une trop grande affection fait quelquefois proferer, n’est-ce <lb/>pas signe de n’en estre quelquefois attaint? Phillis <pb n="319"
                            /> oyant <lb/>ce reproche, revint un peu à soy, et tournant le visage à <lb/>luy, respondit: Voyez-vous, Lycidas, toutes faintes en toutes <lb/>personnes me desplaisent, mais je n’en puis supporter en celles avec <lb/>qui je veux vivre. Comment? Lycidas a la hardiesse de me dire qu’il <lb/>doute de l’amitié de sa Phillis, et je ne croiray pas qu’il <lb/>dissimule: et quel tesmoignage s’en peut-il rendre que je ne vous aye <lb/>rendu? Berger, berger, croyez-moy, ces paroles me font mal penser des <lb/>asseurances qu’autresfois vous m’avez données de vostre <lb/>affection; car il peut bien estre que vous me trompiez en ce qui est <lb/>de vous comme il semble que vous deceviez en ce qui est de moy. Ou que <lb/>comme vous pensez n’estre point aimé, l’estant plus que tout le <lb/>monde, de mesme vous pensiez de m’aimer en ne m’aimant pas. -Bergere, <lb/>respondit Lycidas, si mon affection estoit de ces communes, qui ont <lb/>plus d’apparence que d’effet, je me condamnerois moy-mesme, lors que sa <lb/>violence me transporte hors de la raison, ou bien quand je vous demande <lb/>de grandes preuves d’une grande amitié. Mais puis qu’elle n’est <lb/>pas telle, et que vous sçavez bien qu’elle embrasse tout ce qui <lb/>est de plus grand, ne sçavez-vous pas que l’extreme amour ne <lb/>marche jamais sans la crainte, encores qu’elle n’en ait point de sujet, <lb/>et que pour peu qu’elle en ait, ceste crainte se change en jalousie, et <lb/>la jalousie en la peine, ou plustost en la forcenerie où je me trouve?</p>
                        <p>Cependant que Lycidas, et Phillis parloient ainsi, pensant que ces <lb/>paroles ne fussent ouyes que d’eux-mesmes, et qu’ils n’eussent autres <lb/>tesmoins que ces arbres, Silvandre, comme je vous ay dit, estoit aux <lb/>escoutes, et n’en perdoit une seule parole. Laonice, d’autre <lb/>costé, qui s’estoit endormie en ce lieu, s’esveilla au <lb/>commencement de leur discours, et les recognoissant tous deux, fut <lb/>infiniment aise de s’y estre trouvée si à propos, <lb/>s’asseurant bien qu’ils ne se separeroient point, qu’ils ne luy <lb/>apprinssent beaucoup de secrets, dont elle esperoit se servir à <lb/>leur ruine. Et il advint ainsi qu’elle l’avoit esperé, car <lb/>Phillis oyant dire à Lycidas qu’il estoit jaloux, luy repliqua <lb/>fort haut: Et de qui? et pourquoy? -Ah! Bergere, respondit <lb/>l’affolé Lycidas, me faites-vous ceste demande? Dites moy, je <lb/>vous supplie, d’où procederoit ceste grande froideur envers moy <lb/>depuis quelque temps, et d’où ceste familiarité que vous <lb/>avez si estroitte avec Silvandre, si l’amitié que vous me <lb/>souliez porter n’estoit point changée à son avantage? Ah <lb/>! bergere, vous deviez bien croire que mon cœur n’est pas insensible <lb/>à vos coups, puis qu’il a si vivement ressenty ceux de vos yeux. <lb/>Combien y <pb
                            n="320"
                            /> a t’il que vous vous estes retirée de moy? <lb/>que vous ne vous plaisez plus à parler à moy, et qu’il <lb/>semble que vous allez mendiant toutes les autres compagnies pour fuir <lb/>la mienne? Où est le soin que vous aviez autrefois de vous <lb/>enquerir de mes nouvelles, et l’ennuy que vous rapportoit mon <lb/>retardement hors de vostre presençe? Vous pouvez vous <lb/>ressouvenir combien le nom de Lycidas vous estoit doux, et combien de <lb/>fois il vous eschappoit de la bouche, pour l’abondance du cœur, en <lb/>pensant nommer quelqu’autre? Vous en pouvez-vous ressouvenir, dy-je, <lb/>et n’avoir à ceste heure dans ce mesme cœur, et dans ceste mesme <lb/>bouche que le nom et l’affection de Silvandre, avec lequel vous vivez <lb/>de sorte, qu’il n’est pas jusques aux plus estrangers qui sont en ceste <lb/>contrée, qui ne recognoissent que vous l’aymez? Et vous trouvez <lb/>estrange que moy qui suis ce mesme Lycidas, que j’ay tousjours <lb/>esté, et qui ne suis né que pour une seule Phillis, sois <lb/>entré en doute de vous?</p>
                        <p>L’extreme desplaisir de Lycida luy faisoit naistre une si grande <lb/>abondance de paroles en la bouche, que Phillis pour l’interrompre ne <lb/>pouvoit trouver le temps de luy respondre; car si elle ouvroit la <lb/>bouche pour commencer, il continoit encore avec plus de vehemence, sans <lb/>considerer que sa plainte estoit celle qui rentregeoit son mal et que <lb/>s’il y avoit quelque chose qui le peust alleger c’estoit la seule <lb/>response qu’il ne vouloit escouter. Et au contraire, ne cognoissant pas <lb/>que ce torrent de paroles ostoit le loisir à la bergere de luy <lb/>respondre, il jugeoit que son silence procedoit de se sentir coulpable, <lb/>si bien qu’il alloit augmentant sa jalousie à tous mouvemens et <lb/>à toutes les actions qu’il luy voyoit faire; dequoy elle se <lb/>sentit si surprise et offensée, que toute interditte elle ne <lb/>sçavoit par quelles paroles elle devoit commencer, ou pour se <lb/>plaindre de luy, ou pour le sortir de l’opinion où il estoit. <lb/>Mais la passion du berger, qui estoit extreme, ne luy laissa pas <lb/>beaucoup de loisir à y songer; car, encore qu’il fust presque <lb/>nuict, si la veit-il rougir, ou pour le moins il luy sembla de le voir, <lb/>qui fut bien la conclusion de son impatience, tenant alors pour <lb/>certain, ce dequoy il n’avoit encore que doubté. Et ainsi sans <lb/>attendre d’avantage, apres avoir reclamé deux ou trois fois les <lb/>dieux, justes punisseurs des infidelles, il s’en alla courant dans le <lb/>bois, sans vouloir escouter, ny attendre Phillis, qui se mit apres luy <lb/>pour luy descouvrir son erreur, mais ce fut en vain, car il alloit si <lb/>viste,qu’elle le perdit incontinent dans l’espaisseur des arbres.</p>
                        <p>Et cependant Laonice, bien aise d’avoir descouvert ceste affec- <lb/><pb n="321"/> tion, et de voir un si bon commencement à son dessein, <lb/>se retira comme de coustume avec la bergere sa compagne. Silvandre d’autre <lb/>costé se resolut, puis que Lycidas prenoit à si bon <lb/>marché tant de jalousie, de la luy vendre à l’advenir un <lb/>peu plus cherement, feignant de vrayment aymer Phillis, lors qu’il <lb/>verroit aupres d’elle. <pb n="322"/></p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
