<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – Livre VI</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">06</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                    <resp>Establishment of the text</resp>
                    <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition</resp>
                    <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion to TEI</resp>
                    <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>CLiGS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"/>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head type="partie">LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                <head type="chapitre">LE SIXIESME LIVRE</head>
                <milestone unit="line"/>
                <p>D’autre costé Leonide n’ayant point trouvé <lb/>Adamas à Feurs, reprit le chemin par où elle estoit <lb/>venue, sans y sejourner que le temps qu’il fallut pour disner. Et parce <lb/>qu’elle avoit resolu de demeurer ceste nuict avec les belles bergeres <lb/>qu’elle avoit veues le jour auparavant, pour le desir qu’elle avoit de <lb/>les cognoistre plus particulierement, elle vint repasser au mesme lieu, <lb/>où elle les avoit rencontrées, puis estendant la veue de <lb/>tous les costez, il luy sembla bien d’en voir quelques unes. Mais ne <lb/>les pouvant recognoistre pour estre trop loing, avec un grand tour, <lb/>elle s’en approcha le plus qu’elle peut, et lors, les voyant au visage, <lb/>elle cogneut que c’estoient les mesmes qu’elle cherchoit. Elle devoit <lb/>estimer beaucoup ceste rencontre, car de fortune elles estoient sorties <lb/>de leur hameau, en délibération de passer le reste du <lb/>jour ensemble, et pour couler plus aisément le temps, faisoient <lb/>dessein de n’estre qu’elles trois, afin de pouvoir plus librement <lb/>parler de tout ce qu’elles avoient de plus secret, si bien que Leonide <lb/>ne pouvoit venir plus à propos, pour satisfaire à sa <lb/>curiosité, mesme qu’elle ne faisoient qu’y arriver.</p>
                <p>Estant doncques aux escoutes, elle ouyt qu’Astrée, prenant Diane <lb/>par la main, luy dit; C’est à ce coup, sage bergere, que vous <lb/>nous payerez ce que vous nous avez promis, puis que sur la parole que <lb/>nous avons eue de vous, Phillis, et moy, n’avons point fait de <lb/>difficulté de dire tout ce que vous avez, voulu sçavoir <lb/>de nous. – Belle Astrée, respondit Diane, ma parole m’oblige <lb/>sans doute à vous faire le discours de ma vie, mais beaucoup <lb/>plus l’amitié qui est entre nous, sçachant bien que c’est <lb/>estre coulpable d’une trop grande faute, que d’avoir quelque cachette <lb/>en l’ame, pour la personne <pb n="196"
                    /> que l’on aime. Que si j’ay tant <lb/>retardé de satisfaire à ce que vous desirez de moy, <lb/>croyés, belles bergeres, que c’a esté, que le loisir ne <lb/>me l’a encore permis, car encor que je sois tres asseurée, que <lb/>je ne sçaurois vous raconter mes jeunesses sans rougir, si <lb/>est-ce que ceste honte me sera aisée à vaincre, quand je <lb/>penseray que c’est pour vous complaire. – Pourquoy rougiriez-vous, <lb/>res-pondit Phillis, puis que ce n’est pas faute que d’aimer? – Si ce <lb/>ne l’est pas, repliqua Diane, c’est pour le moins un portrait de la <lb/>faute, et si ressemblant que bien souvent ils sont pris l’un pour <lb/>l’autre. – Ceux, adjousta Phillis, qui s’y deçoivent ainsi, ont <lb/>bien la veue mauvaise. – II est vray, respondit Diane, mais c’est <lb/>nostre mal-heur, qu’il y en a plus de ceste sorte, que non pas des <lb/>bonnes. – Vous nous offenseriez, interrompit Astrée, si vous <lb/>aviez ceste opinion de nous. – L’amitié que je vous porte <lb/>à toutes deux, respondit Diane, vous doit assez asseurer, que je <lb/>n’en sçaurois faire mauvais jugement: car il est impossible <lb/>d’aimer ce que l’on n’estime pas. Aussi ce qui me met en peine, n’est <lb/>pas l’opinion que mes amies peuvent avoir de moy, mais ouy bien le <lb/>reste du monde, d’autant qu’avec mes amies je vivray tousjours de <lb/>sorte, que mes actions leur seront cogneues, et par ce moyen l’opinion <lb/>ne peut avoir force en elles, mais aux autres, il m’est impossible; si <lb/>bien qu’envers elles les rapports peuvent beaucoup noircir une <lb/>personne, et c’est pour ce sujet, puis que vous m’ordonnez de vous <lb/>raconter une partie de ma vie, que je vous conjure par nostre <lb/>amitié de n’en parler jamais. Et le luy ayant juré toutes <lb/>deux, elle reprit son discours en ceste sorte.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>HISTOIRE DE DIANE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ce seroit chose estrange, si le discours que vous desirez <lb/>sçavoir de moy, ne vous estoit ennuyeux, puis, belles et <lb/>discretes bergeres, qu’il m’a tant fait endurer de desplaisir, que je <lb/>ne croy point y employer à ceste heure plus de paroles à <lb/>le redire, qu’il m’a cousté de larmes à le souffrir. Et <lb/>puis qu’en fin il vous plaist que je renouvelle ces fascheux <lb/>ressouvenirs, permettez-moy que j’abrege, pour n’amoindrir en quelque <lb/>sorte le bon-heur où je suis, par la mémoire de mes <lb/>ennuis passez: Je m’asseure qu’encores que vous n’ayez jamais veu <lb/>Celion, ny Bellinde, que toutesfois vous avez bien ouy dire qu’ils <lb/>estaient mes pere et mere, <pb n="197"
                    /> et peut-estre aurez sceu une <lb/>partie des traverses qu’ils ont eues, pour l’amour l’un de l’autre, qui <lb/>m’empeschera de les redire, quoy qu’elles ayent esté presage de <lb/>celles que je devois recevoir. Et faut que vous sçachiez, <lb/>qu’après que les soucis de l’amour furent amortis par le <lb/>mariage, à fin qu’ils ne demeurassent oyseux, les affaires du <lb/>mesnage commencerent à naistre, et en telle abondance, que <lb/>s’ennuyans des procez, ils furent contraints d’en accorder plusieurs <lb/>à l’amiable. Entre autres un de leurs voisins nommé <lb/>Phormion les travailla de sorte, que leurs amis furent enfin d’avis, <lb/>pour assoupir tous ces soucis, de faire quelques promesses d’alliance <lb/>future entr’eux. Et parce que ny l’un ny l’autre n’avoyent point <lb/>encores d’enfans [n’y ayant pas long temps qu’ils estoyent-mariez] ils <lb/>jurèrent par Theutates sur l’autel de Belenus, que s’ils <lb/>n’avoient tous deux qu’un fils, et une fille, ils les marieraient <lb/>ensemble, et promirent ceste alliance avec tant de serments, que celuy <lb/>qui l’eust rompue, eust esté le plus parjure homme du monde.</p>
                <p>Quelque temps apres, mon père eut un fils, qui se perdit lors <lb/>que les Gots et Ostrogots ravagèrent ceste province. Peu apres <lb/>je nasquis, mais si malheureusement pour moy, que jamais mon <lb/>père ne me vid, estant née apres sa mort. Cela fut cause <lb/>que Phormion voyant mon père mort, et mon frère perdu, <lb/>[ces barbares l’avoient enlevé, et peut-estre tué, ou <lb/>laissé mourir de necessité] et que mon oncle Dinamis s’en <lb/>estoit allé de deplaisir de ceste perte, se résolut, s’il <lb/>pouvoit avoir un fils, de rechercher l’effet de leurs promesses. Il <lb/>advint que quelque temps après sa femme accoucha, mais ce fut <lb/>d’une fille, et parce qu’elle estoit aagée, et qu’il craignoit <lb/>de n’en avoir plus d’elle, il fit courir le bruit que c’estoit d’un <lb/>fils, et y usa d’une si grande finesse, que jamais personne ne s’en <lb/>prit garde: artifice qui luy fut aisé, parce que personne <lb/>n’eust creu qu’il eust voulu user d’une telle tromperie, et que jusques <lb/>à certain aage, il est bien mal-aisé de pouvoir par le <lb/>visage y recognoistre quelque chose. Et pour mieux decevoir les plus <lb/>fins, la fit appeller Filidas, et quand elle fut en aage, luy fit <lb/>apprendre les exercices propres aux jeunes bergers, ausquels elle ne <lb/>s’accommodoit point trop mal. Le dessein de Phormion estoit, me voyant <lb/>sans pere et sans oncle, de se rendre maistre de mon bien, par ce faint <lb/>mariage, et quand Filidas, et moy serions plus grandes, de me marier <lb/>avec un de ses neveux qu’il aimoit bien fort. Et veritablement il ne <lb/>fut point deceu en son <pb
                    n="198"/> premier dessein, car Bellinde estoit <lb/>trop religieuse envers les dieux, pour manquer à ce qu’elle <lb/>sçavoit que son mary s’estoit obligé. Il est vray que me <lb/>voyant ravie d’entre ses mains [car soudain apres ce mariage <lb/>dissimulé, je fus remise entre celles de Phormion], elle en <lb/>receut tant de déplaisir, que ne pouvant plus demeurer en ceste <lb/>contrée, elle s’en alla sur le lac de Leman, pour estre <lb/>maistresse des vestales et druydes d’Eviens, ainsi que la vieille <lb/>Cleotine luy fit sçavoir par son oracle.</p>
                <p>Cependant me voilà entre les mains de Phormion, qui incontinent <lb/>apres retira chez soy ce neveu, auquel il me vouloit donner, qui se <lb/>nommoit Amidor. Ce fut le commencement de mes peines, parce que son <lb/>oncle luy fit entendre, qu’à cause de nostre bas aage le mariage <lb/>de Filidas et de moy n’estoit pas tant asseuré, que si nous <lb/>n’estions agreables l’un à l’autre, il ne se peust bien rompre, <lb/>et que si cela advenoit, il aimeroit mieux qu’il m’espousast que tout <lb/>autre, et qu’il fist son profit de cet advertissement, avec tant de <lb/>discretion, que personne ne s’en peut prendre garde, taschant cependant <lb/>de m’obliger à son amitié, en sorte que je me donnasse <lb/>à luy, si je venois à estre libre. Ce jeune berger se mit <lb/>si bien ce dessein dans l’opinion, que tant que ceste fantaisie luy <lb/>dura, il ne se peut dire combien j’avois d’occasion de me louer de luy. <lb/>En mesme temps Daphnis, tres-honneste et sage bergere, revint des rives <lb/>de Furan, où elle avoit demeuré plusieurs années, <lb/>et parce que nous étions voisines, la conversation que nous <lb/>eusmes par hazard ensemble, nous rendit tant amies, que je <lb/>commençay de ne m’ennuyer plus tant que je soulois. Car il faut <lb/>que j’avoue que l’humeur de Filidas m’estoit de telle sorte <lb/>insupportable, que je ne pouvois presque la souffrir, d’autant que la <lb/>crainte qu’elle avoit que je devinsse plus sçavante, la rendoit <lb/>si jalouse de moy, que je ne pouvois presque parler à personne.</p>
                <p>Les choses estant en ces termes, Phormion tout à coup tomba <lb/>malade, et le jour mesme fut si promptement étouffé d’un <lb/>catarrhe, qu’il ne peut ny parler, ny donner aucun ordre à ses <lb/>affaires, ny aux miennes. Filidas au commencement se trouva un peu <lb/>estonnée, en fin se voyant maistresse absolue de soy-mesme, et <lb/>de moy, elle resolut de se conserver ceste authorité, <lb/>considerant que la liberté que le nom d’homme rapporte, est <lb/>beaucoup plus agreable que n’est la servitude, à laquelle nostre <lb/>sexe est soumis, outre qu’elle n’ignoroit pas, que venant à se <lb/>declarer fille, elle ne donneroit peu à parler à toute la <lb/>contrée. Ces raisons luy firent con-<pb n="199"/> tinuer le nom <lb/>qu’elle avoit durant la vie de son pere, et craignant plus que jamais, <lb/>que quelqu’un ne découvrist ce qu’elle estoit, elle me tenoit de <lb/>si pres, que mal-aisément, estois-je jamais sans elle.</p>
                <p>Mais, belles bergeres, puis qu’il vous plaist de sçavoir mes <lb/>jeunesses, c’est à ce coup qu’il faut qu’en les oyant vous les <lb/>excusiez, et qu’ensemble vous ayez ceste creance de moy, que j’ay eu <lb/>tant, et de si grands ennuis pour aimer, que je ne suis plus sensible <lb/>de ce costé là, m’y estant de sorte endurcie, que l’amour <lb/>n’a plus d’assez fortes armes, ny de pointe assez acerée pour me <lb/>percer la peau. Helas! c’est du berger Filandre, dont je veux parler, <lb/>Filandre qui le premier m’a peu donner quelque ressentiment d’amour, et <lb/>qui n’estant plus, a emporté tout ce qui en pouvoit estre <lb/>capable de moy. – Vrayement, interrompit Astrée, ou <lb/>l’amitié de Filandre a esté peu de chose, ou vous y avez <lb/>usé d’une grande prudence, puis qu’en verité je n’en ouys <lb/>jamais parler; qui est chose bien rare, d’autant que la <lb/>médisance ne pardonne pas mesme à ce qui n’est pas. – Que <lb/>l’on n’en ait point parlé, respondit Diane, j’en suis plus <lb/>obligée à nostre bonne intention, qu’à nostre <lb/>prudence, et pour l’affection du berger, vous pourrez juger quelle elle <lb/>estoit, par le discours que je vous en feray, mais le Ciel qui a <lb/>recogneu nos pures et nettes intentions, a voulu nous favoriser de ce bon heur.</p>
                <p>La première fois que je le veis, ce fut le jour que nous <lb/>chommons à Apollon, et à Diane, qu’il vint aux jeux en <lb/>compagnie d’une sœur, qui luy ressembloit si fort, qu’ils retenoyent <lb/>sur eux les yeux de la plus grande partie de l’assemblée. Et <lb/>parce qu’elle estoit parente assez proche de ma chere Daphnis, aussi <lb/>tost que je la vey, je l’embrassay et caressay avec un visage si <lb/>ouvert, que dés lors elle se jugea obligée à <lb/>m’aimer. Elle se nommoit Callirée, et estoit mariée sur <lb/>les rives de Furan à un berger nommé Gerestan, qu’elle <lb/>n’avoit jamais veu que le jour qu’elle l’espousa, qui estoit cause du <lb/>peu d’amitié qu’elle luy portoit.</p>
                <p>Les caresses que je fis à la sœur donnerent occasion au frere de <lb/>demeurer pres de moy, tant que le sacrifice dura. Et par fortune, je ne <lb/>sçay si je. dois dire bonne ou mauvaise pour luy, je m’estois ce <lb/>jour agencée le mieux que j’avois peu, me semblant qu’à <lb/>cause de mon nom, ceste feste me touchoit bien plus particulierement <lb/>que les autres. Et luy, qui venant d’un long voyage, n’avoit autre <lb/>cognoissance, ny des bergers, ny des bergeres, que <pb n="200"
                    /> celle que <lb/>sa sœur luy donnoit, ne nous laissa guerre de tout le jour, si bien <lb/>qu’en quelque sorte me sentant obligée à l’entretenir, je <lb/>fis ce que je peux pour luy plaire. Et ma peine fut point inutile, car <lb/>dés lors ce pauvre berger donna naissance à une <lb/>affection, qui ne finit jamais que par sa mort. Encores suis-je <lb/>tres-certaine, que si au cercueil on a quelque souvenir des vivans, il <lb/>m’aime et conserve parmy ses cendres, la pure <lb/>affection qu’il m’a jurée.</p>
                <p>Daphnis s’en prit garde dés ce jour mesme, et de fait, le soir <lb/>estant au lict, [parce que Filidas s’estoit trouvée mal, et <lb/>n’avoit peu venir à ces jeux] elle me le dit. Mais je rejettay <lb/>ceste opinion si loin, qu’elle me dit: Je voy bien, Diane, que ce jour <lb/>me coustera beaucoup de prieres, et à Filandre beaucoup de peine <lb/>; mais quoy qu’il advienne, si n’en serez vous pas du tout exempte. <lb/>Elle avoit accoustumé de me faire souvent la guerre de <lb/>semblables recherches, parce qu’elle voyoit que je les craignois, cela <lb/>fut cause que je ne m’arrestay pas à luy respondre. Si est-ce <lb/>que cet advertissement fut cause, que le lendemain il me sembla de <lb/>recognoistre quelque apparence de ce qu’elle m’avoit dit. <lb/>L’apres-dinée, nous avions accoustumé de nous assembler <lb/>sous quelques arbres, et là danser aux chansons, ou bien nous <lb/>asseoir en rond, et nous entretenir des discours que nous jugions plus <lb/>agreables, afin de nous ennuyer en ceste assemblée, que le moins <lb/>qu’il nous seroit possible. Il advint que Filandre n’ayant cognoissance <lb/>que de Daphnis et de moy, se vint asseoir entre elle et moy, et <lb/>attendant de sçavoir à quoy toute la trouppe se <lb/>resoudroit, pour n’estre muette, je l’enquerois de ce que je pensois <lb/>qu’il me pouvoit respondre, à quoy Amidor prenant garde, entra <lb/>en si grande jalousie, que laissant la compagnie sans en dire le sujet, <lb/>il s’en alla chantant ceste vilanelle ayant auparavant tourné <lb/>l’œil vers moy, pour faire cognoistre que c’estoit <lb/>de moy, dont il entendoit parler.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">VILANELLE</head>
                <p>d’Amidor reprochant une legereté.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>A la fin celuy l’aura,</p>
                <p>Qui dernier la servira.</p>
                <p>De ce cœur cent fois volage,</p>
                <p>Plus que le vent animé, <pb n="201"/></p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Qui peut croire d’estre aimé,</p>
                <p>Ne doit pas estre creu sage:</p>
                <p>Car en fin celuy l’aura,</p>
                <p>Qui dernier la servira.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>A tous vents la girouette,</p>
                <p>Sur le faiste d’une tour,</p>
                <p>Elle aussi vers toute amour</p>
                <p>Tourne le cœur et la teste:</p>
                <p>A la fin, etc.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Le chasseur jamais ne prise</p>
                <p>Ce qu’à la fin il a pris,</p>
                <p>L’inconstante fait bien pris,</p>
                <p>Mesprisant qui la tient prise:</p>
                <p>Mais en fin, etc.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ainsi qu’un clou l’autre chasse</p>
                <p>Dedans son cœur le dernier,</p>
                <p>De celuy, qui fut premier,</p>
                <p>Soudain usurpe la place:</p>
                <p>C’est pourquoy celuy l’aura,</p>
                <p>Qui dernier la servira.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>J’eusse bien eu assez d’authorité sur moy, pour <lb/>m’empescher de donner cognoissance du déplaisir que ceste <lb/>chanson me r’apportoit, n’eust esté que chacun me regarda, et <lb/>sans Daphnis je ne sçay quelle je fusse devenue; mais elle, <lb/>pleine de discretion, sans attendre la fin de ceste vilanelle, <lb/>l’interrompit de ceste sorte, s’adressant à moy.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">MADRIGAL</head>
                <p>de Daphnis sur l’amitié qu’elle porte à Diane.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Puis qu’en naissant, belle Diane,</p>
                <p>Amour des cœurs vous fit l’aimant,</p>
                <p>Pourquoy dit-on que je profane</p>
                <p>Tant de beautez en vous aimant,</p>
                <p>Si par destin je vous adore?<pb n="202"/></p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Que si l’amour le plus parfait,</p>
                <p>Comme on dit, de semblance naist,</p>
                <p>Le nostre sera bien extreme</p>
                <p>Puis que de vous et moy ce n’est</p>
                <p>Q’un sexe mesme.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Et afin de mieux couvrir la rougeur de mon visage, et <lb/>faire croire que je n’avois point pris garde aux paroles d’Amidor, <lb/>aussi tost que Daphnis eut finy, je luy respondis ainsi:</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">MADRIGAL</head>
                <p>sur le mesme sujet.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Pourquoy semble-t’il tant estrange,</p>
                <p>Que fille comme vous estant,</p>
                <p>Toutesfois je vous aime tant?</p>
                <p>Si l’amant en l’aimé se change,</p>
                <p>Ne puis-je pas mieux me changer,</p>
                <p>Estant bergere en un berger?</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Apres nous, chacun selon son rang, chanta quelques vers, <lb/>et mesme Filandre, qui avoit la voix tres-bonne, quand ce vint à <lb/>son tour, dit cestuy-cy d’une fort bonne grace.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">STANCES</head>
                <p>de Filandre, sur la naissance de son affection.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Que ses desirs soient grands, et ses attentes vaines,</p>
                <p>Ses amours pleins de feux, et plus encor de peines,</p>
                <p>Qu’il aime, et que jamais il ne puisse estre aimé,</p>
                <p>Ou bien s’il est aimé, qu’on ne puisse luy plaire,</p>
                <p>Sans devoir esperer, toutesfois qu’il espere,</p>
                <p>Mais seulement à fin qu’il soit plus enflamé.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ainsi sur mon berceau de la Parque ordonnée,</p>
                <p>Neuf fois se prononça la dure destinée, <pb n="203"/></p>
                <p>Qui devoit infallible accompagner mes jours.</p>
                <p>A main droite le Ciel tonna plein de nuages,</p>
                <p>Et depuis j’ay cogneu que ces tristes presages</p>
                <p>Regardent mes desseins, et les suivent tousjours.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ne vous estonnez donc, suivant ceste ordonnance;</p>
                <p>Si voyant vos beautez, mon amitié commence;</p>
                <p>Que si je suis puny du dessein proposé,</p>
                <p>Ce m’est allegement, qu’on en juge coulpable</p>
                <p>La loy de mon destin, et ma faute louable,</p>
                <p>En disant qu’un cœur bas ne l’eust jamais osé</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ainsi quand le soucy d’une amour infeconde</p>
                <p>Se conforme aux rayons du grand astre du monde,</p>
                <p>Il semble en le suivant qu’il die: On mon soleil,</p>
                <p>Brusle moy de tes raiz, fay que par toy je meure,</p>
                <p>Pour le moins en mourant ce plaisir me demeure,</p>
                <p>Qu’autre feu ne pouvoit me brusler que ton œil.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Quand l’unique Phœnix d’un artifice rare</p>
                <p>Instruit par la nature ensemble se prepare</p>
                <p>Du reste de sa tombe à faire son berceau,</p>
                <p>Il dit à ce beau feu, gardien de son ame:</p>
                <p>Je renais en la gloire en mourant en ta flamme,</p>
                <p>Et je reprends la vie aux cendres du tombeau.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Il en dit bien encores quelques autres, mais je les ay <lb/>oubliez tant y a qu’il me sembla que c’estoit à moy à qui <lb/>ces paroles s’adressoient. Et je ne sçay si ce que Daphnis m’en <lb/>avoit dit me le faisoit paroistre ainsi, ou ses yeux qui parloient <lb/>encor plus clairement que sa bouche. Mais si ces vers m’en donnerent <lb/>cognoissance, sa discretion me le tesmoigna bien mieux peu apres; car <lb/>c’est un des effets de la vraye affection, que de servir discrettement <lb/>et de donner cognoissance de son mal, que par les effets, sur lesquels <lb/>on n’a point de puissance.</p>
                <p>Ce jeune berger recogneut l’humeur d’Amidor, et d’autant que l’amour <lb/>rend toujours curieux, s’estant enquis que c’estoit que de Filidas, il <lb/>jugea que le meilleur artifice pour leur clorre les yeux à tous <lb/>deux, estoit de faire amitié bien estroitte avec eux, sans <lb/>donner aucune cognoissance de celle qu’il me portoit. L’amour le <lb/><pb n="204"
                    /> rendit bien si fin et prudent, que continuant son dessein, il <lb/>ne deceut pas seulement Amidor, mais presque mes yeux aussi, parce que <lb/>d’ordinaire il nous laissoit pour aller vers luy, et ne venoit jamais <lb/>où nous estions, que luy tenant compagnie. Il est vray que la <lb/>malicieuse Daphnis le recogneut incontinent: Parce, disoit-elle, <lb/>qu’Amidor n’estoit pas tant aimable, qu’il peust convier un si honneste <lb/>berger que Filandre, à user de si soigneuse recherche, de sorte <lb/>qu’il falloit que ce fust pour quelque plus digne sujet. Elle fut cause <lb/>que je commençay de m’en prendre garde, et faut que j’advoue, <lb/>qu’alors sa discretion me pleut, et que si j’eusse peu souffrire <lb/>d’estre aimée, c’eust esté de luy; mais l’heure n’estoit <lb/>pas encor venue que je pouvois estre blessée de ce <lb/>costé-là. Toutesfois je ne laissois de me plaire à <lb/>ses actions, et d’approuver son dessein en quelque sorte.</p>
                <p>Pour prendre congé de nous, il nous vint accompagner fort loin; <lb/>et, au partir, je n’ouys jamais tant d’asseurance d’amitié qu’il <lb/>en dit à Amidor, ny tant d’offres de services pour Filidas. Et <lb/>ceste folle de Daphnis me disoit à l’oreille: Figurez-vous que <lb/>c’est à vous qu’il parle, et si vous ne luy respondez, vous luy <lb/>faites bien de tort. Et lors que Amidor usoit de remerciemens, elle me disoit: O <lb/>qu’il est sot de croire que ces offrandes s’adressent à son autel!</p>
                <p>Mais il sceut si bien dissimuler, qu’il s’acquit du tout Amidor, et <lb/>gaigna tant sur sa bonne volonté, qu’estant de retour, et <lb/>redisant ce que Filandre l’avoit prié de dire de sa part <lb/>à Filidas, y adjousta tant d’avantageuses louanges, que ceste <lb/>fille prit envie de le voir. Et quelques jours apres sans m’en rien <lb/>dire, [parce que quand je parlois de luy, c’estoit avec une certaine <lb/>nonchalence, qu’il sembloit que ce fust par mépris] ils <lb/>l’envoyerent prier de les venir voir. Dieu sçait s’il s’en fit <lb/>solliciter plus d’une fois, car c’estoit tout ce qu’il desiroit le <lb/>plus, luy semblant qu’il estoit impossible que son dessein eut meilleur commencement.</p>
                <p>Et de fortune, le jour qu’il devoit arriver, Daphnis et moy, nous <lb/>promenions sous quelques arbres, qui sont de l’autre costé de ce <lb/>pré le plus pres d’icy, et ne sçachant presque à <lb/>quoy nous entretenir, cependant que nos trouppeaux paissoient, nous <lb/>allions incertaines où nos pas sans élection nous <lb/>guidoient, lors que nous entr’ouismes une voix d’assez loin, et qui <lb/>d’abord nous sembla estrangere. Le desir de la cognoistre nous fit <lb/>tourner droit vers le lieu où la voix nous conduisoit, et parce <lb/>que Daphnis alloit la <pb n="205"/> premiere, elle recogneut Filandre avant <lb/>que moy, et me fit signe d’aller doucement. Et quand je fus pres <lb/>d’elle, s’approchant de mon oreille, elle me nomma Filandre, qui du dos <lb/>appuyé contre un arbre entretenoit ses pensées, <lb/>lassé [comme il y avoit apparence] de la longueur du chemin. Et <lb/>par hazard, quand nous y arrivasmes, il recommença de ceste sorte:</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <p>D’un cœur outrecuidé,</p>
                <p>Je mesprisois Amour, ses ruses et ses charmes,</p>
                <p>Lors que changeant ses armes,</p>
                <p>Des vostres contre moy, le trompeur s’est aidé,</p>
                <p>Et toutesfois avant que de m’en faire outrage,</p>
                <p>Il me tint ce langage:</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Un dieu contre mes loix arrogant devenu,</p>
                <p>Pour avoir obtenu</p>
                <p>D’un serpent la victoire,</p>
                <p>Voulut nier ma gloire:</p>
                <p>Mais quoy? d’une Daphné, je le rendis amant,</p>
                <p>Pour luy monstrer ma force:</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Que si j’ay mis ses feux sous ceste froide escorce,</p>
                <p>Juge quel chastiment</p>
                <p>Sera le tien Filandre:</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Car le feu qui brusla ce dieu si glorieux,</p>
                <p>Ne vint que des beaux yeux</p>
                <p>D’une nymphe, qu’encor toute insensible il aime:</p>
                <p>Mais je veux que le tien</p>
                <p>Plus ardent que le sien,</p>
                <p>Vienne non d’une nymphe, ains de Diane mesme.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Quand je m’ouys nommer, belles bergeres, je tressaillis, <lb/>comme si sans y penser j’eusse mis le pied sur un serpent, et sans <lb/>vouloir attendre d’avantage, je m’en allay le plus doucement que je <lb/>peux, pour n’estre pas veue, quoy que Daphnis, pour m’y faire <lb/>retourner, me laissast aller assez loing toute seule. En fin voyant que <lb/>je continuois mon chemin, elle s’esloigna peu à peu de luy pour <lb/>n’estre point ouye, et puis vint à toute course me r’attaindre, <lb/>et avant presque qu’elle eust repris haleine, elle m’alloit criant <lb/><pb n="206"
                    /> mille reproches interrompus. Et quand elle peut parler: Sans <lb/>mentir, me dit-elle, si le Ciel ne vous punit, je croiray qu’il est <lb/>aussi injuste que vous. Et quelle cruauté est la vostre, de ne <lb/>vouloir seulement escouter celuy qui se plaint?– Et à quoy me <lb/>pouvoit servir, luy dis-je, de demeurer là plus longuement?– <lb/>Pour ouyr, me dit-elle, le mal que vous luy faites. – Moy, <lb/>respondis-je, vous estes une mocqueuse de dire que je fasse du mal <lb/>à une personne, en qui mesme je ne pense pas. – C’est en quoy, <lb/>me repliqua-t’elle, vous le travaillez le plus, car si vous pensiez <lb/>souvent en luy, il seroit impossible que vous n’en eussiez pitié.</p>
                <p>Je rougis à ce mot, et le changement de couleur fit bien <lb/>cognoistre à Daphnis, que ces paroles m’offensoient. Cela fut <lb/>cause qu’en sousriant, elle me dit: Je me mocque, Diane, c’est pour <lb/>passe-temps ce que j’en dis, et ne croy pas qu’il y pense. Et quant <lb/>à ce qu’il chantoit, où il a nommé vostre nom, <lb/>c’est pour certain pour quelqu’autre qui a un mesme nom, ou que pour se <lb/>desennuyer, il va chantant ces vers, qu’il a appris de quelqu’autre. <lb/>Nous allasmes discourant de ceste sorte, et si longuement, <lb/>qu’ennuyées du promenoir nous revinsmes par un autre chemin, au <lb/>mesme lieu où estoit Filandre; quant à moy, ce fut par <lb/>mesgarde, il peut bien estre que Daphnis le fit à dessein. Et <lb/>nous trouvant si pres de luy, je fus contrainte de le considerer. <lb/>Auparavant il estoit assis et appuyé contre un arbre; mais <lb/>à ce coup nous le trouvasmes couché de son long en terre, <lb/>un bras sous la teste, et sembloit qu’il veillast, car il avoit devant <lb/>luy une lettre toute mouillée des pleurs qui luy couloient de <lb/>long du visage. Mais en effet il dormoit, y ayant apparence que lisant <lb/>ce papier, le travail du chemin avec ses profonds pensers l’eust peu <lb/>à peu assoupi; nous en fusmes encores plus certaines, quand <lb/>Daphnis, plus asseurée que moy, se baissant lentement, m’apporta <lb/>la lettre toute mouillée des larmes qui trouvoient passage sous <lb/>sa paupiere mal close. Ceste veue me toucha de pitié, mais <lb/>beaucoup plus sa lettre, qui estoit telle:</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE DE FILANDRE</head>
                <p>A DIANE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ceux qui ont l’honneur de vous voir, courent une <lb/>dangereuse fortune. S’ils vous aiment, ils sont outrecuidez, et s’ils <lb/>ne vous aiment point, ils sont sans jugement, vos perfections estans <lb/>telles, qu’avec <pb n="207"
                    /> raison elles ne peuvent ny estre <lb/>aimées, ny n’estre point aimées. Et moy, estant contraint <lb/>de tomber en l’une de ces deux erreurs, j’ay choisi celle qui a plus <lb/>esté selon mon humeur, et dont aussi bien il m’estoit impossible <lb/>de me retirer. Ne trouvez donc mauvais, belle Diane, puis qu’on ne vous <lb/>peut voir sans vous aimer, que vous ayant veue je vous aime. Que si <lb/>ceste temerité merite chastiment, ressouvenez vous que j’aime <lb/>mieux vous aimer en mourant, que vivre sans vous aimer. Mais que <lb/>dis-je, j’aime mieux? il n’est plus en mon choix: car il faut que par <lb/>necessité je sois, tant que je vivray, aussi veritablement <lb/>vostre serviteur, que vous ne sçauriez estre telle que vous <lb/>estes, sans estre la plus belle bergere qui vive.</p>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>A peine peus-je achever ceste lettre que je m’en retournay <lb/>toute tremblante, et Daphnis la remit si doucement où elle <lb/>l’avoit prise, qu’il s’en esveille point. Et s’en revenant à moy <lb/>qui l’attendois assez pres de là: Me permettez-vous de parler <lb/>?me dit-elle? – Nostre amitié, luy respondis-je, vous en donne <lb/>toute puissance. – En verité, continua-t’elle, je plains <lb/>Filandre, car il est tout vray qu’il vous aime, et m’asseure qu’en <lb/>vostre ame vous n’en doutez nullement. – Daphnis, luy dis-je, qui aura <lb/>failly en fera la penitence. – Si cela estoit, me repliqua-t’elle, <lb/>Fialndre n’en feroit point, car je n’advoueray jamais que ce soit faute <lb/>de vous aimer, et croirois que ce seroit plustost offenser de ne le <lb/>faire pas, puis que les choses belles n’ont esté faites que pour <lb/>estre aimées et cheries. – Je me remets à vostre <lb/>jugement, luy dis-je, si mon visage doit estre mis entre les choses qui <lb/>sont nommées belles. Mais je vous conjure seulement par vostre <lb/>amitié de ne luy faire jamais sçavoir que j’aye quelque <lb/>cognoissance de son intention. Et si vous l’aimez, conseillez-luy de ne <lb/>m’en point parler, car vous estimant, et Callirée, comme je <lb/>fais, je serois marrie qu’il me le fallust bannir de nostre compagnie, <lb/>et vous sçavez bien que j’y serois contrainte, s’il prenoit la <lb/>hardiesse de m’en parler. – Et comment voulez-vous donc qu’il vive?me <lb/>dit-elle. – Comme il vivoit, luy dis-je, avant qu’il m’eust veue. – <lb/>Mais, me repliqua-t’elle, cela ne se peut plus, puis qu’alors il <lb/>n’avoit point encor esté atteint de ce feu qui le brusle. – <lb/>Qu’il en cherche, luy dis-je, luy-mesme les moyens, sans m’offenser, <lb/>qu’il esteigne ce feu. – Le feu, dit-elle, qui se peut esteindre, n’est <lb/>pas grand, et le vostre est extreme. – Le feu, adjoustay-je, pour grand <lb/>qu’il soit, ne brusle, si on ne s’en approche. – Encor, me dit-elle, <lb/>que <pb
                    n="208"/> celuy qui s’est bruslé, fuye ce feu, il ne laisse <lb/>d’avoir la bruslure, et en fuyant d’en emporter la douleur. – Pour <lb/>conclusion, luy dis-je, si cela est, j’aime mieux estre le feu qui le brusle.</p>
                <p>Avec semblables discours, nous revinsmes vers nos troupeaux, et sur le <lb/>soir les ramenasmes en nos hameaux, où nous trouvasmes Filandre, <lb/>à qui Filidas faisoit tant de bonne chere, et Amidor aussi, que <lb/>Daphnis croyoit qu’il les eust ensorcellez, n’estant pas leur humeur de <lb/>traitter ainsi avec les autres. Il demeura quelques jours avec nous, <lb/>durant lesquels il ne fit jamais semblant de moy, vivant avec une si <lb/>grande discretion, que n’eust esté ce que Daphnis et moy en <lb/>avions veu, nous n’eussions jamais soupçonné son intention.</p>
                <p>En fin il fut contraint de partir, et ne sçachant à quoy <lb/>se resoudre, s’en alla chez sa sœur, parce qu’il l’aimoit, et se fioit <lb/>en elle comme en soy-mesme. Ceste bergere, comme je vous ay dit, avoit <lb/>esté mariée par authorité, et n’avoit autre <lb/>contentement que celuy que l’amitié qu’elle portoit à ce <lb/>frere luy pouvoit donner. Soudain qu’elle le vid, elle fut curieuse, <lb/>apres les premieres salutations, de sçavoir quel avoit <lb/>esté son voyage, et luy ayant respondu, qu’il vendoit de chez <lb/>Filidas, elle luy demanda des nouvelles de Daphnis et de moy; à <lb/>quoy ayant satisfait, et l’oyant parler avec tant de louanges de moy, <lb/>elle luy dit à l’oreille: J’ay peur, mon frere, que vous <lb/>l’aimiez plus que moy. – Je l’aime, respondit-il, comme son merite m’y <lb/>oblige. – Si cela est, expliqua-t’elle, j’ay bien deviné; car <lb/>il n’y a bergere au monde qui ait plus de merite, et faut que j’advoue, <lb/>que si j’estois homme, voulust-elle ou non, je serois son serviteur. – <lb/>Je croy, ma sœur, luy respondit-il, que vous le dites à bon <lb/>escient?– Je le vous jure, dit-elle, sur ce que j’ay de plus cher. – <lb/>Je pense, repliqua-t’il, que si cela estoit, vous ne seriez pas sans <lb/>affaire; car à ce que j’ay peu juger, elle est d’un humeur, qui <lb/>ne seroit pas aisée à fleschir, outre que Filidas en <lb/>meurt de jalousie, et Amidor la veille de sorte, que jamais elle n’est <lb/>sans l’un des deux. – O mon frere, s’ecria-t’elle, tu es pris, puis que <lb/>tu as remarqué ces particularitez! Ne me le cele plus, et sans <lb/>mentir, si c’est faute que d’aimer, celle là est fort <lb/>pardonnable. Et sans le laisser, le pressa de sorte, qu’apres mille <lb/>protestations et autant de supplications de n’en faire jamais semblant, <lb/>il le luy advoua, et avec des paroles si affectionnées, qu’elle <lb/>eust bien esté incredule, si elle en eust douté. Et lors <lb/>qu’elle luy demanda comment j’avois receu ceste declaration: O dieux! <lb/><pb
                    n="209"/> luy dit-il, si vous sçaviez quelle est son humeur, <lb/>vous diriez que jamais personne n’entreprit un dessein plus difficile. <lb/>Tout ce que j’ay peu faire jusques icy a esté de tromper Filidas <lb/>et Amidor, leur faisant croire qu’il n’a rien au monde qui soit plus à eux que <lb/>moy, et j’y suis si bien parvenu, qu’ils m’envoyerent prier de les voir.</p>
                <p>Et lors il luy fit tout le discours de ce qui s’estoit passé <lb/>entr’eux. Mais, dit-il, continuant son propos, quoy que j’y fusse <lb/>allé en dessein de descouvrir à Diane combien je suis <lb/>à elle, si n’ay-je jamais osé, tant le respect a eu de <lb/>force sur moy, qui me fait desesperer de le pouvoir jamais, si ce n’est <lb/>qu’une longue pratique m’en donne la hardiesse. Mais cela ne peut estre <lb/>sans que Filidas et Amidor s’en prennent garde, si bien, ma sœur, que <lb/>pour vous dire l’estat où je suis, c’est presque un desespoir.</p>
                <p>Callirée qui aymoit ce frere plus que toute autre chose, <lb/>ressentit sa peine si vivement, qu’apres avoir quelque temps <lb/>pensé, elle luy dit: Voulez-vous, mon frere, qu’en ceste <lb/>occasion, je vous rende une preuve de ma bonne volonté?– Ma <lb/>sœur, luy respondit-il, quoy que je n’en sois point en doute, si est-ce <lb/>que ny en cet accident, ny en tout autre, je n’en refuseray jamais de <lb/>vous; car les tesmoignages de ce que nous desirons, ne laissent de <lb/>nous estre agreables, encore que d’ailleurs nous en soyons asseurez. – <lb/>Or bien, mon frere, luy dit-elle, puis que vous le voulez, je vous <lb/>rendray donc cestuy-cy, qui ne sera pas petit, pour le hazard en quoy je me mettray.</p>
                <p>Et puis, elle continua: Vous sçavez la ressemblance de nos <lb/>visages, de nostre hauteur, et de nostre parole, et que si ce n’estoit <lb/>l’habit, ceux mesmes qui sont d’ordinaire avec nous, nous prendroient <lb/>l’un pour l’autre. Puis que vous croyez que le seul moyen de parvenir <lb/>à vostre dessein, est de pouvoir demeurer sans soupçon <lb/>aupres de Diane, en pouvons-nous trouver un plus aisé ny plus <lb/>secret, que de changer d’habits vous et moy?Car, vous estant pris pour <lb/>fille, Filidas n’entrera jamais en mauvaise opinion, quelque sejour que <lb/>vous fassiez aupres de Diane, et moy, revenant vers Gerestan avec vos <lb/>habits, je luy feray entendre que Daphnis et Diane vous auront retenu <lb/>par force. Et ne faut qu’inventer quelque bonne excuse pour avoir <lb/>congé de mon mary pour les aller voir, mais je ne sçay <lb/>quelle elle sera, puis que, comme vous sçavez, il est assez <lb/>difficile. – Vraiment, ma sœur, respondit Filandre, je n’ay jamais <lb/>doubté de vostre bon naturel <pb
                    n="210"/> mais à ceste heure <lb/>il faut que j’advoue, qu’il n’y eut jamais une meilleure sœur. Et puis <lb/>qu’il vous plaist de prendre ceste peine, je vous supplie, si je la <lb/>reçois, d’accuser mon amour qui m’y force, et de croire que <lb/>c’est le seul moyen de conserver la vie à ce frere que vous aymez.</p>
                <p>Et lors il l’embrassa avec tant de recognoissance de l’obligation qu’il <lb/>luy avoit, qu’elle devint plus desireuse de l’y servir, qu’elle <lb/>n’estoit auparavant. En fin elle luy dit: Mon frere, laissons toutes <lb/>ces paroles pour d’autres qui s’aiment moins, et voyons seulement de <lb/>mettre la main à l’œuvre. Pour le congé, dit-il, nous <lb/>l’obtiendrons aisément, feignans que toute la bonne chere qui <lb/>m’a esté faicte chez Filidas, n’a esté que pour <lb/>l’intention qu’Amidor a de rechercher la niepce de vostre mary. Et <lb/>parce que ceste charge luy ennuye, je m’asseure qu’il sera bien aise <lb/>que vous y alliez, luy faisant entendre que vous et Daphnis ensemble <lb/>pourriez aisément traitter ce mariage. Mais quel ordre <lb/>mettrons-nous en nos cheveux?car les vostres trop longs, et les miens <lb/>trop courts, nous r’apporteront bien de l’incommodité. – Ne vous <lb/>souciez de cela, luy dit-elle, pour peu que vous laissiez croistre les <lb/>vostres, ils seront assez grands pour les coiffer comme moy, et quant <lb/>aux miens, je les couperay comme les vostres. – Mais, luy dit-il, ma <lb/>sœur, ne plaindrez-vous point vostre poil?– Mon frere, luy <lb/>repliqua-t’elle, ne croyez point que j’aye rien de plus cher que vostre <lb/>contentement, outre que j’eviteray tant d’importunitez, cependant que <lb/>vous porterez mes habits, ne couchant point aupres de Gerestan; que <lb/>s’il falloit avoir mon poil, ma peau encores, je ne ferois point de <lb/>difficulté de la coupper.</p>
                <p>A ce mot il l’embrassa, luy disant que Dieu quelquefois la delivreroit <lb/>de ce tourment. Et Filandre pour ne perdre le temps, à la <lb/>premiere occasion qui luy sembla à propos, en parla à <lb/>Gerestan, luy representant ceste alliance si faisable et si <lb/>avantageuse, qu’il s’y laissa porter fort aisément. Et parce que <lb/>Filandre vouloit donner loisir à ses cheveux de croistre, il <lb/>feignit d’aller donner quelque ordre à ses affaires, et qu’il <lb/>seroit bien tost de retour. Mais Filidas ne sceut plustost Filandre de <lb/>retour qu’elle ne l’allast visiter, accompagnée seulement <lb/>d’Amidor, et n’en voulut partir sans le ramener vers nous, où il <lb/>demeura sept ou huit jours sans avoir plus de hardiesse de se declarer <lb/>à moy que la premiere fois.</p>
                <p>Durant ce temps, pour monstrer combien il est mal-aisé de forcer <lb/>longuement le naturel, quoy que Filidas contrefist l’homme <pb n="211"/>
        tant qu’elle pouvoit, si fut-elle contrainte de ressentir les passions <lb/>de femme, car les recherches et les merites de Filandre firent l’effet <lb/>sur elle, qu’il desiroit qu’elles en moy. Mais amour, qui se plaist <lb/>à rendre les actions des plus advisez toutes contraires à <lb/>leurs desseins, luy fit faire coup sur ce qu’il visoit le moins.</p>
                <p>Ainsi voilà la pauvre Filidas tant hors d’elle-mesme, qu’elle ne <lb/>pouvoit vivre sans Filandre, et luy faisoit des recherches si <lb/>apparentes, qu’il en demeuroit tout estonné, et n’eust <lb/>esté le desir qu’il avoit de pouvoir demeurer pres de moy, il <lb/>n’eust jamais souffert ceste façon de vivre. En fin quand il <lb/>jugea que ses cheveux estoient assez longs pour se coiffer, il retourna <lb/>chez Gerestan, et luy raconta qu’il avoit donné un bon <lb/>commencement à leur affaire, mais que Daphnis avoit jugé <lb/>à propos, avant qu’elle en parlast, qu’Amidor veist sa niepce en <lb/>quelque lieu, afin de sçavoir si elle luy seroit agreable, et <lb/>que le meilleur moyen estoit que Callirée l’y conduisit, qu’aussi <lb/>bien ce seroit un commencement d’amitié qui ne pouvoit que leur profiter.</p>
                <p>Gerestan qui ne desiroit rien avec tant de passion, que d’estre <lb/>deschargé de ceste niepce, trouva ceste proposition fort bonne, <lb/>et le commanda fort absolument à sa femme, qui pour luy en <lb/>donner plus de volonté, fit semblant de ne l’approuver beaucoup, <lb/>pour le commencement, mettant quelque difficulté à son <lb/>voyage, et monstrant de partir d’aupres de luy à regret, disant <lb/>qu’elle sçavoit bien que telles affaires ne se manient pas comme <lb/>l’on veut, ny si promtement que l’on se les propose, et que cependant <lb/>leurs affaires domestiques n’en iroient pas mieux. Mais Gerestan, qui <lb/>ne vouloit qu’elle eust autre volonté que la sienne, s’y <lb/>affectionna de sorte, que trois jours apres il la fit partir avec son frere et sa niepce.</p>
                <p>La premiere journée, elle alla coucher chez Filandre, où <lb/>le matin ils changerent d’habits, qui estoient si bien faits l’un pour <lb/>l’autre, que ceux mesmes qui les accompagnoient n’y recogneurent rien, <lb/>et faut que j’advoue, que j’y fus deceue comme les autres, n’y ayant <lb/>entre eux difference quelconque que je peusse remarquer. Mais j’y <lb/>pouvois estre bien aisément trompée, puis que Filidas le <lb/>fut, quoy qu’elle ne veist que par les yeux de l’amour, qu’on dit estre <lb/>plus penetrans que ceux d’un lynx; car soudain qu’ils furent arrivez, <lb/>elle nous laissa la feinte Callirée, je veux dire Filandre, et <lb/>emmena la vraye dans une autre chambre pour se reposer. Le long du <lb/>chemin son frere l’avoit instruite de tout ce <pb n="212"
                    /> qu’elle avoit <lb/>à luy respondre, et mesme l’avoit advertie des recherches <lb/>qu’elle luy faisoit, qui ressembloient, disoit-il, à celles que <lb/>les personnes qui aiment ont accoustumé. Dequoy et l’un et <lb/>l’autre estoit fort scandalizé, et quoy que Callirée fust <lb/>fort resolue de supporter toutes ces importunitez pour le contentement <lb/>de son frere, si est ce qu’elle, qui croyoit Filidas estre homme, en <lb/>avoit tant d’horreur, qu ce n’estoit pas une foible contrainte que <lb/>celle qu’elle se faisoit de parler à elle.</p>
                <p>Quant à nous, lors que nous fusmes retirées seules, <lb/>Daphnis et moy, fismes à Filandre toutes les caresses qu’entre <lb/>femmes on a de coustume, je veux dire entre celles, où il y a de <lb/>l’amitié et de la privauté, que ce berger recevoit avec <lb/>tant de transport qu’il m’a depuis juré, qu’il estoit hors de <lb/>soy-mesme. Si je n’eusse esté bien enfant, peut-estre que ses <lb/>actions me l’eussent fait recognoistre, et toutesfois Daphnis ne s’en <lb/>douta point, tant il se sçavoit bien contrefaire. Et parce quIl <lb/>estoit des-ja tard apres le soupper, nous nous retirasmes à <lb/>part, cependant que Callirée et Filidas se promenoient le long <lb/>de la chambre. Je ne sçay quant à moy quels furent leurs <lb/>discours; mais les nostres n’estoient que des asseurances <lb/>d’amitié, que Filandre me faisoit d’une si entiere affection, <lb/>qu’il estoit aisé à juger, que si plustost, et en autre <lb/>habit il ne m’en avoit rien dit, il ne le falloit point blasmer de <lb/>deffaut de volonté, mais de hardiesse seulement. Pour moy <lb/>j’essayois de luy en faire paroistre de mesme, car le croyant fille, je <lb/>pensois y estre obligée par sa bonne volonté, par son <lb/>merite, et par la proximité d’elle et de Daphnis.</p>
                <p>Dés lors Amidor, qui auparavant m’avoit voulu du bien, <lb/>commença à changer ceste amitié, et à aimer <lb/>la fainte Callirée, parce que Filandre, qui craignoit que sa <lb/>demeure ne despleust à ce jeune homme, faisoit tout ce qu’il <lb/>pouvoit pour luy complaire. Le volage humeur d’Amidor ne luy peut <lb/>permettre de recevoir ces faveurs sans devenir amoureux. Ce que je ne <lb/>trouvay pas estrange, d’autant que la beauté, le jugement, et la <lb/>curiosité du berger, qui ne dementoient en rien les perfections <lb/>d’une fille, ne luy en donnoient que trop de subjet.</p>
                <p>Voyez combien Amour est folastre, et à quoy il passe son temps! <lb/>A Filidas qui est fille, il fait aimer une fille, et à Amidor un <lb/>homme, et avec tant de passion, qu’estant en particulier, ce seul sujet <lb/>estoit assez suffisant de nous entretenir. Dieu sçait si <lb/>Filandre sçavoit faire la fille, et si Callirée <lb/>contrefaisoit bien son frere, et <pb n="213"/> s’ils avoient faute de <lb/>prudence à conduire bien chacun son nouvel amant!</p>
                <p>La froideur dont Callirée usoit envers moy estoit cause que <lb/>Filidas n’en avoit point de soupçon, outre que son amour l’en <lb/>empeschoit assez; et faut que je confesse que la voyant si fort se <lb/>retirer à Filidas, Daphnis et moy eusmes opinion que Filandre <lb/>eust changé de volonté, dont je recevois un contentement <lb/>extreme, pour l’amitié que je portois à sa sœur.</p>
                <p>Sept ou huict jours s’escoulerent de ceste sorte, sans que personne en <lb/>trouvast le temps trop long, parce que chacun avoit un dessein <lb/>particulier. Mais Callirée qui avoit peur que son mary ne <lb/>s’ennuyast de ce sejour, sollicitoit son frere de me faire <lb/>sçavoir son dessein, disant qu’il n’y avoit pas apparence que la <lb/>familiarité qui estoit des-ja entre luy et moy, me peut <lb/>permettre de refuser son service; mais luy qui m’alloit tastant de <lb/>tous costez, n’eut jamais la hardiesse de se declarer: Et pour abuser <lb/>Gerestan, il la pria d’aller vers son mary en l’habit où elle <lb/>estoit, l’asseurant qu’il n’y cognoistroit rien, et de luy faire <lb/>entendre que par l’advis de Daphnis, elle avoit laissé <lb/>Callirée chez Filidas, afin de traiter avec plus de loisir le <lb/>mariage d’Amidor et de sa niepce.</p>
                <p>Au commencement sa sœur s’estonna, car son mary estoit assez fascheux. <lb/>En fin voulant en tout contenter son frere, elle s’y resolut, et pour <lb/>rendre cette excuse plus vray-semblable, ils parlerent à Daphnis <lb/>du mariage d’Amidor, qu’elle rejetta assez loing pour plusieurs <lb/>considerations qu’elle leur mit en avant. Mais sçachant qu’ils <lb/>avoient pris ce sujet pour avoir congé de Gerestan, qu’autrement <lb/>ils n’eussent peu avoir, elle qui se plaisoit en leur compagnie, me le <lb/>communiqua, et fusmes d’advis qu’il estoit à propos de faire <lb/>semblant que ceste alliance fust faisable, et sur ceste resolution elle <lb/>en escrivit à Gerestan, luy conseillant de laisser sa femme pour <lb/>quelque temps avec nous, afin que nostre amitié fust cause que <lb/>l’alliance s’en fist avec moins de difficulté, et qu’elle <lb/>croyoit que toutes choses y fussent bien disposées. Avec ceste <lb/>resolution Callirée ainsi revestue alla trouver son mary, qui <lb/>deceu de l’habit, la pris pour son frere, et receut les excuses du <lb/>sejour de sa femme, estant bien aise qu’elle y fust demeurée <lb/>pour ce sujet. Jugez, belle bergere, si je n’y pouvois pas bien estre <lb/>trompée, puis que son mary ne la peut recognoistre.</p>
                <p>Ce fut en ce temps, que la bonne volonté qu’il me portoit, <lb/>augmenta de sorte, qu’il n’y eut plus de moyen de la celer, quelque <lb/><pb n="214"
                    /> force qu’il se peut faire, la conversation ayant cela de <lb/>propre, qu’elle rend ce qui est aimé, plus aimé, et plus <lb/>hay ce que l’on trouve mauvais. Et recognoissant son impuissance, il <lb/>s’advisa de me persuader, qu’encor qu’il fust fille, il ne laissoit <lb/>d’estre amoureux de moy, avec autant de passion, et plus encores que <lb/>s’il eust esté homme, et le disoit si naifvement, que Daphnis <lb/>qui m’aimoit bien fort, disoit que jusques à ceste heure elle ne <lb/>l’avoit jamais recogneue, mais qu’il estoit vray, qu’elle en estoit <lb/>aussi amoureuse; ce qu’il ne falloit pas trouver estrange, puis que <lb/>Filidas, qui estoit homme, aimoit de sorte Filandre, que ce n’estoit <lb/>rien moins qu’amour. Et la dissimulée Callirée juroit <lb/>qu’une des plus fortes occasions qui avoient contraint son frere <lb/>à s’en aller, estoit la recherche qu’il luy faisoit; dequoy ils <lb/>me sceurent dire tant de raisons, que je me laissay aisément <lb/>persuader que cela estoit, me semblant mesme qu’il n’y avoit rien qui <lb/>me peust importer. Ayant donc receu ceste fainte, elle ne faisoit plus <lb/>de difficulté de me parler librement de sa passion, mais <lb/>toutesfois comme femme. Et parce qu’elle me juroit que les mesmes <lb/>ressentimens et les mesmes passions que les hommes ont pour l’amour, <lb/>estoient en elle, et que ce luy estoit un grand soulagement de les <lb/>dire, bien souvent estans seules, et n’ayant point cet entretien <lb/>desagreable, elle se mettoit à genoux devant moy, et me <lb/>representoit ses veritables affections, et Daphnis mesme qui s’y <lb/>plaisoit, quelquefois l’y convioit.</p>
                <p>Douze ou quinze jours s’escoulerent ainsi, avec tant de plaisir pour <lb/>Filandre, qu’il m’a depuis juré n’avoir jamais passé des <lb/>jours plus heureux, quoy que ses desirs luy donnassent d’extremes <lb/>impatiences. Et cela fut cause qu’augmentant de jour à autre son <lb/>affection, et se plaisant en ces pensers, bien souvent il se retiroit <lb/>seul pour les entretenir, et parce que le jour il ne vouloit nous <lb/>esloigner, quelquefois la nuict, quand il pensoit que chacun dormoit, <lb/>il sortoit de sa chambre, et s’en alloit dans un jardin, où sous <lb/>quelques arbres il passoit une partie du temps en ses considerations. <lb/>Et d’autant que plusieurs fois il sortoit de ceste sorte, Daphnis s’en <lb/>prit garde, qui couchoit en mesme chambre, et comme ordinairement on <lb/>soupçonne plustot le mal que le bien, elle eut opinion de luy et <lb/>d’Amidor, pour la recherche que ce jeune berger luy faisoit. Et pour <lb/>s’en asseurer, elle veilla de façon, feignant de dormir, que <lb/>voyant sortir la fainte Callirée du lict, elle le suivit de si <lb/>pres, qu’elle fut presque aussi tost que ce jeune berger dans <pb
                    n="215"/>
        la basse cour, n’ayant mis sur elle qu’une robe à la haste. Et <lb/>le suivant pas à pas à la lueur de la lune, elle le vid <lb/>sortir de la maison, par une porte mal fermée, et entrer dans un <lb/>jardin, qui estoit sous les fenestres de ma chambre, et passant jusques <lb/>au milieu, le veid asseoir sous quelques arbres, et tendant les yeux <lb/>contre le ciel, ouyt ce qu’il disoit fort haut:</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ainsi ma Diane surpasse</p>
                <p>En beauté les autres beautez,</p>
                <p>Comme de nuict la lune efface</p>
                <p>De clarté les autres clartez.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Quoy que Filandre eust dit ces paroles assez haut, si <lb/>est-ce que Daphnis n’en entre-ouyt que quelques mots, pour estre trop <lb/>esloignée; mais prenant le tour un peu plus long, elle <lb/>s’approcha de luy sans estre veue, le plus doucement qu’elle peut, quoy <lb/>qu’il fust si attentif à son imagination, que quand elle eust <lb/>esté devant luy, il ne l’eust pas apperceue, à ce que <lb/>depuis il m’a juré, A peine s’estoit-elle mise en terre pres de <lb/>luy, qu’elle l’ouyt souspirer fort haut, et puis apres d’une voix assez <lb/>abatue dire: Et pourquoy ne veut ma fortune que je sois aussi capable <lb/>de la servir, qu’elle est digne d’estre servie?et qu’elle ne <lb/>reçoive aussi bien les affections de ceux qui l’ayment, qu’elle <lb/>leur donne d’extremes passions? Ah! Callirée, que vostre ruse <lb/>a esté pernicieuse pour mon repos, et que ma hardiesse est punie <lb/>d’un tres-juste supplice!</p>
                <p>Daphnis escoutoit fort attentivement Filandre et quoy qu’il parlast <lb/>assez clairement, si ne pouvoit-elle comprendre ce qu’il vouloit dire, <lb/>abusée de l’opinion qu’il fust Callirée. Cela fut cause <lb/>que luy prestant l’oreille, encores plus curieuse, elle ouyt que peu <lb/>apres rehaussant la voix, il dit: Mais, outrecuidé Filandre, <lb/>qui pourra jamais excuser ta faute, ou quel assez grand chastiment <lb/>esgalera ton erreur? Tu aymes ceste bergere, et ne voys-tu pas <lb/>qu’autant que sa beauté luy commande, autant te le deffend son <lb/>honnesteté? combien de fois t’en ay-je adverty? et si tu ne <lb/>m’as voulu croire, n’accuse de ton mal que ton imprudence.</p>
                <p>A ce mot sa langue se teut, mais ses yeux et ses soupirs en son lieu <lb/>commencerent à rendre tesmoignage quelle estoit la passion, dont <lb/>il n’avoit peu descouvrir que si peu. Et pour se divertir de ses <lb/>pensers, ou plustost pour les continuer plus doucement, il se <pb n="216"
                    />
        leva, pour se promener comme de coustume, et si promptement, qu’il <lb/>apperceut Daphnis, quoy que pour se cacher elle se mist à la <lb/>fuit; mais luy qui l’avoit veue, pour la recognoistre, la poursuivit <lb/>jusques à l’entrée d’un bois de coudriers, où il <lb/>l’atteignit. Et pensant qu’elle eust descouvert tout ce qu’il avoit <lb/>tenu si caché, demy en cholere, il luy dit: Et quelle <lb/>curiosité, Daphnis, est celle-cy, de me venir espier de nuict en <lb/>ce lieu? – C’est, respondit Daphnis en sousriant, pour apprendre de <lb/>vous par finesse ce que je n’eusse sceu autrement. [Et en cela elle <lb/>pensoit parler à Callirée, n’ayant pas encor descouvert <lb/>qu’il fust Filandre.] – Et bien, reprit Filandre, pensant estre <lb/>descouvert, quelle si grande nouveauté y avez-vous apprise? – <lb/>Toute celle, dit Daphnis, que j’en voulois sçavoir. – Vous <lb/>voilà donc, dit Filandre, bien satisfaite de votre <lb/>curiosité. – Aussi bien, respondit-elle, que vous l’estes, et le <lb/>serez mal de vostre ruse, car tout ce sejour pres de Diane, et toute <lb/>ceste grande affection que vous luy faites paroistre, ne vous <lb/>rapporteront en fin que de l’ennuy, et du deplaisir. – O dieux, <lb/>s’écria Filandre, est il possible que je sois descouvert? Ah! <lb/>discrette Daphnis, puis que vous sçavez ainsi le sujet de mon <lb/>sejour, vous avez bien entre vos mains et ma vie, et ma mort; mais si <lb/>vous vous ressouvenez de ce que je vous suis, et quels offices <lb/>d’amitié vous avez receu de moy, quand l’occasion s’en est <lb/>présentée, je veux croire que vous aimerez mieux mon bien <lb/>et mon contentement, que non pas mon desespoir, ny ma ruine. <lb/>Daphnis pensoit encores parler à Callirée, et avoit <lb/>opinion que toute ceste crainte fust à cause de Gerestan, qui <lb/>eust trouvé mauvais, s’il en eust esté adverty, qu’elle <lb/>fist cest office à son frere, et pour l’en asseurer, luy dit: <lb/>Tant s’en faut que vous ayez à redouter ce que je sçay de <lb/>vos affaires, que si vous m’en eussiez advertie, j’y eusse <lb/>contribué et tout le conseil , et toute l’assistance que vous <lb/>eussiez peu desirer de moy. Mais racontez moy d’un bout à <lb/>l’autre tout ce dessein, à fin que vostre franchise m’oblige <lb/>plus à vous y servir, que la meffiance que vous avez eue de moy <lb/>ne me peut avoir offensée. – Je le veux, dit-il, ô <lb/>Daphnis, pourveu que vous me promettiez de n’en dire rien à <lb/>Diane, que je n’y consente. – C’est un discours, respondit la bergere, <lb/>qu’il ne luy faut pas faire mal à propos, son humeur estant <lb/>peut-estre plus estrange que vous ne croiriez pas en cela. – C’est <lb/>là mon grief, dit Filandre, ayant dés le commencement <lb/>assez recogneu que j’entreprenois un dessein presque impossible. Car <lb/>d’abord que ma sœur et moy <pb
                    n="217"/> resolusmes de changer d’habit, <lb/>elle prenant le mien, et moy le sien, je prevy bien que tout ce qui <lb/>m’en reussiroit de plus avantageux, seroit de pouvoir vivre plus <lb/>librement quelques jours aupres d’elle, ainsi desguisée, que si <lb/>elle me recognoissoit pour Filandre. – Comment? interrompit Daphnis, <lb/>toute surprise, comment? pour Filandre? et n’estes-vous pas Callirée?</p>
                <p>Le berger qui pensoit qu’elle l’eust auparavant recogneu, fut bien <lb/>marry de s’estre descouvert si legerement; toutesfois voyant que la <lb/>faute estoit faite, et qu’il ne pouvoit plus retirer la parole qu’il <lb/>avoit proferée, pensa estre à propos de s’en prevaloir, <lb/>et luy dit: Voyez, Daphnis, si vous avez occasion de vous douloir de <lb/>moy, et de dire que je ne me fie pas en vous, puis que si librement je <lb/>vous descouvre le secret de ma vie; car ce que je viens de vous dire <lb/>m’est de telle importance, qu’aussi tost qu’autre que vous le <lb/>sçaura, il n’y a plus d’esperance de salut en moy. Mais je veux <lb/>bien m’y fier, et me remettre tellement en vos mains, que je ne puisse <lb/>vivre que par vous. Sçachez donc, bergere, que vous voyez devant <lb/>vous Filandre sous les habits de sa sœur, et qu’amour en moy, et la <lb/>compassion en elle, ont esté cause que nous nous soyons ainsi desguisez.</p>
                <p>Et apres luy alla racontant son extreme affection, la recherche qu’il <lb/>avoit faite d’Amidor, et de Filidas, l’invention de Callirée <lb/>à changer d’habits, la resolution d’aller trouver son mary <lb/>vestue en homme; bref, tout ce qui s’estoit passé en cet <lb/>affaire, avec tant de demonstration d’amour, qu’encores qu’au <lb/>commencement Daphnis se fust estonnée de la hardiesse de luy et <lb/>de sa sœur, si est-ce qu’elle en perdit l’estonnement, quand elle <lb/>recogneut la grandeur de son affection, jugeant bien qu’elle les <lb/>pouvoit porter à de plus grandes folies. Et encor que si elle <lb/>eust esté appellée à leur conseil, lors qu’ils <lb/>firent ceste entreprise, elle n’en eust jamais esté d’advis, <lb/>toutesfois voyant comme l’effet en avoit bien reussy, elle resolut de <lb/>luy aider en tout ce qui luy seroit possible, et n’y espargner ny <lb/>peine, ny soing, ny artifice qu’elle jugeast despendre d’elle.</p>
                <p>Et le luy ayant promis avec plusieurs asseurances d’amitité, <lb/>elle luy donna le meilleur advis qu’elle peut, qui estoit de m’engager <lb/>peu à peu en son amitié: Car, disoit-elle, l’amour <lb/>envers les femmes est un de ces outrages, dont la parole offense plus <lb/>que le coup: c’est un outrage que nul n’a honte de faire, pourvu que <lb/>le nom luy en soit caché. De sorte que j’estime ceux-là <lb/>bien advisez <pb n="218"
                    /> qui se font aimer à leurs bergeres, avant <lb/>que de leur parler d’amour; d’autant qu’amour est un animal qui n’a <lb/>rien de rude que le nom, estant d’ailleurs tant agreable, qu’il n’y a <lb/>personne à qui il desplaise. Et par ainsi, pour estre receu de <lb/>Diane, il faut que ce soit sans le luy nommer, ny mesme sans qu’elle le <lb/>voye, et user d’une telle prudence, qu’elle vous ayme aussi tost <lb/>qu’elle pourra sçavoir que vous l’aimez d’amour; car y estant <lb/>embarquée, elle ne pourra par apres se retirer au port, encor <lb/>qu’elle voye quelque apparence de tourmente autour d’elle. Il semble <lb/>que jusques icy vous vous y estes conduit avec une assez grande <lb/>prudence, mais il faut continuer. La feinte que vous avez faicte <lb/>d’estre amoureuse d’elle, encores que fille, est tres à propos, <lb/>estant trescertain que toute amour qui est soufferte, en fin en produit <lb/>une reciproque. Mais il faut passer plus outre.</p>
                <p>Nous faisons aisément plusieurs choses, qui nous sembleroient <lb/>fort difficiles, si la coustume ne nous les rendoit aisées. <lb/>C’est pourquoy ceux qui n’ont pas accoustumé une viande, la <lb/>treuvent au commencement d’un goust fascheux, qui peu à peu se <lb/>rend agreable par l’usage. Il faut que de là vous appreniez <lb/>à rendre à Diane les discours amoureux plus aisez, et que <lb/>par la coustume, ce qu’elle a si peu accoustumé luy soit <lb/>ordinaire; et pour y mieux parvenir, il faut trouver quelque invention <lb/>pour luy rendre agreable vostre recherche, et que vous luy puissiez <lb/>parler, encores que fille, aux mesmes termes que les bergers.</p>
                <p>Car tout ainsi que l’oreille qui a accosutumé d’ouyr la musique, <lb/>est capable d’y plier mesme la voix, et la hausser, et baisser aux tons <lb/>qui sont harmonieux, encor que d’ailleurs on ne sçache rien en <lb/>cest art; de mesme, la bergere qui oyt souvent les discours d’un <lb/>amant, y plie les puissances de son ame, et encor qu’elle ne <lb/>sçache point aymer, ne laisse à se porter insensiblement <lb/>aux ressentiments de l’amour. Je veux dire qu’elle aime la compagnie de <lb/>ceste personne, en ressent l’éloignement, a pitié de son <lb/>mal, et brusle en effet sans y penser. Voyez vous, Filandre, ne faites <lb/>pas vostre profit de ces instructions ailleurs, et ne croyez pas que si <lb/>je ne vous aimois, et n’avois pitié de vous, je vous decouvrisse <lb/>ces secrets de l’escole; mais recevez ce que je vous dis pour arrhes <lb/>de ce que je desire faire pour vous.</p>
                <p>Avec semblables paroles, voyant que le jour approchoit; ils se <lb/>retirent dans le logis, non pas sans se moquer de l’amour d’Amidor, qui <lb/>le prenoit pour fille, et de r’apporter une partie de ses <pb n="219"
                    />
        discours pour en rire. Et s’estans sur le matin endormis en ceste <lb/>resolution, ils demeurent bien tard au lict, pour se recompenser de la <lb/>perte de la nuict; ce qui donna commodité au jeune Amidor de <lb/>les y surprendre, et n’eust esté que presque en mesme temps <lb/>j’entray dans leur chambre, je croy qu’il eust peut-estre recogneu la <lb/>tromperie, car s’estant adressé au lict de la fainte <lb/>Callirée, quoy qu’elle jouast bien son personnage, luy parlant <lb/>avec toute la modestie qu’il luy estoit possible, et luy monstrant un <lb/>visage severe, pour luy oster la hardiesse de ne se point hazarder, si <lb/>est-ce que son affection l’eust peut-estre licencié, et que ses <lb/>mains indiscrettes eussent descouvert son sein. Mais à mon abord <lb/>Daphnis me pria de l’en empescher de les separer, ce que je fis avec <lb/>beaucoup de contentement de Filandre, qui feignant de m’en remercier, <lb/>me baisa la main avec tant d’affection, que si je l’eusse tant soit peu <lb/>soupçonné, j’eusse bien recogneu que veritablement il y <lb/>avoit de l’amour. Apres, leur ayant donné le bon jour, je <lb/>r’amenay Amidor avec moy, à fin qu’ils eussent le loisir de <lb/>s’habiller. Et parce qu’ils avoient dessein de parachever ce qu’ils avoient <lb/>proposé, incontinent apres disner que nous fusmes retirez comme <lb/>de coustume sous quelques arbres, pour jouir du frais, encor qu’Amidor <lb/>y fust, Daphnis jugea que l’occasion estoit bonne, estant bien aise que <lb/>ce fust mesme en sa presence, pour luy en oster son soupçon, et <lb/>que si à l’advenir il l’oyoit par mesgarde parler quelquefois en <lb/>homme, il ne le trouvast point estrange, faisant donc signe à <lb/>Filandre, à fin qu’il aydast à son dessein, elle luy dit: Et <lb/>qu’est-ce, Callirée, qui vous peut rendre muette en la <lb/>presence de Diane? – C’est, respondit-il, que j’allois en moy-mesme <lb/>faisant plusieurs souhaits, pour la volonté que j’ay de faire <lb/>service à ma maistresse, et entre autres un, que je n’eusse <lb/>jamais pensé devoir desirer? – Et quel est-il? interrompit <lb/>Amidor. – C’est, continua Filandre, que je voudrois estre homme pour <lb/>rendre plus de service à Diane. – Et comment, adjousta Daphnis, <lb/>estes-vous amoureuse d’elle? – Plus, respondit Filandre, que ne le <lb/>sçauroit estre tout le reste de l’univers. – J’aime donc mieux, <lb/>dit Amidor, que vous soyez fille, tant pour mon advantage, que pour <lb/>celuy de Filidas. – La consideration de l’un, ny de l’autre, repliqua <lb/>Filandre, ne me fera pas changer de desir. – Et quoy, adjousta Daphnis, <lb/>auriez-vous opinion que Diane vous aimast d’avantage? – Je le devrois <lb/>ainsi esperer, dit Filandre, par les loix de nature, si ce n’est que, <lb/>comme en sa beauté, elle en outrepasse les forces, qu’en <lb/><pb
                    n="220"/> son humeur, elle en desdaigne les ordonnances. – Vous me <lb/>croirez telle qu’il vous plaira, luy dis-je, si vous fais-je serment <lb/>veritable, qu’il n’y a homme au monde que j’aime plus que vous. – <lb/>Aussi, me repliqua-t’il, n’y a-t’il personne qui vous ayt tant <lb/>voué de service; mais ce bon-heur ne me durera, que jusques <lb/>à ce que meilleur subjet se presente. – Me croyez-vous [luy <lb/>repliquay-je] si volage que vous me faictes? – Ce n’est pas [me <lb/>respondit-il] que je croye en vous les imperfections de l’inconstance; <lb/>mais je sçay bien que j’en ay les causes pour les deffauts qui <lb/>sont en moy. – Le deffaut, luy dis-je, est plustost de mon costé.</p>
                <p>Et à ce mot je l’embrassay, et le baisay d’une aussi sincere <lb/>affection que s’il eust esté ma sœur. Dequoy Daphnis sourioit en <lb/>soy-mesme, me voyant si bien abusée. Mais Amidor nous <lb/>interrompant, jaloux [comme je croy], de tous deux: Je pense, dit-il, <lb/>que c’est à bon escient, et que Callirée ne se mocque <lb/>point. – Comment, dit-il, me mocquer?que le Ciel me punisse plus <lb/>rigoureusement qu’il ne chastia jamais parjure, s’il y eut jamais amour <lb/>plus violente, ny plus passionnée que celle que je porte <lb/>à Diane. – Et si vous estiez homme, adjousta Daphnis, <lb/>sçauriez-vous bien user des paroles d’homme, pour declarer <lb/>vostre passion? – Encore, respondit-il, que j’aye peu d’esprit, si <lb/>est-ce que mon extreme affection ne me laisseroit jamais muette en <lb/>semblable occasion. – Et voyons, la belle, dit Amidor, si ce ne vous <lb/>est peine, comme vous vous demesleriez d’une telle entreprise. – Si ma <lb/>maistresse, dit Filandre, me le permet, je le feray, avec promesse <lb/>toutesfois qu’elle m’accordera trois supplications que je luy feray: <lb/>la premiere, qu’elle me respondra à ce que je luy diray; <lb/>l’autre, qu’elle ne croira point estre une feinte, ce que sous autre <lb/>personne que de Callirée je luy representeray, mais les recevra <lb/>comme tres-veritables, encores qu’impuissantes passions; et pour la <lb/>fin, qu’elle me promettra que jamais autre que moy la serve en ceste qualité. <lb/>Moy qui voyois que chacun y prenoit plaisir, et aussi que veritablement <lb/>j’aimois Filandre sous les habits de sa sœur, luy respondis, que pour <lb/>sa seconde et derniere demande, qu’elles luy estoient accordées, <lb/>tout ainsi qu’elle les sçauroit desirer, que pour la premiere, <lb/>j’estois si peu accoustumée à faire telles responses, que <lb/>je m’asseurois qu’elle y auroit peu de plaisir. Toutesfois que pour ne la dedire <lb/>en rien, j’essayerois de m’en acquitter le mieux qu’il me seroit possible.</p>
                <p>A ce mot, se relevant sur un genouil, parce que nous estions <pb n="221"
                    />
        assis en rond, me prenant une main, il commença de ceste sorte: <lb/>Je n’eusse jamais creu, belle maistresse, considerant en vous tant de <lb/>perfections, qu’il peust estre permis à un mortel de vous aimer, <lb/>si je n’eusse esprouvé en moy mesme, qu’il est impossible de <lb/>vous voir, et ne vous aimer point. Mais sçachant bien que le <lb/>Ciel est trop juste pour vous commander une chose impossible, j’ay tenu <lb/>pour certain qu’il vouloit que vous fussiez aimée, puis qu’il <lb/>permettoit que vous fussiez veue, et sur ceste creance j’ay <lb/>fortifié de raisons la hardiesse que j’avois eue de vous voir, <lb/>et beny en mon cœur l’impuissance, qui m’a aussi tost soumis à <lb/>vous, que mes yeux se sont tournez vers vous. Que si les loix ordonnent <lb/>que l’on donne à chacun ce qui est sien, ne trouvez mauvais, <lb/>belle bergere, que je vous donne mon cœur, puis qu’il vous est <lb/>tellement acquis, que si vous le refusez, je le desadvoue pour estre <lb/>mien. A ce mot il se teut, pour ouyr ce que je luy respondrois, mais <lb/>avec une façon, que s’il n’eust point eu l’habit qu’il portoit, <lb/>mal-aisément eust-on peu douter qu’il ne le dist à bon escient. <lb/>Et pour ne contrevenir à ce que je luy avois promis, je luy fis <lb/>telle response: Bergere, si les louanges que vous me donnez estoient <lb/>veritables, je croirois peut-estre ce que vous me dites de vostre <lb/>affection; mais sçachant bien que ce sont flatteries, je ne <lb/>puis croire que le reste ne soit dissimulation. – C’est trop blesser <lb/>vostre jugement, me dit-il, que de douter de la grandeur de vostre <lb/>merite, mais c’est avec semblables excuses que vous avez <lb/>accoustumé de refuser les choses que vous ne voulez pas; si <lb/>puis-je avec verité jurer par Teutates, et vous sçavez <lb/>bien que je ne me parjure pas, que vous ne refuserez jamais rien qui <lb/>vous soit donné de meilleure, ny plus entiere volonté. Je <lb/>sçay bien, luy respondis-je, que les bergers de ceste <lb/>contrée ont accoustumé d’user de plus de paroles, <lb/>où il y a moins de verité, et qu’ils tiennent entre eux <lb/>pour chose tres-averée, que les dieux n’escoutent, ny ne <lb/>punissent jamais les faux serments des amoureux. – Si c’est un vice <lb/>particulier de vos bergers, dit-il, je m’en remets à vostre <lb/>cognoissance; mais moy, qui suis estranger, je ne dois participer <lb/>à leur honte, non plus que je ne fais à leur faute. Et <lb/>toutesfois par vos paroles mesmes plus cruelles, il faut que je retire <lb/>quelque satisfaction pour moy. Car encor que les dieux ne punissent les <lb/>serments des amoureux, si je ne le suis pas, comme il semble que vous <lb/>en doutez, les dieux ne laisseront de m’envoyer le chastiment de <lb/>parjure, et s’ils ne le font, vous serez contrainte d’avouer, <pb
                    n="222"
                    />
        que n’estant point chastié, je ne suis don point menteur, et si <lb/>je suis menteur, et ne suis bien chastié, il faut que vous <lb/>confessiez que je suis amant. Et par ainsi, de quelque costé que <lb/>vostre bel esprit se veuille tourner, il ne sçauroit desadvouer <lb/>qu’il n’y a point de beauté en la terre, ou Diane est belle, et <lb/>que jamais beauté n’a esté aimée, ou la vostre <lb/>l’est de ce berger, qui est à vos genous, et qui en cest estat <lb/>implore le secours de toutes les graces, pour en retirer une de vous, <lb/>qu’il croit meriter, si une parfaite amour a jamais eu du merite. – Si <lb/>je suis belle, repliquay-je, je m’en remets aux yeux qui me voyent <lb/>sainement; mais vous ne sçauriez nier que vous ne soyez parjure <lb/>et dissimulée, et il faut, Callirée, que je die que <lb/>l’asseurance dont vous me parlez en homme, me fait resoudre à ne <lb/>croire jamais aux paroles, puis qu’estant fille, vous les sçavez <lb/>si bien déguiser. – Et pourquoy, Diane, dit-il lors en <lb/>sousriant, interrompez-vous si tost les discours de vostre serviteur <lb/>?Vous estonnez-vous qu’estant Callirée, je vous parle avec tant <lb/>d’affection?Ressouvenez-vous qu’il n’y a impuissance de condition qui <lb/>m’en fasse jamais diminuer; tant s’en faut, ce sera plustost ceste <lb/>occasion, qui la conservera, et plus violente et eternelle, puis qu’il <lb/>n’y a rien qui diminue tant l’ardeur du desir, que la jouissance de ce <lb/>qu’on desire, et cela ne pouvant estre entre nous, vous serez jusques <lb/>à mon cercueil tousjours aimée, et moy tousjours amante. <lb/>Et toutesfois si Tiresias, apres avoir esté fille, devint homme, <lb/>pourquoy ne puis-je esperer que les dieux me pourroient bien autant <lb/>favoriser, si vous l’aviez agreable? Croyez, ma belle Diane, puis que <lb/>les dieux ne font jamais rien en vain, qu’il n’y a pas apparence qu’ils <lb/>ayent mis en moi une si parfaite affection, pour m’en laisser vainement <lb/>travailler, et que si la nature m’a fait naistre fille, mon amour <lb/>extreme me peut bien rendre telle, que ce ne soit point inutilement.</p>
                <p>Daphnis qui voyoit que ce discours s’alloit fort esgarant, et qu’il <lb/>estoit dangereux que cest amant se laissast transporter à dire <lb/>chose qui le fist descouvrir par Amidor, l’interrompit, en luy disant: <lb/>C’est sans doute, Callirée, que vostre amour ne sera point <lb/>esprise inutilement, tant que vous servirez ceste belle bergere, non <lb/>plus que le flambeau ne se consume pas en vain, qui esclaire à <lb/>ceux qui sont dans la maison; car tout le reste du monde n’estant que <lb/>pour servir ceste belle, vous aurez fort bien employé vos jours, <lb/>quand vous les aurez passes en son service. – Mais changeons de <lb/>discours, dit Amidor, car voicy venir Filidas, qui ne <pb n="223"
                    />
        prendroit nullement plaisir à les ouyr, encore que vous soyez fille. <lb/>Et presque en mesme temps Filidas arriva, qui nous fit toutes lever <lb/>pour le saluer. Mais Amidor, qui aimoit passionnément la fainte <lb/>Callirée, lors que sa cousine arriva, prit le temps si à <lb/>propos, que s’esloignant avec Filandre un peu de la trouppe, et la <lb/>prenant sous le bras, et voyant que personne ne les pouvoit ouyr, <lb/>commença de luy parler ainsi: Est-il possible, belle bergere, <lb/>que les paroles que vous venez de tenir à Diane, soient <lb/>veritables, ou bien si vous les avez dites seulement pour monstrer la <lb/>beauté de vostre esprit?– Croyez, Amidor, luy respondit-il, que <lb/>je ne suis point mensongere, et que jamais je ne dis rien plus <lb/>veritablement, que l’asseurance que je luy ay faite de mon affection; <lb/>que si en quelque chose j’ay manqué à la verité, <lb/>ç’a esté pour en avoir dit moins que j’en ressens. Mais <lb/>en cela je dois estre excusé, puis qu’il n’y a point d’assez <lb/>bonnes paroles pour le pouvoir dire comme je le conçois. <lb/>A quoy il respondit avec un grand soupir: Puis que cela est, belle <lb/>Callirée, mal-aisément puis-je croire que vous ne <lb/>recognoissiez beaucoup mieux l’affection que l’on vous porte, puis que <lb/>vous ressentez les mesmes coups dont vous blessez, que non point celles <lb/>qui en sont du tout ignorantes, et cela sera cause que je n’iray point <lb/>recherchant d’autres paroles pour vous declarer ce que je souffre pour <lb/>vous, ny d’autres raisons pour excuser ma hardiesse, que celles dont <lb/>vous avez usé parlant à Diane. Et seulement j’adjousteray <lb/>ceste consideration, afin que vous cognoissiez la grandeur de mon <lb/>affection: Que si le coup qui ne se void, se doit juger selon la force <lb/>du bras qui le donne, la beauté de Diane, dont vous ressentez la <lb/>blessure, estant beaucoup moindre que la vostre, doit bien avoir fait <lb/>moindre effort en vous que la vostre en moy. Et toutesfois, si vous <lb/>l’aimez avec tant de violence, considerez comment Amidor doit estre <lb/>traitté de Callirée, et quelle peut estre son affection, <lb/>car il ne sçauroit la vous declarer que par la comparaison de la <lb/>vostre. – Berger, luy respondit-il, si la cognoissance que vous avez <lb/>eue de l’amitié que je porte à Diane, vous a donné <lb/>la hardiesse de me parler de ceste sorte, il faut que je supporte le <lb/>supplice que mon inconsideration merite, ayant parlé si <lb/>ouvertement devant vous. Mais aussi deviez-vous avoir esgard, qu’estant <lb/>fille, je ne pouvois par ces discours offenser son honnesteté, <lb/>et si faites bien vous la mienne en me parlant ainis, qui ay un mary, <lb/>qui ne supporteroit pas avec patience cest outrage, s’il en estoit <lb/>adverty. Mais outre cela, puis que vous parlez de Diane, <pb
                    n="224"
                    />
        à qui veritablement je me suis entierement donnée, encor <lb/>faut-il que je vous die, que si vous voulez que je mesure vostre <lb/>affection à la mienne, selon les causes que nous avons d’aimer, <lb/>je ne croiray pas que vous en ayez beaucoup, puis que ce que vous <lb/>nommez beauté en moy ne peut, en sorte que ce soit, retenir ce <lb/>nom aupres de la sienne. – Belle bergere, luy dit Amidor, je n’ay <lb/>jamais creu que l’on vous peust offenser en vous aimant, mais puis que <lb/>cela est, j’advoue que je merite chastiment, et que je suis prest <lb/>à le recevoir tout tel que vous me l’ordonnerez. Il est vray que <lb/>vous devez ensemble vous resoudre à joindre au mesme supplice <lb/>tout celuy que je pourray meriter, en vous aimant le reste de ma vie, <lb/>car il est impossible, que je vive sans vous aimer. Et ne croyez point <lb/>que le mescontentement de Gerestan m’en puisse jamais divertir: celuy <lb/>qui ne craint ny les hazards, ny la mort mesme, ne redoutera jamais un <lb/>homme. Mais quant à ce qui vous touche, j’advoue que j’ay failly <lb/>en faisant quelque comparaison de vous à Diane, estant, sans <lb/>doute, mal proportionnée de son costé. Il est vray que ce <lb/>n’a pas esté comme de chose esgale, mais comme du moindre au <lb/>plus grand, et ayant eu opinion que ce que vous ressentiez, vous <lb/>donneroit plus de cognoissance de ma peine, j’ay commis ceste erreur, <lb/>en laquelle, si vous me pardonnez, je proteste de ne retomber jamais.</p>
                <p>Filandre qui m’aimoit à bon escient, et qui avoit eu opinion <lb/>qu’Amidor en fist de mesme, eust mal-aisément supporté <lb/>d’ouyr parler de moy avec tant de mespris, s’il n’eust eu dessein de <lb/>descouvrir ce qui en estoit; mais desirant de s’en eclaircir, et luy <lb/>semblant d’en avoir rencontré une fort bonne occasion, il eut <lb/>tant de puissance sur soy-mesme, que sans luy en faire semblant, il luy <lb/>dit: Comment?est-il possible, Amidor, que vostre bouche profere des <lb/>paroles que vostre cœur desment si fort? Pensez-vous que je ne <lb/>sçache pas bien que vous dissimulez?et que dés long <lb/>temps vostre affection est toute pour Diane? – Mon affection! <lb/>repliqua-t’il comme surpris, que jamais personne ne me puisse aimer, si <lb/>j’aime autre bergere que vous! Je ne dis pas qu’autresfois je n’ay <lb/>esté de ses amis; mais son humeur inesgale, tantost toute de <lb/>feu, tantost toute de glace, m’en a tellement retiré, <lb/>qu’à ceste heure elle m’est indifferente. – Et comment, dit <lb/>Filandre, m’osez-vous parler ainsi, puis que je sçay qu’en <lb/>verité elle vous a aimé et vous aime encores? – Je ne <lb/>veux pas nier, dit Amidor qu’elle ne m’ait aimé. Et, <lb/>continua-t’il en sousriant, <pb
                    n="225"/> je ne jurerois pas qu’elle ne <lb/>m’aime encores; mais si ferois bien qu’elle n’est point aimée <lb/>de moy, et que je luy en laisse tout le soucy.</p>
                <p>Ce qu’Amidor disoit en cela estoit bien selon son humeur; car c’estoit <lb/>sa vanité ordinaire, de vouloir qu’on creust qu’il eust <lb/>plusieurs bonnes fortunes, et à ceste occasion, il avoit <lb/>accoustumé de se rendre à dessein si familier de celles <lb/>qu’il hantoit, que quand il s’en retiroit, il pouvoit presque par ses <lb/>sousris, et niant froidement, faire croire tout ce qu’il vouloit <lb/>d’elles. A ce coup Filandre recogneut bien son artifice, et n’eust <lb/>esté qu’il craignoit de se descouvrir, il se sentit tellement <lb/>touché de mon offense, que je crois qu’il l’eust repris de <lb/>mensonge; si ne peut-il s’empescher de luy respondre assez aigrement: <lb/>Vrayment, Amidor, vous estes le plus indigne berger, qui vive parmy les <lb/>bonnes compagnies. Vous avez le courage de parler de ceste sorte de <lb/>Diane, à qui vous monstrez tant d’amitié, et à qui <lb/>vous avez tant d’obligation? Et que pouvons-nous esperer, nous, qui <lb/>n’approchons en rien ses merites, puis que ny ses perfections, ny son <lb/>amitié, ny vostre alliance ne vous peuvent attacher la langue? <lb/>Quant à moy, j’advoue que vous estes la plus dangereuse personne <lb/>qui vive, et qui voudra avoir du repos doit tascher de vous esloigner <lb/>comme une maladie tres-contagieuse.</p>
                <p>A ce mot il le quitta, et nous vint retrouver, le visage tant <lb/>enflammé de colere, que Daphnis cogneut bien qu’il estoit <lb/>offensé d’Amidor, qui estoit demeuré si estonné de <lb/>ceste separation, qu’il ne sçavoit ce qu’il avoit à <lb/>faire. Depuis, le soir, Daphnis s’enquit de Filandre de leur discours, <lb/>et parce qu’elle m’aimoit, et jugeoit que cela ne pouvoit que beaucoup <lb/>accroistre l’amitié que je portois à la fainte <lb/>Callirée, dés le matin elle me le raconta avec tant <lb/>d’aspreté contre Amidor, et si avantageusement pour Filandre, <lb/>qu’il faut advouer que depuis je ne me peus si aisément <lb/>deffendre de l’aimer, lors que je le recogneus, me semblant que sa <lb/>bonne volonté m’y obligeoit. Mais Daphnis, qui sçavoit <lb/>bien que si je l’aimois alors, c’estoit pour le croire Callirée, <lb/>luy conseilloit ordinairement de se decouvrir à moy, disant <lb/>qu’elle croyoit bien qu’au commencement je le rejetterois, et m’en <lb/>fascherois, mais qu’en fin toutes choses se remettroient, et que de son <lb/>costé elle y travailleroit de sorte, qu’elle esperoit en venir <lb/>à bout. Mais elle ne peut avoir d’assez fortes persuasions pour <lb/>luy en donner le courage, qui fit resoudre Daphnis de le faire elle <lb/>mesme sans qu’il le sçeust, <pb
                    n="226"/> prevoyant bien que <lb/>Gerestan voudroit r’avoir sa femme, et que ceste finesse auroit esté inutile.</p>
                <p>En ceste resolution, un jour qu’elle me trouva seule, apres quelques <lb/>discours assez ordinaires: Mais que sera-ce en fin, dit-elle de ceste <lb/>folle de Callirée? je croy en verité que vous luy ferez <lb/>perdre l’entendement, car elle vous aime si passionnément, que <lb/>je ne croy pas qu’elle puisse vivre. Si Filidas va un jour coucher hors <lb/>de ceans, et que vous puissiez sortir une nuict de vostre chambre, il <lb/>faut que vous la voyez en l’estat où je l’ay trouvée <lb/>plusieurs fois; car presque toutes les nuicts qui sont un peu claires, <lb/>elle les passe dans le jardin, et se plaist de sorte en ses <lb/>imaginations, que je ne la puis retirer qu’à force de ses <lb/>resveries. – Je voudroy bien, luy respondis-je, luy pouvoir r’apporter <lb/>du soulagement, mais que veut-elle de moy? ne luy rends-je pas <lb/>amitié pour amitié? ne luy en fais-je assez paroistre <lb/>par toutes mes actions? manqué-je à quelque sorte de <lb/>courtoisie, ou de devoir envers elle?– Cela est vray. Mais, me <lb/>repliqua t’elle, si vous aviez ouy ses discours, je ne croy pas qu’elle <lb/>ne vous fist compassion, et vous supplie que sans qu’elle le <lb/>sçache, vous la veniez escouter une nuict. Je le luy promis fort <lb/>librement, et luy dis que ce seroit bientost; car Filidas m’avoit dit <lb/>le soir auparavant, qu’elle vouloit visiter Gerestan, et faire <lb/>amitié avec luy. <lb/>Quelques jours apres, Filidas selon son dessein, emmenant Amidor avec <lb/>luy, partit pour aller voir Gerestan, ayant resolu de ne revenir de <lb/>sept ou huict jours apres, afin de luy faire parositre plus <lb/>d’amitié, et ce sejour nous vint fort à propos, car s’il <lb/>eust esté en la maison, mal-aisément luy eussions nous <lb/>peu cacher le trouble en quoy nous fusmes. Or le mesme jour du depart, <lb/>Filandre, suivant sa coustume, ne manqua pas de descendre au jardin <lb/>à moitié déshabillé, lors qu’il creut que <lb/>chacun estoit endormy. Au contraire, Daphnis, qui s’estoit <lb/>couchée la premiere, aussi tost qu’elle le vid sortir, se <lb/>depescha de me le venir dire, et me mettant hastivement une robe <lb/>dessus, je la suivis assez viste, jusques à ce que nous fusmes <lb/>dans le jardin. Mais lors qu’elle eut remarqué où il <lb/>estoit, elle me fit signe d’aller au petit pas apres elle, et quand <lb/>nous nous en fusmes approchées, de sorte que nous le pouvions <lb/>ouyr, nous nous assismes en terre, et incontinent apres, j’ouys qu’il <lb/>disoit: Mais à quoy toute ceste patience? à quoy tous <lb/>ces dilayements? Ne faut-il pas que tu meures sans secours, ou que tu <lb/>descouvres ta blessure au chirurgien qui la peut guerir? <pb
                    n="227"
                    />
        Et là s’arrestant pour quelque temps, il reprenoit ainsi avec un <lb/>grand souspir: Ne dis-tu pas, ô fascheuse crainte, qu’elle nous <lb/>bannira de sa presence? et qu’elle nous ordonnera une mort <lb/>desesperée? Et bien, si nous mourons, ne nous sera-ce pas <lb/>beaucoup de soulagement d’abreger une si miserable vie que la nostre, <lb/>et mourant satisfaire à l’offense que nous aurons faicte? Et <lb/>quant au bannissement, s’il ne nous vient d’elle, le pouvons-nous <lb/>eviter de Gerestan, de qui l’impatience ne nous laissera guere <lb/>d’avantage icy?Que si toutesfois nous obtenons un plus long sejour de <lb/>cest importun, et que la mort ne nous vienne du courroux de la belle <lb/>Diane, helas! pourrons-nous eviter la violence de nostre affection? <lb/>Que faut-il donc que je fasse? Que je le luy die? Ah! je ne <lb/>l’offenseray jamais, s’il m’est possible. Le luy tairay-je? Et <lb/>pourquoy le taire, puis qu’aussi bien ma mort luy en donnera une bien <lb/>prompte cognoissance? Quoy donc? je l’offenseray? Ah! l’outrage et <lb/>l’amitié ne vont jamais ensemble. Mourons donc plustost. Mais si <lb/>je consens à ma mort, ne luy fais-je pas perdre le plus fidelle <lb/>serviteur qu’elle ait jamais? et puis est-il possible qu’en adorant on <lb/>puisse offenser? Je le luy diray donc, et en mesme temps luy <lb/>descouvriray l’estomac, afin que le fer plus aisément punisse <lb/>mon erreur, si elle le veut. Voilà, luy diray-je, où <lb/>demeure le cœur de cet infortuné Filandre, qui sous les habits <lb/>de Callirée, au lieu d’acquerir vos bonnes graces, a <lb/>rencontré vostre courroux: vengez-vous, et le punissez, et <lb/>soyez certaine que si la vengeance vous satisfait, le supplice luy en sera tres-agreable.</p>
                <p>Belles bergeres, quand j’ouys parler Filandre de ceste sorte, je ne <lb/>sçay ce que je devins, tant je fus surprise d’estonnement. Je <lb/>sçay bien que je m’en voulus aller, afin de ne voir plus ce <lb/>trompeur, tant pleine de despit que j’en tremblois toute. Mais Daphnis, <lb/>pour achever entierement sa trahison, me retint par force, et parce, <lb/>comme je vous ay dit, que nous estions fort pres du berger, au premier <lb/>bruit que nous fismes, il tourna la teste, et croyant que ce ne fust <lb/>que Daphnis, il s’y en vint; mais quand il m’apperceut, et qu’il creut <lb/>que je l’avois ouy: O dieux! dit-il, quel supplice effacera ma faute <lb/>? Ah! Daphnis, je n’eusse jamais attendu cette trahison de vous. Et <lb/>à ce moment il s’en alla courant par le jardin comme une <lb/>personne insensée, quoy qu’elle l’appellast deux ou trois fois <lb/>par le nom de Callirée. Mais craignant d’estre ouye de <lb/>quelqu’autre, et plus encore que le desespoir ne fist faire à <lb/>Filandre quelque chose de mal à propos en sa personne, elle me <lb/><pb
                    n="228"/> laissa seule, et se mit à le suivre, me disant toute <lb/>en colere en partant: Vous verrez, Diane, que si vous traittez mal <lb/>Filandre, peut-estre vous ruinerez-vous de sorte, que vous en <lb/>ressentirez le plus grand desplaisir. Si je fus estonnée de cet <lb/>accident, jugez-le, belles bergeres, puisque je ne sçavois pas <lb/>mesme m’en retourner. En fin apres avoir repris un peu mes esprits, je <lb/>cherchay de tant de costez, que je revins en ma chambre, où <lb/>m’estant remise au lict toute tremblante, je ne peus clorre l’œil de toute la nuict.</p>
                <p>Quant à Daphnis, elle chercha tant Filandre, qu’en fin elle le <lb/>rencontra plus mort que vif, et apres l’avoir tancé de n’avoir <lb/>sceu se prevaloir d’une si favorable occasion, et toutesfois l’avoir <lb/>asseuré que je n’estois point si estonnée de cet accident <lb/>que luy, elle le remit un peu, et le r’asseura en quelque sorte, non <lb/>point toutesfois tellement que le lendemain il eust la hardiesse de <lb/>sortir de sa chambre. Moy d’autre costé, infiniment <lb/>offensée contre tous deux, je fus contrainte de tenir le lict, <lb/>pour ne donner cognoissance de mon desplaisir à ceux qui <lb/>estoient autour de nous, et particulierement à la niepce de <lb/>Gerestan. Mais de bonne fortune elle n’estoit pas plus spirituelle que <lb/>de raison, de sorte que nous luy cachasmes aisément ce mauvais <lb/>mesnage, ce qui nous eust esté presque impossible, et mesme <lb/>à Filandre, autour duquel elle demeuroit ordinairement.</p>
                <p>Daphnis ne se trouva pas peu empeschée en ceste occasion, car au <lb/>commencement je ne pouvois la recevoir en ses excuses. En fin elle me <lb/>tourna de tant de costez, et me sceut tellement deguiser ceste <lb/>affection, que je luy promis d’oublier le desplaisir qu’elle m’avoit <lb/>fait, jurant toutesfois, quant à Filandre, que je ne le verrois <lb/>jamais. Et je croy qu’il s’en fust allé sans me voir, ne me <lb/>pouvant supporter courroucée, n’eust esté le danger <lb/>où il craignoit que Callirée tombast, car elle avoit <lb/>à faire à un mary, qui estoit assez fascheux. Ce fust <lb/>ceste consideration qui le retint, mais sans bouger du lict, faignant <lb/>d’estre malade. Cinq ou six jours se passerent sans que je le voulusse <lb/>voir, quelque raison que Daphnis me peust alleguer pour luy, et n’eust <lb/>esté que je fus advertie que Filidas revenoit et Callirée <lb/>aussi, je ne l’eusse veu de long temps.</p>
                <p>Mais la crainte que j’eus que Filidas ne s’en prist garde, et que ce <lb/>qui estoit si secret, ne fust divulgué par toute la <lb/>contrée, me fit resoudre à le voir, avec condition, qu’il <lb/>ne me feroit point de semblant de ce qui s’estoit passé, n’ayant <lb/>pas assez de force sur moy, pour m’empescher de ne donner quelque <lb/>cognoissance <pb n="229"
                    /> de mon desplaisir. Il le promit, et le tint; <lb/>car à peine oisoit-il tourner les yeux vers moy, et quand il le <lb/>faisoit, c’estoit avec une certaine soubmission, qui ne m’asseuroit pas <lb/>peu de son extreme amour. Et de fortune, incontinent apres que j’y fus <lb/>entrée, Filidas, Amior, et le dissimulé Filandre <lb/>arriverent dans la chambre, de qui les fenestres fermées <lb/>donnerent assez bonne commodité de cacher nos visages. Filandre <lb/>avoit adverty sa sœur de tout ce que luy estoit advenu, et cela avoit <lb/>esté cause que le sejour de Filidas n’avoit pas esté si <lb/>long, qu’il en avoit fait dessein; car elle, disant que sa sœur estoit <lb/>malade, les contraignit de s’en retourner.</p>
                <p>Mais ce discours seroit trop ennuyeux, si je n’abregeois toutes nos <lb/>petites querelles. Tant y a que Callirée ayant sceu comme toutes <lb/>choses estoient passées, quelquefois les tournant en gausserie, <lb/>d’autres fois cherchant des apparences de raison, sceut de sorte de <lb/>servir de son bien dire, estant mesme aidée de Daphnis, qu’en <lb/>fin je consentis au sejour de Filandre, jusqu’à ce que les <lb/>cheveux fussent revenus à sa sœur, cognoissant bien que ce <lb/>seroit la ruiner et moy aussi, si je precipitois d’avantage son retour. <lb/>Et il advint [comme elle avoit fort bien prevu] que durant le temps que <lb/>ce poil demeura à croistre, l’ordinaire conversation du berger, <lb/>qui en fin ne m’estoit point desagreable, et la cognoissance de la <lb/>grandeur de son affection, commencerent à me flatter de sorte, <lb/>que de moy-mesme j’excusois sa tromperie, considerant de plus le <lb/>respect et la prudence dont il s’y estoit conduit. Si bien qu’avant <lb/>qu’il peust partir, il obtint ceste declaration qu’il avoit tant <lb/>desirée, à sçavoir que oubliois sa tromperie, et <lb/>que ne sortant point des termes de son devoir, j’aimerois sa bonne <lb/>volonté, et la cherirois pour son merite, ainsi que je devrois. <lb/>La cognoissance qu’il me donna de son contentement, ayant ceste <lb/>asseurance de moy, me rendit bien aussi asseurée de son <lb/>affection, que peu auparavant son desplaisir m’en avoit fait certaine, <lb/>car il fut tel qu’à peine le pouvoit-il dissimuler.</p>
                <p>Cependant que nous estions en ces termes, Filidas, de qui l’amour <lb/>s’alloit tousjours augmentant, ne peut en couvrir d’avantage la <lb/>grandeur, de sorte qu’elle resolut de tenter tout à fait le <lb/>dissimulé Filandre. Avec ce dessein, la trouvant à propos <lb/>un jour qu’elles se promenoient ensemble dans une touffe d’arbres, qui <lb/>fait l’un des quarrez du jardin, elle luy parla de ceste sorte, apres <lb/>avoir esté longuement interditte: Et bien, Filandre, sera-t’il <lb/>vray que quelque amitié que je vous puisse faire paroistre, je <lb/>ne <pb n="230"
                    /> sois point assez heureux pour estre aimé de vous? <lb/>Callirée luy respondit: Je ne sçay, Filidas, quelle plus <lb/>grande amitié vous me demandez, ny comment je vous en puis <lb/>rendre d’avantage, si vous mesme ne m’en donnez les moyens. – Ah! <lb/>dit-elle, si vostre volonté estoit telle que la mienne la <lb/>desire, je le pourrois bien faire. – Jusqu’à ce que vous m’ayez <lb/>esprouvée, dit Callirée, pourquoy voulez-vous douter de <lb/>moy?– Ne sçavez-vous pas, dit Filidas, que l’extreme desir est <lb/>tousjours suivy de doute? jurez-moy que vous ne me manquerez point d’amitié, et <lb/>je vous declarerai peut-estre chose dont vous serez bien estonnée.</p>
                <p>Callirée fut un peu surprise, ne sçachant ce qu’elle <lb/>vouloit dire; toutesfois, pour en sçavoir la conclusion, elle <lb/>luy respondit: Je le vous jure, Filidas, tout ainsi que vous me le <lb/>demandez, et de plus que je ne pourray jamais vous rendre tesmoignage <lb/>de bonne volonté que je ne le fasse. A ce mot, pour <lb/>remerciement, et presque par transport, Filidas la prenant par la <lb/>teste, la baisa avec tant de vehemence, que Callirée en rougit, <lb/>et la repoussant tout en colere, luy demanda quelle façon estoit <lb/>celle-là. – Je sçay, respondit alors Filidas, que ce <lb/>baiser vous estonne, et que mes actions jusques icy vous auront <lb/>peut-estre fait soupçonner quelque chose d’estrange en moy; <lb/>mais si vous voulez avoir la patience de m’escouter, je m’asseure que <lb/>vous en aurez plustost pitié que mauvais opinion. <lb/>Et lors reprenant du commencement jusques au bout, elle luy fit <lb/>entendre le procez qui avoit esté entre Phormion et Celion nos <lb/>peres, l’accord qui fut fait pour l’assoupir, et en fin l’artifice de <lb/>son pere à la faire eslever comme un homme, encor qu’elle fust <lb/>fille. Bref nostre mariage, et tout ce que je viens de vous raconter, <lb/>et puis continua de ceste sorte: Or ce que je veux de vous pour <lb/>satisfaction de vostre promesse, c’est que recognoissant l’extreme <lb/>affection que je vous porte, vous me receviez pour vostre femme, et je <lb/>feray espouser Diane à mon cousin Amidor, que mon pere avoit <lb/>expressement eslevé dans sa maison pour ce subjet. Et là <lb/>dessus elle adjousta tant de paroles pour la persuader, que <lb/>Callirée estonnée plus que je ne vous sçaurois <lb/>dire, eut le loisir de revenir à soy, et luy respondre, que sans <lb/>mentir elle luy avoit raconté de grandes choses, et telles que <lb/>mal-aisément les pourroit-elle croire, si elle ne les asseuroit <lb/>d’autre façon que par paroles. Elle, alors se desboutonnant, se <lb/>descouvrit le sein: L’honnesteté, luy dit-elle, me deffend de <lb/>vous en monstrer d’avantage, mais cela, ce me semble, vous doit suffire. <pb
                    n="231"/></p>
                <p>Callirée alors pour avoir loisir de se conseiller avec nous, fit <lb/>semblant d’en estre fort aise, mais qu’elle avoit des parents, dont <lb/>elle esperoit tout son avancement, et sans l’advis desquels elle ne <lb/>feroit jamais une resolution de telle importance, et sur tout, qu’elle <lb/>la supplioit de tenir ceste affaire secrette; car, la divulguant, ce <lb/>ne seroit que donner sujet à plusieurs de parler, et qu’elle <lb/>l’asseuroit dés lors, que quand il n’y resteroit que son <lb/>consentement, elle luy donneroit cognoissance de sa bonne <lb/>volonté. Avec semblables propos elle finirent leur promenoir, et <lb/>revindrent au logis, où de tout le jour, Callirée n’osa <lb/>nous accoster, de peur que Filidas n’eust opinionqu’elle nous en <lb/>parlast; mais le soir elle raconta à son frere tous ces <lb/>discours, et puis tous deux allerent trouver Daphnis, à laquelle <lb/>ils les firent entendre. Jugez si l’estonnement fut grand; mais qu’il <lb/>peut estre, le contentement de Filandre le surpassoit de beaucoup, luy <lb/>semblant que le Ciel luy offroit un tres-grand acheminement à la <lb/>conclusion de ses desirs.</p>
                <p>Le matin Daphnis me pria d’aller voir la feinte Callirée, et la <lb/>vraye demeura aupres de Filidas, afin qu’elle ne s’en doutast. Dieu <lb/>sçait quelle je devins, quand je sceu tout ce discours. Je vous <lb/>jure que j’estois si estonnée, que je ne sçavois si ce <lb/>n’estoit point un songe. Mais ce fut le bon que Daphnis se plaignoit <lb/>infiniment de moy, que je le luy eusse si longuement celé, et <lb/>quelque serment que je luy fisse, que je n’en avois rien sceu jusques <lb/>à l’heure, elle ne me vouloit point croire si enfant, et lors <lb/>que je luy disois que je pensois que tous les hommes fussent comme <lb/>Filidas, elle se tuoit de rire de mon ignorance. En fin nous <lb/>resolusmes, de peur que Bellinde ne voulust disposer de moy à sa <lb/>volonté, ou que Filidas ne me fist quelque surprise pour Amidor, <lb/>qu’il ne falloit rien faire à la volée et sans y bien <lb/>penser; car, dés lors, par la sollicitation de Daphnis et de <lb/>Callirée, je promis à Filandre de l’espouser. Et cela fut <lb/>cause que reprenant ses habits, apres avoir asseuré Filidas, <lb/>qu’il alloit pour en parler à ses parens, il se retira avec sa <lb/>sœur vers Gerestan, qui ne prit jamais garde à ceste ruse. <lb/>Depuis ce temps il fut permis à Filandre de m’escrire; car, <lb/>envoyant d’ordinaire de ses nouvelles à Filidas, j’avois <lb/>tousjours de ses lettres, et si finement, que ny Amidor ne s’en apperceurent jamais.</p>
                <p>Or, belles bergeres, jusques icy ceste recherche ne m’avoit guere <lb/>r’apporté d’amertume, mais, helas! c’est ce qui s’ensuivit, qui <lb/>m’a tant fait avaler d’absinthe, que jusques au cercueil il ne faut pas <lb/>que j’espere de gouster quelque douceur. <pb n="232"/></p>
                <p>Il advint pour mon mal-heur, qu’un estranger passant par ceste <lb/>contrée me vid endormie à la fontaine des Sicomores, <lb/>où la fraischeur de l’ombrage, et le doux gazouillement de <lb/>l’onde m’avoient sur le haut du jour assoupie. Luy que la beauté <lb/>du lieu avoit attiré pour passer l’ardeur du midy, n’eut <lb/>plustost jetté l’œil sur moy, qu’il y remarqua quelque chose qui <lb/>luy pleut. Dieux! quel homme, ou plustost quel monstre estoit ce! Il <lb/>avoit le visage reluisant de noirceur, les cheveux raccourcis et meslez <lb/>comme la laine de nos moutons, quand il n’y qu’un mois ou deux qu’on <lb/>les a tondus, la barbe à petits bouquets clairement <lb/>espanchée autour du menton, le nez aplaty entre les yeux et <lb/>rehaussé et large par le bout, la bouche grosse, les levres <lb/>renversées, et presque fendues sous le nez. Mais rien n’estoit <lb/>si estrange que ses yeux, car en tout le visage il n’y paroissoit rien <lb/>de blanc, que ce qu’il en descouvroit, quand il les rouloit dans la <lb/>teste. Ce bel amant me fut destiné par le Ciel, pour m’oster <lb/>à jamais toute volonté d’aimer; car estant ravy à <lb/>me considerer, il ne peut s’empescher [transporté comme je croy <lb/>de ce nouveau desir] de s’approcher de moy pour me baiser. Mais parce <lb/>qu’il estoit armé, et à cheval, le bruit qu’il fit <lb/>m’esveilla, et si à propos, qu’ainsi qu’il estoit prest de se <lb/>baisser pour satisfaire à sa volonté, j’ouvris les yeux, <lb/>et voyant ce monstre si pres de moy, premierement je fis un grand cris, <lb/>puis luy portant les mains au visage, le heurtay de toute ma force. Luy <lb/>qui estoit à moitié panché, n’attendant pas ceste <lb/>deffense, fut si surpris, que le coup le fit balancer, et de peur qu’il <lb/>eut, comme je pense, de choirs sur moy, il aima mieux tomber de l’autre <lb/>costé, si bien que j’eus loisir de me lever. Je ne croy pas que <lb/>s’il m’eust touchée, je ne fusse morte de frayeur; car figurez <lb/>vous que tout ce qui est de plus horrible ne sçauroit en rien <lb/>approcher l’horreur de son visage espouvantable.</p>
                <p>J’estois des-ja bien esloignée quand il se releva, et voyant <lb/>qu’il ne me sçauroit attaindre, parce qu’il estoit armé <lb/>assez pesamment, et que la peur m’attachoit des aisles aux pieds, il <lb/>sauta promptement sur son cheval, et à toute course, me suivoit, <lb/>lors qu’estant presque hors d’haleine, la pauvre Filidas, qui assez <lb/>pres de là entretenoit Filandre, qui nous estoit venu voir, et <lb/>qui s’estoit endormy en luy parlant, ayant ouy ma voix, courut à <lb/>moy, voyant que ce cruel me poursuivoit avec l’espée nue en la <lb/>main, car la colere de sa cheute luy avoit effacé toute amour. <lb/>Elle s’opposa genereusement à sa furie, me faisant paroistre par <lb/>ce dernier <pb n="233"
                    /> acte, qu’elle m’avoit autant aimé que son <lb/>sexe le luy permettoit, et d’abord luy prit la bride du cheval, dont ce <lb/>barbare offensé, sans nul esgard de l’humanité, luy donna <lb/>de l’espée sur le bras, de telle force qu’il le luy destacha du <lb/>corps, et elle presque en mesme temps de douleur mourut, et tomba entre <lb/>les pieds de son cheval, qui broncha si lourdement que son maistre eut <lb/>assez d’affaire à s’en despestrer. Et parce que Filidas en <lb/>mourant fit un grand cry, nommant fort haut Filandre, luy qui estoit <lb/>aupres l’ouyt, et la voyant en si piteux estat, en eut un extreme <lb/>desplaisir, mais plus encores, quand il vid ce barbare, s’estant <lb/>desmeslé de son cheval, me courre apres, l’espée en la <lb/>main, et moy, comme je vous disois, et de peur, et de la course que <lb/>j’avois faite, tant hors d’haleine que je ne pouvois presque mettre un <lb/>pied devant l’autre.</p>
                <p>Que devint ce pauvre berger? Je ne croy pas que jamais lyonne, <lb/>à qui les petits ont esté desrobez, lors qu’elle void <lb/>ceux qui les emportent, s’eslançast plus legerement apres eux, <lb/>que le courageux Filandre apres ce cruel. Et parce qu’il estoit <lb/>chargé d’armes qui l’empeschoient de courre, il l’atteignit <lb/>assez tost, et d’abort luy cria: Cessez, chevalier, cessez d’outrager <lb/>d’avantage celle qui merite mieux d’estre adorée. Et parce qu’il <lb/>ne s’arrestoit point, ou fust que pour estre en furie il n’oyoit point <lb/>sa voix, ou que pour estre estranger, il n’entendoit point son langage, <lb/>Filandre mettant une pierre dans sa fronde, la luy jetta d’une si <lb/>grande impetuosité, que le frappant à la teste, sans les <lb/>armes qu’il y portoit, il n’y a point de doute qu’il l’eust tué <lb/>de ce coup, qui fut tel, que l’estranger s’en aboucha. Mais il se <lb/>releva incontinent, et oubliant la colere qu’il avoit contre moy, <lb/>s’adressa tout en furie à Filandre, qui se trouva si pres, qu’il <lb/>ne peut eviter le coup malheureux qu’il luy donna dans le corps, <lb/>n’ayant en la main que sa houlette pour toute deffense. Toutesfois se <lb/>voyant le glaive de son ennemy si avant, sa naturelle generosité <lb/>luy donna tant de force et de courage, qu’au lieu de reculer il <lb/>s’avança, et s’enfonçant le fer dans l’estomach jusques <lb/>aux gardes, il luy planta le bout ferré de sa houlette entre les <lb/>deux yeux, si avant qu’il ne l’en peut plus retirer, qui fut cause que <lb/>la luy laissant ainsi attachée, il le saisit à la gorge, <lb/>et de mains et de dents paracheva de le tuer. Mais, helas! ce fut bien <lb/>une victoire cherement achetée; car ainsi que ce barbare tomba <lb/>mort d’un costé, Filandre n’ayant plus de force, se laissa choir <lb/>de l’autre, toutesfois si à propos, que tombant à <lb/><pb
                    n="234"/> la renverse, l’espée qu’il avoit au travers du corps, <lb/>heurta de la pointe contre une pierre, et la pesanteur du corps la fit <lb/>ressortir de la playe. Moy qui de temps en temps tournois la teste pour <lb/>voir si ce cruel ne m’atteignoit point encores, veis bien au <lb/>commencement que Filandre le couroit, et dés lors une extreme <lb/>frayeur me saisit. Mais, helas! quand je veis blessé si <lb/>dangereusement, oubliant toute sorte de crainte, je m’arrestay; mais, <lb/>quand il tomba, la frayeur de la mort ne me peut empescher de courre <lb/>vers luy, at aussi morte presque que luy, je me jettay en terre, <lb/>l’appellant toute esplorée par son nom. Il avoit desjà <lb/>perdu beaucoup de sang, et en perdoit à toute heure d’avantage <lb/>par les deux costez de sa playe.</p>
                <p>Et voyez quelle force a une amitié! moy qui ne sçaurois <lb/>voir du sang sans m’esvanouir, j’eus bien alors le courage de luy <lb/>mettre mon mouchoir contre sa blessure, pour empescher le cours du <lb/>sang, et rompant mon voile, luy en mettre autant de l’autre <lb/>costé. Ce petit soulagement luy servit de quelque chose, car luy <lb/>ayant mis la teste en mon giron, il ouvrit les yeux , et reprit la <lb/>parole. Et me voyant toute couverte de larmes, il s’efforça de <lb/>me dire: Si jamais j’ay esperé une fin plus favorable que <lb/>celle-cy, je prie le Ciel, belle bergere, qu’il n’ait point de <lb/>pitié pour moy. Je voyois bien que mon peu de merite ne me <lb/>pourroit jamais faire atteindre ce bon-heur desiré, et je <lb/>craignois qu’en fin le desespoir ne me contraignit à quelque <lb/>furieuse resolution contre moy-mesme. Les dieux qui sçavent <lb/>mieux ce qu’il nous faut, que nous ne le sçavons desirer, ont <lb/>bien cogneu, que n’ayant vescu depuis si long temps que pour vous, il <lb/>falloit aussi que je mourusse pour vous. Et jugez quel est mon <lb/>contentement, puis que je meurs non seulement pour vous, mais encore <lb/>pour vous conserver la chose du monde que vous avez la plus chere, qui <lb/>est vostre pudicité. Or, ma maistresse, puis qu’il ne me reste <lb/>plus rien puor mon contentement, qu’un seul poinct, par l’affection que <lb/>vous avez recogneue en Filandre, je vous supplie de me le vouloir <lb/>accorder, afin que ceste ame heureuse entierement puisse vous aller <lb/>attendre aux champs Elisiens, avec ceste satisfaction de vous.</p>
                <p>Il me dit ces paroles à mots interrompus, et avec beaucoup de <lb/>peine; et moy qui le voyois en cet estat, pour luy donner tout le <lb/>contentement qu’il pouvoit desirer, luy respondis: Amy, les dieux <lb/>n’ont point fait naistre en nous une si belle et honneste affection, <lb/>our l’esteindre si promptement, et pour ne nous en laisser que le <lb/><pb n="235"
                    /> regret. J’espere qu’ils vous donneront encores tant de vie, <lb/>que je pourray vous faire cognoistre que je ne vous cede point en <lb/>amitié, non plus que vous ne le faites à personnes en <lb/>merite. Et pour preuve de tout ce que je vous dy, demandez seulement <lb/>tout ce que vous voudrez de moy, car il n’y a rien que je vous puisse <lb/>ny vueille refuser. A ces derniers mots, il me prit la main, et se <lb/>l’approchant de la bouche: Je baise, dit-il, ceste main, pour <lb/>remerciement de la grace que vous me faites. Et lors dressant les yeux <lb/>au ciel: O dieux, dit-il, je ne vous requiers qu’autant de vie qu’il <lb/>m’en faut pour l’accomplissement de la promesse que Diane me vient de <lb/>faire. Et puis adressant sa parole à moy, avec tant de peine, <lb/>qu’à peine pouvoit-il proferer les mots, il me dit ainsi: Or, <lb/>ma belle maistresse, escoutez donc ce que je veux de vous, puis que je <lb/>ne ressens l’aigreur de la mort, que pour vous. Je vous conjure par mon <lb/>affection et par vostre promesse, que j’emporte ce contentement hors de <lb/>ce monde, que je puisse dire que je suis vostre mary, et croyez, si je <lb/>le reçois, que mon ame ira tres-contente en quelque lieu qu’il <lb/>luy faille aller, ayant un si grand tesmoignage de vostre bonne volonté.</p>
                <p>Je vous jure, belles bergeres, que ces paroles me toucherent si <lb/>vivement, que je ne sçay comme j’eus assez de force à me <lb/>soustenir, et croy, quant à moy, que ce fut la seule <lb/>volonté que j’avois de luy complaire, qui m’en donna le courage. <lb/>Cela fut cause qu’il n’eut pas plustost fini sa demande, que luy <lb/>retendant la main, je luy dis: Filandre, je vous accorde ce que vous <lb/>me requerez, et vous jure devant tous les dieux, et particulierement <lb/>devant les divinitez qui sont en ces lieux, que Diane se donne à <lb/>vous, et qu’elle vous reçoit et de cœur et d’ame pour son mary. <lb/>Et, en disant ces mots, je le baisay. Et moy, me dit-il, je vous <lb/>reçoy, ma belle maistresse, me donne à vous pour jamais, <lb/>tres-heureux et content d’emporter ce glorieux nom de mary Diane. Helas <lb/>! ce mot de Diane fut le dernier qu’il profera; car, m’ayant les bras <lb/>au col, et me tirant à luy pour me baiser, il expira, laissant <lb/>ainsi son esprit sur mes levres.</p>
                <p>Quelle je devins, le voyant mort, jugez-le, belles bergeres, puis que <lb/>veritablement je l’aimois. Je tombay abouchées sur luy, sans <lb/>pouls, et sans sentiment, et de telle sorte esvanouie, que je fus <lb/>emportée chez moy, sans que je revinisse. O Dieux! que j’ay <lb/>ressenti vivement cette perte, et recogneu plus que veritable ce que <lb/>tant de fois il m’avoit predit, que je l’aimerois d’avantage <pb n="236"/>
        apres sa morte que durant sa vie. Car j’ay despuis conservé si <lb/>vive sa memoire en mon ame, qu’il me semble qu’à toute heure je <lb/>l’ay devant mes yeux, et que sans cesse il me dit, que pour n’estre <lb/>ingrate il faut que je l’aime. Aussi, fais-je, ô belle ame, et <lb/>avec la plus entiere affection qu’il se peut, et si où tu es, on <lb/>a quelque cognoissance de ce qui se fait çà bas, <lb/>reçoy, ô cher amy, ceste volonté, et ces larmes que je t’offre <lb/>pour tesmoignage, que Diane aimera jusques au cercueil son cher Filandre.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
