<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Cinquième partie – Livre VII</title>
                <title type="partie">05</title>
                <title type="livre">07</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                <resp>Establishment of the text</resp>
                <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                <resp>Digitization</resp>
                <name xml:id="rk">Reinhard Krüger et al.</name>
                <resp>TEI-Conversion</resp>
                <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="free">
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
<div>
<p></p>
</div>
</front>
<body>
<div>
        <head type="partie">LA DERNIERE PARTIE D’ASTRÉE</head>
        <head type="chapitre">LE SEPTIESME LIVRE</head>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Et de fait Ligonias se hasta si bien que n’ayant cessé de
        marcher durant la plus grande partie de la nuict, il arriva le
        lendemain à Marcilly devant qu’Amasis fust levée. Il s’en
        alla d’abord au quartier de Sigismond, et l’ayant trouvé hors du
        lict, apres l’avoir salué, il luy presenta la lettre de
        Gondebaut. Au commencement Sigismond n’osa pas luy demander quel avoit
        esté le succez de sa commission, de crainte d’en apprendre
        quelque mauvaise nouvelle; mais enfin l’ayant embrassé, et
        lisant sur son visage des traits qui panchoient plus du costé de
        la joye que de la douleur: Et bien! Ligonias, luy dit-il, qu’a resolu
        le Roy des Bourguignons? – De vous r’avoir, seigneur, luy respondit le chevalier, à quelque prix
        que ce soit. – Je le croy, adjousta le Prince, mais quelles armes a-t’il resolu d’y
        employer, celles de sa colere ou de sa bonté? – Ligonias alors en sousriant:
        Seigneur, luy dit-il, il s’est servy de celles qui
        sont plus convenables à la qualité que la Nature luy a
        donnée, il vous r’appelle par mille assurances d’oublier
        l’offence qu’il croit avoir receue de vous, et promet de vivre avec
        Amasis comme vous l’ordonnerez, et comme je le resoudray, en vertu du
        pouvoir que j’en ay de luy. – Voylà,
        repliqua Sigismond, les plus agreables nouvelles que je pouvois
        apprendre, et vostre commission a eu le mesme succez que nous en
        attendions, cognoissant le merite de celuy qui la devoit executer.
        Mais, adjousta-t’il, ne vous a-t’il point parlé de Dorinde? – Ç’a
        esté, respondit Ligonias, un des plus expres commandements qu’il
        m’a faits; car enfin il desire que vous la laissiez icy, et que
        <pb n="280"/> vous luy rameniez Godomar. – En cela, dit Sigismond, il a parfaitement suivy ma pensée, car
        j’estois bien resolu de ne l’aller plus exposer à la mercy de sa
        passion, et je suis bien aise qu’il m’ait fait un commandement, auquel
        il me soit si facile d’obeyr. Disant cela, il ouvrit la lettre que le
        Roy luy escrivoit, et vid qu’elle estoit telle.</p>

        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">LETTRE DE GONDEBAUT A SIGISMOND</head>
        <milestone unit="line"/>
        <p>La pitié, qui fait tomber la foudre de la main des dieux, est
        celle qui me desarme de tous les traits que ma colere avoit assemblez
        four vous destruire; vostre repentir Va fait naistre en moy, et vostre
        lettre qui me demande la paix pour Amasis, ne m’a pas si peu
        touché, que je ne me sois disposé à me’souvenir
        que j’estois vostre pere, et à oublier que j’estois son ennemy.
        Ma haine envers elle ri estoit pas si juste que mon ressentiment envers
        vous, et pourtant je me deporte esgallement de l’un et de l’autre, afin
        que m’en ayant plus d’obligation, vous commenciez à vous
        resoudre à une plus grande recognoissance. Celle qu’aujourd’huy
        je desire de vous, c’est vostre retour, par lequel vous ne vous
        remettrez pas plustost dans le devoir où la Nature vous oblige,
        que vous esprouverez que je ne veux, plus sortir des termes que me
        prescrit l’affection que j’ay pour mon sang. Faites donc que vostre
        presence me rende celle de Godomar, et vivez desormais en sorte, que je
        ne puisse plus douter que vous n’ayez oublié pour l’amour de moy
        la cause de nostre mauvaise intelligence. Adieu.</p>
        <p>La lecture de cette lettre frappa Sigismond droit au cœur, et luy fit
        bien, cognoistre, qu.e de quelque fureur qu’un pere soit animé
        contre,ses enfans, il est difficile qu’il oublie le devoir que la
        Nature exige de son affection. Il se repentit donc en quelque sorte de
        luy avoir desplu; mais quand il vint à considerer le bien qui
        en estoit reussi, il creut assurément que ç’avoit
        esté, une providence des dieux, et se resjouit d’avoir,
        acheté, à ce prix-là, le repos de deux Princesses
        telles qu’estoient Amasis et Galathée.<pb n="281"/></p>
        <p>Il estoit encore dans cette pensée, quand il ouvrit le billet de
        Clotilde, et ayant leu dedans, les prières qu’elle luy faisoit
        de haster son retour, et la joye qu’elle tesmoignoit pour la victoire
        qu’il avoit emportée, il en fut extrêmement satisfait, et
        resolut en luy-mesme, de luy donner le contentement qu’elle demandoit.
        Enfin, apres quelques discours qu’il tint à Ligonias sur le
        sujet de Clotilde: Mais, continua-t’il, sans nous amuser icy plus
        long-temps, je suis d’advis que nous allions treuver Rosileon. Mon
        frere est allé desja dans sa chambre, et nous leur ferons part
        de la bonne nouvelle que vous nous avez apportée.  – Allons,
        seigneur, res-pondit Ligonias, où il vous plaira, pourveu que
        nous ne perdions pas le temps d’en adyertir la Nymphe, car je ne
        voudrois, pour rien au monde, luy desrober un seul
        moment du plaisir qu’elle en recevra.</p>
        <p>Avec semblables discours, Sigismond acheva de s’habiller, et ayant sceu
        qui estoient les chevaliers que Gondebaut luy avoit donnez pour
        l’accompagner, il les fit appeller, et leur fit toutes sortes de
        caresses. Apres cela ils sortirent, mais soudain qu’ils furent entrez
        dans la chambre de Rosileon, luy et Godomar coururent embrasser
        Ligonias, et s’estonnans de la diligence qu’il avoit faitte, luy
        demanderent les mesmes choses dont Sigismond avoit esté
        pleinement informé: à quoy le Chevalier ayant satisfait
        : Et afin, dit Sigismond, que vous voyez les preuves que j’ay receues
        de la clemence du Roy, voilà, continua-t’il, montrant sa lettre
        à Rosileon, ee qu’il m’en escrit. Ce prince alors l’ayant leue:
        C’est vrayment à ce coup, dit-il, qu’Amasis a du suject de se
        resjouir, et de croire que son repos sera desormais appuyé sur
        des fondements que l’on ne sçauroit esbranler. – J’en
        ressens, dit Godomar, une si grande joye, que je veux compter ce jour
        pour l’un des plus heureux de ma vie. – Elle
        sera sans doute commune à tout le monde, dit Sigismond, mais je
        croy bien que Lindamor en aura la meilleure part.</p>
        <p>Comme ils estoient dans ce discours, ils sceurent qu’on pouvoit voir la
        Nymphe. Godomar donc demeura avec Ligonias, et Sigismond et Rosileon
        luy allerent donner le bonjour, et luy annoncer l’heureux retour de ce
        chevalier; dequoy Amasis fut si contente, que l’on, jugea bien que
        c’estoit de là qu’elle attendoit presque tout le repos de sa
        vie. Mais parce qu’il falloit recevoir. Ligonias, comme, un homme
        envoyé de la part du Roy des Bourguignons, et pour traitter une
        paix si solemnelle, soudain que Rosanire, Galathée, <pb n="282"/>
        Madonte, Dorinde, Daphnide, Silvie, et les antres furent
        arrivées dans sa chambre, elle descendit clans la salle, et
        s’appresta pour donner audience à cet agreable ambassadeur.
        Godomar en fut incontinent adverty. Se disposant donc à luy
        mener Ligonias, il fit aller devant, les seize chevaliers de Gondebaut,
        qui après avoir fait la reverence à la Nymphe;
        s’ouvrirent en haye, et firent place à Godomar, qui ne quitta
        jamais la main du chevalier, qu’il ne l’eust conduit jusqu’aupres
        d’Amasis. La Nymphe s’avança deux ou trois pas pour le recevoir,
        et le chevalier ayant mis un genouil en terre, puis s’estant
        levé à la priere de la Nymphe: Madame, luy dit-il,
        Gondebaut, le Roy des Bourguignons consent à la paix que vous
        avez desirée, il veut qu’elle soit desormais si forte et si
        entiere, qu’elle ne puisse estre rompue, sans que celuy qui
        l’enfreindra soit coupable de la peine que peut meriter le crime d’une
        foy violée. Il ne commença cette guerre qu’à la
        sollicitation de Polemas, qui luy cachant la perfidie qu’il commettoit,
        implora ses armes soubs pretexte de les occuper legitimement. Depuis
        ayant sceu le chastiment qui a suivy la faute de ce subject rebelle, il
        a resolu que la fin de sa vie seroit la fin de vos dissentions, et
        qu’au lieu d’entreprendre jamais de vous nuire, il vivra avecque vous,
        non plus comme ennemy, mais comme voisin et amy confederé.</p>
        <p>A ce mot Ligonias se teut, et Amasis luy respondit: J’accepte avecque
        joye la faveur que Gondebaut me fait, je tiendray tousjours à
        beaucoup de gloire de luy rendre ce que je dois à son merite et
        à sa qualité, et quand il me fera l’honneur de vivre bien
        avecque moy, je luy tesmoigneray que je cheris son amitié comme
        l’un des principaux soustiens de mon Estat.</p>
        <p>Disant cela, elle osta son gand, et ayant mis sa main sur celle de
        Ligonias: Voicy, continua-t’elle, le premier symbole de cette foy, que
        je jure en presence des dieux et des hommes de ne fausser jamais.
        Ligonias ayant juré la mesme chose: Cettui-cy, adjousta-t’elle,
        prenant un des tronçons du javelot rompu, (car elle l’avoit fait
        garder.soigneusement,) et donnant l’autre au chevalier, sera la
        derniere marque de nostre reunion. Disant cela, elle attacha les deux
        tronçons l’un contre l’autre, et puis en continuant: Et afin,
        dit-elle, qu’il serve de presage pour marquer à l’advenir
        l’inviolable pureté de cette paix, il sera consumé par le
        plus pur de tous les elements. A ce mot, en presence de toute la
        compagnie, elle le jetta dans un feu qu’elle fit allumer expres.<pb n="283"/></p>
        <p>Cette ceremonie ne fut pas plustost achevée, qu’Amasis la fit
        publier, et le peuple ravy d’une si bonne nouvelle, dressa des feux de
        joye par tous les carrefours, où chascun
        se mit à danser en signe de resjouyssance.</p>
        <p>Adamas en fut incontinent adverty par un chevalier que la Nymphe luy
        envoya, et bien que la joye qu’il en ressentit fut très-grande,
        il luy fascha pourtant de voir que ce plaisir fust troublé par
        les malheurs, qui le jour devant estoient arrivez dans sa maison. La
        prosperité d’Amasis luy estoit extremement chere, mais la
        disgrace de Celadon l’affligeoit infiniment. Il voyoit bien que le
        devoir l’appeloit aupres de la Nymphe, pour se resjouyr avec elle de
        cette nouvelle paix, mais l’interest qu’il avoit pour ce berger estoit
        une chaisne qui le retenoit dans sa maison. Ainsi ne pouvant quitter le
        soing qu’il falloit qu’il eust pour le repos de Celadon, il fit
        supplier Amasis de ne treuver pas mauvais qu’il achevast quelques
        affaires qui luy estoient survenues, et dont il iroit luy rendre compte
        aussitost qu’il en auroit le loisir. Amasis receut ses excuses, et
        cependant, Sigismond, pour ne donner au Roy son pere aucun
        mescontentement, resolut de partir le mesme jour, apres en avoir
        donné une partie à Dorinde. Il advertit donc Godomar de
        s’y preparer, et le pria de disposer Rosileon, Lindamor, Damon,
        Alcidon, et les autres chevaliers, à venir passer quelques jours
        dans Lyon à la cour de Gondebaut, avec assurance qu’ils n’y
        seroient qu’autant de temps qu’il leur plairoit d’y demeurer. Ce que
        Godomar ayant promis de faire, il s’en acquitta si bien, qu’il obtint
        cela sur l’esprit de Rosileon, à condition qu’il n’y seroit que
        deux ou trois jours au plus. Lindamor, Damon, Alcidon, Ligonias,
        Ligdamon et les autres, treuverent à propos de ne rien
        entreprendre sans le consentement d’Amasis, qui sçachant que
        Rosileon s’estoit disposé à ce petit voyage, fut
        bien-aise qu’ils luy fissent compagnie.</p>
        <p>Aussi-tost donc qu’ils eurent disné, et qu’Amasis se fut
        retirée dans son cabinet pour resoudre, quelque chose, touchant
        le despart de Sigismond, ce Prince s’adressant à Rosanire et
        à Galathée qui tenoient Dorinde par la main: Je croy,
        belles Dames, leur dit-il, que si mon voyage reussit selon vos
        souhaits, il me sera bien funeste, puisque vous me desirez sans doute
        beaucoup de mal, pour le crime que je commets, de vous ravir la
        presence de vos chevaliers? – Il est
        tres-vray, respondit Rosanire, que si je sçavois que le despart
        de Rosileon, ne fust suivy d’un retour aussi <pb n="284"/> prompt que je le
        souhaitte, j’aurois bien de la peine à consentir à son
        esloignement, et croirois avoir un grand sujet de me plaindre de vous;
        mais estant bien assurée que vous ne me l’ostez que pour me le
        rendre, je supporte avec moins de peine l’injure que vous me faites, et
        ne croy pas qu’il me fust possible de me resoudre à m’en venger. – Cette
        belle nymphe, reprit Sigismond s’addressant à Galathée,
        n’est peut-estre pas de vostre humeur? – Seigneur,
        respondit Galathée, en cela son sentiment a touché le
        mien, et je ne sçaurois mieux vous respondre que par sa bouche. – Ce
        sera donc vous, belle Dorinde, continua-t’il, qui ne me pardonnerez
        jamais cette faute? Alors Dorinde voulut respondre, mais Sigismond en
        l’interrompant: Tout beau, dit-il, belle Dorinde, je vous prie, que
        l’arrest que vous prononcerez, n’ait pas tant de tesmoings, je veux,
        s’il plaist à ces belles Dames, que
        vous ne le disiez qu’à moy.</p>
        <p>A ce mot Rosanire et Galathée s’estant un peu separées de
        Dorinde, Sigismond luy prit la main, et l’ayant conduitte où
        estoient quelques sieges, la pria de s’asseoir, et puis luy parla en
        ces termes: Si je sçavois, chere Dorinde, que mon esloignement
        vous pust faire juger de moy autrement que je ne desire, c’est sans
        doute que le moment de mon despart seroit celuy de ma mort, ou que,
        pour rien du monde, je ne consentirois à cette fascheuse
        separation. Je sçay parfaitement ce que je dois aux
        commandements de mon pere, mais aussi je n’ignore pas ce que je dois
        à mon amour, et quand le, Roy m’ordonnera quelque chose qui
        contreviendra à l’affection que je vous porte, je ne croiray
        jamais que ce soit un crime de luy désobeyr. J’espere que le
        sejour que vous ferez icy ne vous sera pas trop importun, d’autant
        mieux que vous serez à couvert des poursuittes de Gondebaut, et
        qu’à tous moments je vous renouvelleray par mes lettres les
        assurances de ma fidelité; que si vous croyez que vous puissiez
        avoir plus de contentement ailleurs, faittes-moy l’honneur de me dire
        en quelle part du monde vous voulez que je vous conduise, je proteste
        que je l’entreprendray hardiment, et que j’ay assez d’amour pour ne
        recevoir aucune sorte de considerations là
        où il s’agira de vous plaire.</p>
        <p>– Seigneur, luy respondit Dorinde, je voy si peu d’apparence de bien
        esperer de vostre esloignement, que je ne suis pas à blasmer, si
        je crains que le mesme jour qui m’ostera vostre presence, vous oste de
        l’ame, toute l’amour que vous dittes avoir <pb n="285"/> pour moy. Si
        j’avois des qualitez, ou en ma naissance ou en mon esprit, qui fussent
        capables de conserver une affection apres l’avoir fait naistre, je n’en
        aurois pas du tout si mauvaise opinion, mais cognoissant que j’ay
        d’extremes deffauts en l’un et en l’autre, pour le moins en comparaison
        de vous, je m’imagine que tout ce qui peut arriver de sinistre dans les
        rigueurs d’une absence, c’est ce que je dois attendre du temps auquel
        je ne seray plus aupres de vous. Ce n’est pas que je ne consente
        à ce despart, car je ne veux pas avoir tant de soing de
        l’amitié que vous me faittes l’honneur de me porter, que je n’en
        aye encore pour vostre fortune, mais je confesse librement que je n’en
        attends rien de favorable pour moy, et que je croy infailliblement que
        vostre passion mourra soubs les attaintes que luy donneront les
        persuasions de Gondebaut, ou l’artifice de mes ennemis. – Ma
        maistresse, reprit Sigismond, car j’ose dire que vous meritez mieux ce
        nom, et que vous le possedez plus parfaitement, que fille du monde,
        souvenez-vous que cela n’arrivera jamais et qu’il leur sera plus facile
        d’attenter sur ma vie que sur mon amour. Assurez-vous, Dorinde, que je
        suis preparé depuis long-temps, à respondre sur tous les
        poincts qu’ils oseroient me proposer, car enfin, que peuvent-ils dire,
        sinon qu’il y a de l’inesgalité en nos conditions, et qu’estant
        née subjette du Roy mon pere, vostre alliance ne me sçauroit pas estre beaucoup
        honorable? C’est tout ce qu’ils peuvent alleguer pour ne trouver pas
        juste la volonté que j’ay pour vous, car pour ce qui regarde
        vostre vertu, on sçait bien qu’elle est hors de blasme, et que
        la mesdisance mesmes n’a jamais osé s’y attacher; mais je leur
        respondray, qu’estant né libre en mon choix et en ma
        volonté, ce seroit une tyrannie et une injustice, de me
        contraindre à rechercher une autre alliance, que celle où
        me porte mon inclination; que la cognoissance que j’ay de vostre
        humeur et de la facilité de vostre esprit, me promet des
        douceurs que je ne treuverois pas aupres de quelque Princesse
        estrangere, qui ayant pris une nourriture contraire à la mienne,
        auroit peut-estre trop de peine à s’accommoder à mes
        desirs; et pour conclusion que le propre des Roys estant de faire des
        actions memorables, j’aurois pris plaisir à surmonter la Nature,
        donnant la qualité de Reyne à une fille à qui la
        naissance l’auroit refusée: Mais quand ces raisons ne seroient
        pas assez fortes pour leur fermer la bouche, j’en ay une autre plus
        puissante, et je sçay qu’ils ne treuveront jamais dequoy me
        convaincre, quand je diray absolument que je le veux. Ainsi, <pb n="286"/>
        chere Dorinde, je ne voy pas que vous ayez aucun sujet de craindre, que
        la passion que j’ay pour vous, n’ait un succes aussi favorable que nous
        le devons desirer. – Helas! seigneur, repliqua Dorinde en souspirant, si je crains, c’est
        parce que je vous estime, et que la crainte et l’amitié sont presque
        tousjours inseparables: je ne doute nullement que vous n’ayez l’esprit
        extremement fort, et qu’aux choses que vous promettez vostre
        volonté ne soit inviolable; mais quand je considere par quels
        efforts on voudra surmonter vostre constance, et de quelles malices on
        se servira pour me ruiner auprès de vous, j’advoue que je n’ay
        pas assez de pouvoir sur moy pour croire que vous y puissiez resister.
        Voyez-vous, seigneur, je confesse franchement que j’ay de l’inclination
        pour vous, peut-estre davantage qu’il ne seroit bien seant que j’en
        eusse, pour la mesfiance où nous devons estre de tous les hommes; mais
        je vous jure, que dés le moment que j’apprendray quelque
        chose au des-avantage de cette fidelité que vous m’avez
        jurée, j’auray tant de hayne pour vous, que ne pouvant me vanger
        de vostre perfidie sur celuy qui l’aura commise, je m’en vengeray sur
        moy-mesme, et sçauray bien me punir de la faute que j’auray
        faitte, vous ayant aimé plus que je ne devois. – J’espere,
        adjousta Sigismond, que vous apprendrez plustost des nouvelles de ma
        mort que de mon inconstance, et quand il arriveroit que les artifices
        de quelque rival ou peut-estre de Gondebaut, feroient courir quelque
        bruit qui démentist les assurances que je vous donne, je veux,
        si vous m’aimez, que vous n’y adjoustiez jamais de foy, et que vous ne
        me soupçonniez jamais d’avoir manqué d’un seul poinct,
        à pas une des promesses que je vous ay faittes.</p>
        <p>– Veuille le Ciel, respondit Dorinde, que je n’espreuve point quelle
        est la douleur que l’on a de perdre de belles esperances, vous estes
        cause que je les ai conceues, et m’avez ordonné de ne les
        mespriser pas. S’il arrive que je sois deceue en mes preten tions, que
        je n’ay jamais treuvées legitimes que par ce que vous me l’avez
        commandé, et s’il faut, que je tumbe du lieu où vous avez
        voulu que j’aye porté mon ambition, souvenez-vous que cette
        cheute me sera mortelle, et que vous serez seul coupable de  tout
        le mal qui en arrivera. – Dorinde,
        reprit froidement le Prince, par pitié, chassez de votre ame un
        si dangereux soupçon. Croyez, continua-t’il en souspirant, que
        dés ce moment, si j’estois en liberté de disposer de ma
        personne, je joindrois à la qualité d’amant <pb n="287"/> le
        titre d’espoux, et que je recevrois ce nom, avec plus de joye, que je
        ne ferois le sceptre qui me feroit estre possesseur de tout le monde.
        Helas! seroit-il possible que le Ciel ne punist ma trahison, et que
        l’Enfer ne m’envoyast toutes ses furies pour me tourmenter si je vous
        avois faussé ma parole, et si je ne vous avois fait mespriser
        tous les partis qui se sont offerts, que pour ne vous repaistre que de
        vaines esperances, et vous faire treuver plus insupportables ma
        perfidie et mon changement? Non, non, Dorinde, croyez que mon amour
        est sainte, et par consequent agreable aux dieux, je n’ay jamais eu de
        pensées pour vous, qui n’ayent esté legitimes, et puis
        qu’ils ont permis que ma passion ait continué jusqu’icy, croyez
        moy qu’il est difficile qu’ils consentent à la faire mourir.
        Pour le moins, je vous jure par toutes les divinitez qui habitent dans
        le Ciel, par l’amour que je vous porte, et enfin par vous, ma Dorinde,
        que tout ce qu’un amant peut apporter de soing à la nourriture
        de sa flame, je l’employerai à la conservation de la mienne,
        afin que, s’il se peut, elle vive mesme apres mon trespas.</p>
        <p>Disant cela, il luy prit la main, et, la pressant un peu, la porta
        à sa bouche, de quoy Dorinde ne se deffendit point, car elle
        paroissoit desja si preoccupée de l’ennuy de cette separation,
        qu’à peine s’apperceut-elle de ce qu’il faisoit. Mais parce que
        Sigismond demeuroit comme ravy dessus cette main, tout à coup
        elle la retira, et lui dit: Quelques serments que vous fassiez pour
        rassurer mon ame parmy les troubles où la retient la crainte
        qu’elle a de vostre changement, croyez, seigneur, qu’ils ne
        sçauroient estre plus puissants que vostre seule parole,
        à laquelle je defere toute la croyance, et la foy que l’on petit
        donner à un Prince. Je veux, croire pour ma consolation que vous
        ne changerez point, et pour ne treuver pas si criminelle la
        facilité que j’ay eue à me laisser persuader que vous
        m’aimiez, je veux m’imaginer que vostre passion n’est pas petite, et
        qu’elle ne sçauroit diminuer. Permettez-moy seulement de
        ressentir vostre despart, comme le plus grand outrage que la fortune me
        pouvoit faire, que si vous avez besoing de quelque tesmoignage, pour
        vous confirmer dans l’opinion que je vous veux du bien, recevez mes
        pleurs pour le plus grand que je, vous sçaurois donner.</p>
        <p>A ce mot elle laissa couler quelques larmes, qui, pour avoir
        esté retenues avec un peu de violence, sortirent aussi avec
        effort, et Sigismond ne jetta pas plustost les yeux dessus qu’il
        s’escria: <pb n="288"/> Ah! ma Dorinde, que je voy de petits amours
        empeschez à recueillir ces perles, et que vous estes obligeante,
        quand vous recompensez mon amour d’une chose de si grand prix.
        Croyez-moy, mauvaise, seichez-les ces belles larmes, ou vous irriterez
        ma douleur, et me forcerez d’en verser à vostre exemple. Dorinde
        alors portant son mouchoir à ses yeux: Pourveu, luy dit-elle,
        que par le desespoir où me porteroit vostre infidelité,
        mes yeux ne soient jamais provoquez à ce triste exercice, je
        n’auray point de regret d’en avoir donné à vostre
        despart, mais s’il arrive (ce que les dieux ne veuillent!) que j’aye
        jamais quelque sujet de vous accuser de perfidie, je les blasme
        dés maintenant, toutes les larmes que j’ay versées, et
        les condamne comme complices de vostre trahison. – Je vous
        proteste encor un coup, chere Dorinde, repliqua Sigismond, que vous
        n’aurez jamais suject de condamner ny vos larmes ny mon amour,
        j’observeray mes promesses inviolablement, et vous verrez que le terme
        de mon affection ne sera pas moindre que celuy de ma vie. Vous le devez
        croire d’autant mieux que je le dis sans contrainte, et sans dessein de
        m’en prevaloir de la moindre faveur du monde; faittes-moy ce bien de
        n’estre pas moins religieuse en l’observation de ce que vous m’avez
        promis, et souvenez-vous que le plus agreable moment de ceux que je
        passeray esloigné de vostre beauté, ne me sera pas moins
        fascheux que m’est sensible cet adieu que je vous dis maintenant, et
        que j’accompagne de ce baiser qui vous doit estre une marque de ma
        fidelité, comme je vous le donne pour une preuve de ma
        discretion. Disant cela, il luy baisa le bras un peu au dessus de la
        main, et Dorinde ne l’en pouvant empescher, parce qu’elle avoit l’autre
        main employée à couvrir ses yeux, et à seicher les
        larmes qu’elle ne pouvoit retenir, Sigismond y porta sa bouche
        jusqu’à trois fois, et fut contraint de se lever, sans donner
        seulement à Dorinde le temps de luy respondre, ne pouvant plus
        resister aux violences que faisoient dans son ame son amour et la compassion.</p>
        <p>Rosileon en mesme temps demandoit à Rosanire la liberté
        d’aller voir Gondebaut, et bien qu’au commencement elle fist un peu de
        difficulté de le luy permettre, elle fut enfin vaincue par ses
        raisons, et consentit à son despart, pourveu que son absence
        fust limitée dans le terme de cinq ou six jours seulement: Car,
        luy dit-elle, s’il arrive que la Reyne Argyre nous mande de ses
        nouvelles, et qu’elle nous prescrive un temps pour nostre retour, quel
        moyen treuveray-je de luy obeyr, si j’en suis empeschée par
        <pb n="289"/> le long sejour que vous ferez hors d’icy? Je ne voy pas
        qu’il soit rien au monde qui vous doive estre plus cher que sa
        presence, d’autant mieux que, si vous m’aimez, vous sçavez que
        c’est d’elle seulement que vous devez attendre l’accomplissement de vos
        desirs et des miens. – Ma Princesse, luy respondit Rosileon, le dessein qui me meine aupres de
        Gondebaut est peut-estre de plus grande consequence que vous ne croyez.
        Vous cognoissez quelle est la puissance de ce Roy, et combien son
        amitié doit estre chere à ceux qui dans la possession
        d’un sceptre, ont quelque suject de s’assurer contre les surprises et
        la force de leurs ennemis. Or j’espere, par l’amitié inviolable
        qui s’est contractée entre Sigismond, Godomar et moy, que je ne
        reviendray point sans avoir gaigné quelque chose sur les
        inclinations du pere, et sans l’avoir obligé à me
        promettre le mesme support qu’il donneroit à quelque
        allié. Je ne m’enquiers pas, reprit Rosanire, du suject qui vous
        fait partir, mais je vous sollicite de m’assurer du temps de vostre
        retour. Je sçay que vos propositions et vos desseins ont
        tousjours pour leur fin, quelque object legitime, mais je crains …</p>
        <p>A ce mot Rosanire se teut, et Rosileon lisant sur son visage quelques
        traits que la crainte y avoit imprimez: Que craignez-vous, ma
        Princesse, luy dit-il, n’est-ce point que je meure dans l’ennuy que je
        souffriray hors de vostre presence? – Nullement,
        repliqua froidement Rosanire, je craindrois plustost qu’en voyant
        Clotilde vous mourussiez d’amour. – Jalouse
        ! reprit Rosileon, vostre soupçon me tue, mais je ne partiray
        point, et bien que j’eusse juge qu’il y avoit quelque necessité
        qui m’appeloit à ce voyage, je mespriseray tout pour l’amour de
        vous, et vous feray voir que la conservation de vostre amitié
        m’est plus chere et plus considerable que celle
        mesmes de l’Estat qui me doit estre remis.</p>
        <p>Rosanire alors quittant cette premiere apprehension, et regardant
        Rosileon d’un œil qui sembloit sousrire: Excusez, luy dit-elle, cette
        petite frayeur, qui vous doit estre une preuve que je vous aime,
        puisque je crains de vous perdre, mais ne changez pas pour cela le
        dessein que vous avez fait d’aller avec Sigismond, car je vous promets
        que si je souffre quelque chose durant vostre esloignement, ce sera
        plustost une impatience de vous revoir, qu’une crainte que vous
        puissiez sacrifier à quelqu’autre, le cœur que vous m’avez si
        liberalement consacré. – Il me
        semble, luy respondit Rosileon, que mes services doivent avoir
        merité cette creance aupres de vous, et quand il vous resteroit
        encore quelque <pb n="290"/> doute de ma fidelité, j’ay autant
        d’amour que j’en eus jamais, pour recommencer à vous en donner
        les mesmes assurances. Croyez, belle Rosanire, que je ne puis estre
        qu’à vous, et que les choses impossibles se rendront faciles
        à tout le monde, devant que je cesse de vous aymer avec la mesme
        ardeur que j’ai ressentie, depuis que vous me permistes d’avoir de
        l’amour pour vous. – Je le
        croy assurément, adjousta Rosanire, et fay le vœu de n’en plus
        douter, pourveu, cher Rosileon, que vous croyez aussi que ma foy est inviolable.</p>
        <p>A ce mot, Rosileon luy ayant demandé si elle ne luy feroit pas
        l’honneur de luy commander quelque chose: Tout ce que je veux de vous,
        luy respondit-elle, c’est que vous reveniez bien-tost, et que les
        plaisirs que vous gousterez dans Lyon parmy l’esclat de cette Cour, ne
        vous fassent point oublier ceux dont vous pouvez jouyr en la possession
        d’une couronne qui vous attend, et qui vous rendra maistre absolu de
        plusieurs provinces, comme desja vous Testes de mon inclination.
        Rosileon luy ayant promis de n’estre en son voyage que le moins qu’il
        pourroit, s’approcha de Sigismond, et le treuvant un peu ésmeu
        et affligé, car à ce moment il venoit de quitter Dorinde,
        il le pria en confidence de luy en dire le suject, et Sigismond
        Rapprochant de son oreille: Regardez, luy dit-il, le visage de
        Dorinde, et jugez s’il est possible de s’en sEparer qu’avec un extreme
        desplaisir. Je vous jure, continua-t’il, que j’espreuve sensiblement
        que l’amour est la plus puissante de toutes les passions, puisque celle
        que j’ay pour cette belle fille est capable de me faire aller par
        dessus toutes choses, et de me faire oublier et mon pere et ma fortune. – J’ay
        tous-jours bien creu, reprit Rosileon, que lorsque cette passion s’est
        emparée d’un brave courage, il est difficile, voire presque
        impossible, qu’elle s’en separe jamais, si pour le moins elle ne meurt
        par le ressentiment de quelque grande injure receue, comme feroit un
        changement ou un mespris, et c’est pour cela que je ne m’estonne pas,
        qu’ayant une fois esté sensible aux charmes de Dorinde, vous
        avez de la peine à croire que cette amour puisse jamais mourir
        en vous; car je croy tres-assurément qu’elle vivra dans votre
        ame autant de temps que l’amitié de cette belle fille prendra le
        soing de l’entretenir. – Cela,
        repliqua Sigismond, me rend odieuse la tyrannie des peres, qui soubs
        pretexte d’une authorité que la Nature leur donne, contraignent
        la volonté de leurs enfants, et les forcent par une violence
        insupportable à se <pb n="291"/> despouiller de leurs propres
        inclinations, pour suivre les sentiments, que leur donne l’ambition ou
        l’avarice; comme s’il n’estoit pas juste que nous eussions le mesme
        privilege qui est accordé aux animaux, qui, dans leurs passions
        innocentes, suivent sans contrainte, le party que leur humeur a voulu
        choisir. Je meure, continua-t’il, si depuis que j’ay cognu le merite de
        Dorinde, je n’ay porté mille fois envie à ceux qui, dans
        une naissance moins considerable que n’est celle où je suis,
        n’ayants à commander personne, peuvent au moins sur eux-mesmes
        tout ce qu’ils veulent, et ne sont jamais forcez à complaire
        qu’à leur propre desir. – Ceux-là,
        dit Rosileon, rencontrent quelque autre obstacle qui les importune, et
        qui leur empesche de gouster ce parfait contentement, que les dieux
        n’ont encore jamais accordé aux hommes, si bien qu’à le
        prendre comme il faut, nous devons demeurer contents en nostre
        condition, sans porter envie à personne; car c’est sans doute,
        que ceux pour qui nous en avons, s’ils estaient en liberté de
        choisir, cesseroient volontiers d’estre ce
        qu’ils sont, pour devenir ce que nous sommes.</p>
        <p>Ils tindrent encore quelques discours, cependant que Lindamor racontoit
        à Galathée ce que ces Princes luy avoient promis de faire
        aupres d’Amasis; et la trouvant un peu en peine de quoy ils n’avoient
        point encore parlé à la Nymphe: Madame, luy dit-il, je
        ne pense pas qu’ils oublient la promesse qu’ils m’en ont faite, et bien
        que j e ne les en aye pas sollicitez, ils sçavent sans doute
        qu’ils me l’ont juré trop solemnellement, pour manquer à
        la parole qu’ils m’en ont donnée. – Quoy
        que c’en soit, reprit Galathée, vous voyez qu’ils sont sur le
        poinct de leur despart, et qu’il est croyable, que pour resoudre une
        chose de si grande importance, il faudroit plus de temps qu’il ne leur en reste. – Nous
        n’avons besoin, Madame, respondit Lindamor, que du consentement de la
        Nymphe, et j’espere que pour l’obtenir il ne faudra que le demander; si
        bien qu’ayants du temps pour cela, je croy qu’ils en auront assez pour
        me rendre le plus heureux homme du monde. – Vous
        croyez donc, dit Galathée, en sousriant, qu’il est bien facile
        de m’acquerir? – Ouy, Madame, repliqua Lindamor, et bien plus que de vous meriter. – Vrayment,
        adjousta Galathée, vostre vanité n’est pas petite! – Elle
        est encore moindre que mon amour, respondit-il, et que l’esperance que
        vous m’avez donnée. Toutefois, continua-t’il un peu froidement,
        je ne seray pas bien aise qu’elle vous offence, et
        si vous me le commandez…<pb n="292"/></p>
        <p>A ce mot Galathée l’interrompit, et craignant de l’avoir
        fasché: Mon chevalier, luy dit-elle, vous ne me sçauriez
        desplaire, quelque chose que vous puissiez desirer de moy, et pour vous
        montrer, que, quelques grands que soient les desirs que vous avez de me
        posseder, ils n’ont point d’avantage sur la volonté que j’ay
        d’estre vostre, souvenez-vous que je suis desja toute à vous
        d’inclination, et que si par malheur les volontez de ma mere se
        trouvoient contraires aux nostres, je mourray plustost que de souffrir
        qu’elle me donne à un autre qu’à Lindamor. Disant cela,
        elle prit garde que Rosanire s’estoit un peu separée de
        Rosileon, et qu’elle s’approchoit de Dorinde, cela fut cause qu’elle
        quitta Lindamor, pour luy donner le temps d’aller faire souvenir les
        Princes de la promesse qu’ils luy avoient faite.
        Presque en mesme temps Amasis sortit de son cabinet, les yeux à
        la verité un peu humides, car elle n’avoit cessé de
        penser au despart de ceux, à qui elle croyoit estre
        obligée de sa vie et de sa liberté; et Sigismond qui
        avoit desja commandé qu’on tinst toutes choses prestes,
        s’approcha d’elle pour luy dire adieu. Dés que la Nymphe le vid
        venir, elle rentra dans son cabinet, où le Prince l’ayant
        suivie, et Rosileon et Godomar estans entrez avecque luy, il luy parla
        en ces termes: Vous avez veu, Madame, quel est le commandement que
        j’ay receu du Roy mon pere, et combien est puissante la loy qu’il
        m’impose touchant mon retour aupres de luy. La crainte que j’ay
        d’irriter encor un coup son humeur, et de l’obliger à se
        repentir du pardon qu’il m’a octroyé, fait que je vous supplie
        tres-humblement de permettre que je luy donne le contentement qu’il me
        demande, vous protestant, Madame, que si le desir qu’il a de revoir
        Godomar et moy, estoit tant soit peu contraire à vostre repos,
        je pense que je souffrirois plustost toutes les pointes de sa colere,
        que de retourner jamais aupres de luy. – Seigneur,
        luy respondit Amasis, vous ne devez pas douter que vostre esloignement
        ne m’afflige, et ne me soit presque aussi sensible que l’eust
        esté la perte de cet Estat, duquel je vous dois la conservation.
        Ce n’est pas pour cela que je ne trouve juste que vous obeyssiez au
        commandement de Gondebaut, puis qu’il ne tend qu’à vous
        deslivrer des incommoditez que vous recevez ceans, et à vous
        remettre dans le premier esclat où vous estiez parmy les
        magnificences de sa Cour, mais j’avoue que je ne suis pas assez forte
        pour resister au desplaisir que j’ay de voir que vous me quittez, et de
        cognoistre que ne pouvant en nulle façon <pb n="293"/> me revancher
        de tant de bons offices, je suis contrainte d’en paroistre ingrate envers vous. – Il me
        semble, Madame, adjousta Rosileon, que vous ne devez pas estre
        travaillée du soing de nous recompenser, puis que je croy que
        c’est nous, qui vous avons une obligation extreme, dequoy vous nous
        avez fourny d’un moyen pour acquerir de la gloire, et nous avez
        donné une matiere honorable pour employer nos armes legitimement. – Seigneurs,
        repliqua la Nymphe, vostre reputation estoit desja au plus haut poinct
        où elle pouvoit attaindre, et cette derniere occasion où
        vous avez si genereusement fait paroistre vostre courage, ne
        sçauroit estre qu’un tesmoignage de la pitié que vous
        avez eue de moy. Il est vray que, de quelque façon qu’on en
        juge, je suis tousjours celle qui en reçoit tout le profit, et
        qui vous en demeure obligée, jusqu’au poinct de ne le pouvoir
        jamais recognoistre. Toutefois, quand je considere qu’apres tant de
        faveurs que j’ay receues de vous, il faut que je me resolve à
        vous perdre, et que je consente à ce despart, sans avoir pu
        tesmoigner le ressentiment que j’en ay, je meuresi je n’ay de la peine
        à me resjouyr du bien que vous m’avez acquis, et si je ne
        voudrois presque estre dans les frayeurs que me causoit l’insolence de
        Polemas, pour n’estre pas obligée à souffrir si tost les
        douleurs que m’apportera vostre esloignement. – Madame,
        dit Godomar il est croyable que nostre despart vous touche un peu, puis
        qu’en ce moment il vous oste la presence de deux personnes, sur qui
        vostre merite vous donne un tres-absolu pouvoir; mais il n’est pas
        juste qu’il vous afflige, puis qu’en quelque lieu du monde que nous
        vivions, nostre affection et nos services vous feront toujours
        cognoistre que nous sommes parfaittement à vous. – Il est
        vray, dit Amasis, que j’ay desja receu tant de marques de vostre bonne
        volonté, que je ne doibs jamais clouter que vous ne preniez la
        peine de vous employer pour moy, dans les occasions où vostre
        assistance me seroit encore necessaire; mais cela ne me console pas
        dans la douleur que je ressents de cette separation, car je voudrois au
        moins vous voir partir avec plus de satisfaction de moy, que vous n’en
        emporterez; et je desirerois qu’il me restast ce contentement de
        pouvoir m’acquitter des obligations que j’ay à vostre
        valeur. – Madame, reprit Sigismond, le soing que vous avez eu de Godomar et de
        Dorinde, depuis qu’ils sont dans Marcilly, n’a pas esté moindre
        que celuy que j’ay employé, à vous secourir, encore
        oseray-je dire que la faveur qu’ils ont receue de <pb n="294"/> vous,
        surpasse de beaucoup tout ce que j’ay fait en cette occasion, par ce
        que vous estiez moins obligée à les recevoir, que je ne
        Testais à vous guarentir des maux qui vous pouvoient arriver
        à leur consideration. De cette sorte, c’est moy qui vous demeure
        redevable, et qui me doibs plaindre dequoy la fortune ne m’a pas offert
        de meilleurs moyens pour m’en revancher. Toutefois, Madame,
        continua-t’il, si vous voulez que je donne cela à vostre
        courtoisie, et que je m’imagine que ce que j’ay fait pour vous, merite
        quelque sorte de recompense, je veux bien le croire, puis qu’il vous
        plaist, afin que j’aye plus de droit d’esperer que vous m’accorderez
        deux tres-humbles supplications que j’ay à vous faire. – Seigneur,
        respondit Amasis, avecque un visage moins triste qu’elle n’avoit
        auparavant, je ne pense pas que je pusse jamais recevoir un plaisir
        comparable à celuy que j’aurois, si je pouvois faire quelque
        chose pour vostre contentement. Je vous supplie donc, et vous conjure
        par tout ce qui peut avoir le plus de pouvoir sur vous, de me commander
        ce que vous desirez que j e fasse, afin que je vous tesmoigne combien
        est grande la volonté que j’ay de vous obeyr. – La
        premiere chose, dont je vous requiers, Madame, dit Sigismond, regarde
        l’interest de Dorinde, à qui je vous supplie de permettre encore
        quelque temps de sejour aupres de vostre personne. Je ne croy pas qu’il
        soit besoin que je vous en die les raisons, car ayant la cognoissance
        de sa vie, et de la mienne, c’est, sans doute, que vous les
        sçavez aussi bien que moy; seulement je vous assureray que les
        faveurs qu’elle a desja receues, et celles qu’elle attend encore de
        vostre amitié, seront mises dans le compte des obligations que
        je vous ay, et seront si bien imprimées dans ma memoire, que je
        n’en- perdray jamais le souvenir. Pour ce qui touche l’autre priere que
        j’ay à vous faire, elle ne regarde pas seulement l’interest de
        Rosileon et de Godcmar, qui se sont engagez aussi bien que moy à
        vous la présenter; mais encore, elle regarde" un Chevalier, de
        qui la vertu peut sans temerité aspirer au plus haut
        degré où puisse monter la fortune d’un homme. Et pour ne
        vous laisser pas davantage en doute, je vous diray librement, Madame,
        que Rosileon, mon frere, et moy, sommes icy pour vous supplier
        tres-humblement d’accorder au merite de Lindamor la possession de
        Galathée. Vous cognoissez mieux que personne du monde, les
        qualitez qui sont en luy, et les preuves qu’il vous a données de
        son courage, vous apprennent assez, que si vostre Estat doit estre
        soustenu par la valeur et par <pb n="295"/> le jugement d’un homme, il
        n’est personne qui le puisse pretendre plus legitimement. C’est
        pourquoy, Madame, si vous desirez qu’il reçoive enfin quelque
        recompense de ce qu’il a souffert dans les perils, où il s’est
        genereusement exposé pour l’amour de vous, et que nous ne
        recevions pas la honte d’avoir esté refusez d’une demande si
        juste, nous vous conjurons par la memoire de Clidaman qu’il a si
        fidellement servy, et par la prosperité dont vous voyez que
        desormais vos années vont estre suivies, d’approuver le dessein
        qu’il a de vous appartenir.</p>
        <p>Disant cela, Sigismond, qui tenoit la main d’Amasis, se pan-cha pour la
        baiser, et la Nymphe en sousriant: Seigneur, luy dit-elle, je consents
        de bon cœur à tout ce que vous me demandez. Dorinde ne me sera
        jamais en moindre consideration, ny moins chere que Galathée
        mesme, et quand je ne serois pas obligée de donner à
        Lindamor tout ce qu’il pourroit desirer de moy, en recognoissance de ce
        que je doibs à son courage, je cognois sa naissance, et
        sçay assez bien ce qu’il merite, pour luy accorder ce qu’il
        recherche aujourd’huy. Je consulteray seulement la volonté de
        Galathée, m’assurant toutefois qu’elle ne desaprouvera jamais
        quelque chose que je fasse. – Madame, dit Rosileon, Sigismond vous en a fait la demande, et bien que
        vous ayez deu l’accorder à sa seule priere, j e ne laisse pas de
        vous en faire le remerciement, et de vous jurer que je ne vous ay pas
        moins d’obligation de la faveur que vous faites à Lindamor, que
        si je l’avois receue moy-mesme. Cela me fera haster mon retour, pour
        me’treuver à l’accomplissement de cet heureux hymenée, et
        quelques plaisirs que nous promette l’amitié de Sigismond et de
        Godomar, je m’assure que les jours que Lindamor passera dans Lyon, ne
        seront pas les plus beaux ny les plus heureux de sa vie. – Il est
        tres-vray, dit Godomar, que ny vous ny luy, ne sçauriez y
        treuver des divertissements qui vous plaisent beaucoup, mais pour le
        moins y serez-vous receus favorablement, et si le Roy me le permet, je
        reviendray avec vous pour estre tesmoing des plaisirs de Lindamor et des vostres. – Helas!
        dit Amasis, en souspirant, que j’aurois peu de suject d’accuser ma
        fortune, s’il m’estoit permis d’esperer ce que vous dites! – Cela,
        reprit Godomar, depend absolument de la volonté de Gondebaut. – Ah
        Dieux! respondit la Nymphe, que je m’estimerois heureuse s’il luy
        plaisoit d’y consentir, et que j’aurois peu de raison de me plaindre
        des allarmes et des frayeurs qu’il m’a causées, puisqu’en
        eschange <pb n="296"/> il me laisseroit posseder avec tant de repos le
        contentement que vostre personne me rapporterait. – Il ne
        tiendra pas à moy, Madame, adjousta Sigismond, que mon frere
        n’obtienne ce congé, car je m’offre de le demander pour luy, et
        de faire tout ce qui me sera possible, pour disposer le Roy à
        treuver bon qu’il ait l’honneur de vous revoir. Cependant pour la
        derniere grace que je veux obtenir de vous, je vous demande, Madame, la
        continuation de vostre bien-veillance, et vous supplie tres-humblement
        de croire qu’à quelques accidents que la fortune me reserve, je
        n’oublieray jamais le serment que j’ay fait de vous servir contre tous vos ennemis.</p>
        <p>Disant cela, il se baissa pour luy dire adieu, mais Amasis le pressant
        entre ses bras: Seigneur, luy dit-elle, est-il possible qu’il faille
        que vous vous separiez de nous? Le Ciel n’est-il pas bien cruel de ne
        m’avoir donné l’honneur de vostre cognoissance, que pour me
        faire treuver plus mortelle la necessité de vostre esioignement.
        A ce mot elle ne put retenir ses larmes, et Sigismond qui en fut
        touché: Madame, reprit-il, quelque necessité qui
        m’appelle aupres du Roy mon pere, elle sera moins forte que vostre
        commandement, si vous m’ordonnez de ne partir point. Il est vray que ne
        voyant pas à quoy desormais mon service vous pourront estre
        utile, je ne puis m’imaginer que vous ne treuviez legitime l’obeyssance
        que je luy rends, et que vous n’appreuviez le dessein que j’ay fait de
        ne souffrir plus qu’il ait aucun suject de se plaindre de moy. – Vostre
        obeyssance, reprit Amasis, ayant la larme à l’œil, ne
        peut estre condamnée, non plus que le ressentiment que j’ay de
        vostre despart. Vous rendez à Gondebaut ce que la Nature exige
        de vous, et je vous donne ce que, sans estre la plus ingratte du monde,
        je ne sçaurois refuser aux estroittes obligations que je vous ay
        ; toutefois, puisqu’il est raisonnable que les interests d’un pere vous
        soient plus considerables que les miens, je veux bien recevoir cet
        adieu que vous me dittes, à condition pourtant, que vous me
        ferez l’honneur de me promettre qu’encore que je demeure
        esloignée de vostre presence, je seray
        quelquefois presente à vostre souvenir.</p>
        <p>A ce mot elle embrassa encore une fois Sigismond, qui la saluant: Je
        ne le vous promets pas seulement, Madame, luy dit-il, mais je vous le
        jure, par l’ame de mon pere, et par tous les serments qui me doivent
        estre le plus inviolables, priant les dieux qu’ils m’affligent par
        toutes sortes de supplices, dés le moment que j’y <pb n="297"/> contreviendray. – Et moy,
        Seigneur, dit Amasis, à mots entrecoupez, à cause de ses
        sanglots, je fay vœu de mourir plustost que de cesser de vous honorer
        et de vous cherir comme je dois, et comme vous m’y avez obligée.
        Disant cela, elle quitta Sigismond qu’elle avoit desja tout
        mouillé de ses larmes, et s’adressant à Rosileon: Et
        vous, Seigneur, continua-t’elle, si jamais vous avez eu quelque dessein
        de m’obliger, je vous conjure de m’en donner à ce coup un
        tesmoignage, et de faire en sorte que Gondebaut ne refuse point
        à Godomar la liberté de revenir. Rosileon luy ayant
        promis de s’y employer, et l’ayant saluée, Godomar
        s’avança, qui se baissant aussi pour luy dire adieu:
        Pardonnez-moy, madame, luy dit-il: si par une trop grande
        liberté j’ay manqué au respect que je vous doibs, vous
        assurant que je suis prest d’en faire toute la reparation qu’il vous plaira. – Mais
        vous, Seigneur, luy res-pondit-elle, pardonnez aux malheurs que j’ay
        ressentis, si durant le sejour que vous avez fait icy, j’ai
        oublié de vous rendre tout ce que je doibs à vostre
        naissance, protestant que ce n’a jamais esté par aucun deffaut
        d’affection, car j’en ay pour le moins autant
        pour vous, que j’en eus jamais pour Clidaman.</p>
        <p>A ce mot, luy ayant encore donné quelques larmes pour marque de
        sa douleur, elle sortit la premiere de son cabinet, mais avec une
        contenance si triste, que toutes les dames qui estoient dans la
        chambre, et particulierement Dorinde, commencerent à reprendre
        sur leurs visages la mesme couleur qu’elles y avoient au temps de leur
        calamité: Galathée mouroit de peur que les Princes
        eussent oublié ce qu’ils avoient promis à Lindamor, et ce
        chevalier qui sçavoit bien que leur faveur estoit le plus
        puissant ressort qu’il pust faire jouer pour avoir sa maistresse,
        estoit aussi dans une extrême impatience d’apprendre ce qu’ils
        avoient obtenu. Toutefois n’osant faire paroistre la peine où il
        estoit, il desiroit d’estre desja en campagne, pour sçavoir tant
        plustost l’arrest de sa bonne ou de sa mauvaise fortune.
        Galathée qui ne souffroit pas moins que luy, fut une fois sur le
        poinct de prier Dorinde d’en demander quelque chose à Sigismond
        ; toutefois considerant, que c’eust esté faire un manquement
        contre la discretion d’une fille, elle resolut de né s’en
        informer point, et d’attendre avecque patience ce qui en pourroit
        arriver. Ainsi quand les Princes se furent approchez d’elle pour la
        saluer et pour luy dire adieu, elle respondit aux discours qu’ils luy
        firent, avec le plus d’honnesteté qu’elle put, et Rosanire,
        Dorinde, Daphnide, Madonte, Silvie et le reste des <pb n="298"/> dames, en
        ayants fait de mesme, Sigismond, après en avoir demandé
        la permission à la Nymphe, leur fit présent de toutes les
        pierreries qu’il avoit auparavant envoyées à Godomar.
        Apres cela, s’estant enquis des moyens par lesquels il pourroit assurer
        Adamas de sa bonne volonté, il chargea Thamire de cette
        commission, parce que ce mesme jour il devoit retourner chez le Druide,
        et le pria de luy dire qu’encore qu’il partist sans le voir, il ne
        laissoit pas de luy estre parfaittement amy. Rosileon et Godomar luy
        dirent la mesme chose, et après avoir commandé qu’on mist
        toutes leurs armes sur des chariots, ils dirent à la Nymphe et
        à toutes les Dames le dernier adieu, et puis monterent à cheval.</p>
        <p>Godomar s’estoit desja desfait publiquement de la charge de souverain
        Dictateur, à laquelle il avoit esté esleu, tant pour
        planter le cloud en faveur de Rosileon et d’Adraste, que pour les
        particulieres affaires d’Amasis; de sorte que rien ne le pouvant
        arrester davantage, il partit avec Sigismond, et Rosileon. Et la Nymphe
        qui voulut les accompagner, fit atteler quelques autres chariots pour
        elle, et se mit à les suivre, sans les
        approcher que de deux ou trois cens pas.</p>
        <p>C’estoit une des plus agreables choses du monde, de voir ces Princes si
        bien montez, car l’adresse qu’ils avoient à faire aller leurs
        chevaux estoit nompareille, et leur suitte n’estoit pas moins belle
        à voir, car outre ceux qui n’estoient pas estrangers, comme
        Periandre, Merindor, Lydias, Ligdamon, Lipandas, Sileine, Alcidon,
        Damon, et quantité d’autres, Rosileon emmenoit les cent
        chevaliers que la Reyne Argyre luy avoit laissez pour la seurté de Marcilly.</p>
        <p>En cet equipage donc, ils sortirent de la basse cour du chasteau,
        où ils s’estoient assemblez, et les habitans qui furent advertis
        de ce despart, se souvenans que ceux qui s’en alloient, estoient les
        mesmes qui avoient si fort travaillé à leur delivrance,
        se vindrent ranger dans les rues par où ils devoient passer et
        là, les genoux pliez et les mains jointes, les uns- pleurant de
        joye, et les autres de douleur, il n’y eut personne jusqu’aux enfans,
        qui ne fist quelque souhait pour leur prosperité. Clindor
        entr’autres les voulut voir partir, et se remettant en memoire combien
        Alcippe et luy estoient semblables à ces chevaliers, au temps
        qu’ils estoient dans l’exercice des armes, il ne put s’empescher de
        donner quelques souspirs à la perte d’un si cher et si fidelle amy.</p>
        <p>Quand ils furent un peu esloignez de la ville, les Princes fuient
        <pb n="299"/> advertis que la Nymphe les suivoit, cela fut cause qu’ayans
        tourné bride,ils revindrent à elle, et l’ayants
        suppliée instamment de ne passer point plus outre, ils luy
        dirent encor une fois adieu, et à toutes les Dames qui
        l’accompagnoient, et puis continuerent leur voyage. Lindamor qui ne
        pouvoit vivre dans l’impatience où il estoit, d’apprendre ce
        qu’Amasis avoit ordonné sur la requeste, qu’il se doubtoit bien
        que les Princes luy avoient presentée, s’approcha de Godomar,
        parce que Sigismond et Rosileon alloient discourants ensemble, et
        l’ayant supplié de luy dire ouvertement ce qu’il devoit attendre
        de bien ou de mal en son amoureuse poursuitte, ce jeune Prince luy mit
        enfin l’esprit en repos, et luy assura que la Nymphe avoit tesmoigne
        d’avoir cette recherche si agreable, qu’elle avoit promis
        inviolablement de n’y apporter aucune sorte de difficulté.
        Lindamor ravy d’une si favorable responce, leva premierement les yeux
        au ciel, puis regardant Godomar: Genereux Prince, luy dit-il, puissent
        les dieux ne souffrir jamais qu’il se presente aucun obstacle à
        quelque contentement que vous puissiez rechercher, comme vous avez
        vaincu le plus grand de tous ceux qui me pouvoient arriver en l’amour
        que j’ay pour Galathée! Mais, Seigneur, adjousta-t’il,
        peut-estre flattez-vous ma passion par cette douce esperance, et
        taschez de tromper finement le desespoir que me pourroit causer le refus d’Amasis?
        – Brave Lindamor, respondit Godomar, ne croyez point que j’use d’aucun
        artifice, pour vous desguiser la verite de ce que vous voulez que je
        vous die. Je vous assure qu’Amasis tient vostre party, et qu’elle n’a
        proposé d’autre condition en la demande que Sigismond luy a
        faite pour vous, que celle de consulter sur ce suject, la
        volonté de la Nymphe sa fille; or est-il que Galathée ne
        respirant qu’apres ce bien, il est croyable que l’affaire c’est en
        partie resolue, et qu’elle s’achevera à vostre retour. Mais,
        Lindamor, continua-t’il, je ne devois pas vous donner de si favorables
        nouvelles, car je crains que l’impatience de jouyr des faveurs que vous
        avez desja si longuement pourchassées, vous fasse treuver
        importun le sejour que vous ferez aupres de nous? – Seigneur,
        repliqua le chevalier, l’honneur d’estre en vostre compagnie ne me doit
        pas estre moins cher que toute autre sorte de plaisirs. Il est vray que
        puisque vous voulez que je defere quelque chose à cette violente
        passion qui me possede pour le plus aymable suject du monde, je vous
        avoueray librement que si mon service ne vous est necessaire, je seray
        bien aise que vous me commandiez de m’en revenir aupres <pb n="300"/> de la
        Nymphe, pour la faire souvenir de la promesse qu’elle vou a faite en ma
        faveur, et pour la solliciter de m’en faire voir l’accomplissement. – Sçachez,
        Lindamor, reprit Godomar, qu’où nous allons, vous n’aurez pas
        moins de liberté que moy, et que bien loing d’empescher vostre
        retour, je l’accompagneray du mien, s’il plaist au Roy de me le
        permettre; car enfin il faut que vous croyez que j’ay treuvé
        tant de douceurs dans la conversation d’Amasis et de ses nymphes, et
        que je leur voy gouster un repos si doux et si agreable, que je ne croy
        pas que je n’achettasse au prix de mon sang la liberté d’en jouyr. – Vous
        n’avez veu, reprit Lindamor, qu’une ombre des plaisirs qu’on
        reçoit en cette petite contrée, car la perte de Clidaman,
        la rebellion de Polemas, et les armes du Roy vostre pere, ont
        meslé un trouble si grand parmy les felicitez dont Amasis et ses
        peuples jouyssoient que, durant le temps que yous avez esté dans
        Marcilly, je puis jurer que vous n’avez veu qu’une fausse image des
        douceurs qui accompagnoient leur vie dans la jouyssance de la paix. – C’est
        ce qui me fait dire, adjousta le Prince, qu’aujourd’huy leurs
        contentements doivent bien estre extremes, puisque j’y er ay receu de
        si grands, durant le regne du malheur et de l’adversité.</p>
        <p>Avec semblables discours ils s’alloient divertissant durant la longueur
        de leur chemin; et Amasis qui avoit repris celuy de la ville, ne fut
        pas plustost rentrée dans le Chasteau, que laissant à
        Galatée le seing d’entretenir toute la compagnie, elle se remit
        dans son cabinet, pour chercher dans sa propre vertu quelque
        consolation sur l’absence de ces Princes. Et cependant qu’elle
        r’appella dans son esprit tous les divers succez qui luy estoient
        arrivez durant le cours de sa vie, et que par la mort de son fils, elle
        eut esprouvé combien est irrevocable cette loy, qui nous
        condamne à mourir, elle fit dessein d’accomplir au retour de
        Lindamor, le mariage de Galatée, et apres luy avoir remis la
        conduite de l’Estat, de se retirer seule dans Montbrison ou dans le
        Palais d’Isoure, pour y passer en repos le reste de ses jours.</p>
        <p>Galatée à qui l’aage sembloit defendre l’usage d’une
        consideration si saincte, commença d’abord à penser
        à mille sortes de jeux, pour se divertir durant le temps que
        Lindamor et les autres chevaliers demeureraient en leur voyage, mais
        n’en trouvant point d’assez plaisant pour surmonter le desplaisir, que
        ce despart leur avoit causé, enfin apres avoir un peu
        resvé, elle s’adressa à Rosanire, et luy dit: Vous ne
        sçauriez juger, Madame, à quoy je <pb n="301"/> pensois maintenant? – Il est
        vray, luy respondit Rosanire, car je n’ay pas les yeux assez bons pour
        pouvoir lire dans vostre ame. – En verité, reprit la Nymphe, je resvois sur les
        discours que nous fit hier Thamire, touchant la guerison de Celidée, et je croy
        que nous aurions bien du plaisir à la voir maintenant, car
        devant qu’elle se fust blessée, on la tenoit pour l’une des plus
        belles filles qui eussent jamais visité les rives de Lignon. – Je
        pense, repliqua la Princesse, que si vous en avez tant soit peu de
        desir, vous avez assez d’authorité sur elle pour l’obliger
        à venir icy. – Je croy bien, continua Galatée, qu’elle ne me
        refuserait pas ce contentement, si je l’en avois fait prier, mais je regarde que
        sans luy donner cette peine, il nous serait, facile de la voir où elle
        est, si nous voulions faire une chose que je me suis imaginée.</p>
        <p>Rosanire alors ayant prié Galatée de luy dire son
        dessein: C’est, adjousta le Nymphe, que si nous voulions bien passer le temps
        durant quatre ou cinq jours, il faudroit nous habiller en bergeres, et
        aller surprendre Adamas dans sa maison: là nous verrons
        Celidée, Astrée y sera peut-estre encore, à qui je
        seray bien ayse de pouvoir dire un secret qui luy sera tres-agreable,
        Silvandre sans doubte n’en sera pas party, et si nous y rencontrons
        Hylas, vous verrez que nous ne manquerons pas de divertissement.</p>
        <p>Dorinde qui jusqu’alors n’avoit rien dit, tant le souvenir de
        l’esloignement de Sigismond la tenoit occupée, tout à
        coup prenant la parole: J’ay encore, dit-elle, mes habits, et Madonte
        et Daphnide si je ne me trompe, n’ont pas perdu les leurs, si bien que,
        si vous vous hastez de commander qu’on en fasse aujourd’huy pour vous,
        demain matin nous pourrons nous aller promener jusques là.
        Daphnirde et Madonte ayant treuvé bonne cette proposition,
        Rosanire y consentit facilement, et Dorinde, en, continuant: Pour le
        moins, dit-elle, je n’y auray plus de combat à rendre, et je
        croy que peut-estre le Ciel m’y laissera paisible à vostre
        consideration? – Je le
        pense ainsi, respondit Galatée. Pour le moins j e vous jure.que
        j’y contribueray tout ce qui pourra dependre de moy. Mais,
        adjousta-t’elle, voylà nostre dessein bien formé; il ne
        reste plus qu’à faire qu’Amasis le treuve bon. – Personne,
        dit Madonte, ne pourra mieux que vous, la faire consentir à nous
        permettre ce petit voyage, c’est pourquoy je suis d’avis que vous luy
        en fassiez la proposition. – C’est
        ce que je ne croy pas, respondit la Nymphe en sousriant, aussi je
        desire qu’on opine là <pb n="302"/> dessus, et que la
        pluralité de voix l’emporte. – Je vous
        donne la mienne, dit Rosaniré. – Et moy
        de mesme, adjousta Daphnide. – Commencez
        donc, belle Galatée, dit Dorinde, à vous y preparer, car
        vous voyla condamnée à recevoir cette commission. – Voylà,
        reprit la Nymphe, un Conseil bien-tost tenu, mais puisque vous me le
        commandez, je ne feray nulle difficulté de vous obeyr.</p>
        <p>A ce mot elle entra dans le cabinet d’Amasis, qu’elle treuva toute
        pensive, et luy ayant proposé la resolution qu’elles avoient
        prise, elle l’approuva, et se resolut de s’aller promener à
        Montbrison, cependant qu’elles passeroient leur temps chez Adamas.
        Galatée luy ayant fait la reverence voulut sortir, mais la
        Nymphe la rappela, et apres l’avoir considerée un peu
        attentivement: Dittes-moy la verité, Galatée, luy
        demanda-t’elle, si Lindamor prend party aupres de Gondebaut, et qu’il
        abandonne mon service comme il l’a resolu, ne l’accuserez-vous pas
        d’une extreme mescognoissance? – Je ne
        pense pas, Madame, luy respondit Galatée, que la volonté
        luy en vienne jamais, car il a vos interests en trop grande recommandation. – Mais,
        reprit Amasis, je n’ay plus d’interest en cela, puisque Gondebaut et
        moy ne sommes plus ennemis? – N’importe,
        Madame, repliqua la jeune Nymphe, c’est assez qu’il l’ait esté,
        pour faire que ce chevalier ne le serve jamais, si vous ne luy en
        faites un tres-expres commandement. – Vous
        jugez, adjousta Amasis, si advantageusement de son humeur, que je
        conjecture par là que vous avez de la bonne volonté pour
        luy? – Madame, repliqua Galatée, rougissant un peu, il est
        certain que je n’ay point de sujet de le hayr. – Et
        bien, dit Amasis, allez mettre ordre à recouvrer des troupeaux,
        puisque vous voulez devenir bergeres, et une autrefois nous en
        discourrons plus amplement. Amasis sousrit proferant ces paroles, et
        Galatée qui observoit jusqu’à la moindre de ses actions,
        prit de là une bonne opinion de ses affaires.</p>
        <p>Au mesme temps qu’elle voulut sortir, Thamire se presenta à la
        porte, et Galatée l’ayant pris par la main, le mena à la
        Nymphe qui sçachant qu’il estoit là pour recevoir
        l’honneur de ses commandements, luy donna charge de dire au grand
        Druide, qu’elle avoit bien du regret dequoy il ne s’estoit pu trouver
        à la conclusion de la paix, que toutefois s’il survenoit quelque
        chose de nouveau, elle auroit le soing de l’en faire advertir. Thamire
        luy ayant baisé la robe, promit de faire ce qu’elle luy
        commandoit, et apres avoir dit adieu au reste des Dames, partit pour
        aller revoir sa <pb n="303"/> chere Celidée, qui luy sembloit
        absente depuis plus d’un siecle bien qu’il
        n’eut esté qu’un jour sans la voir.</p>
        <p>Il ne fut pas arrivé à cent pas de la maison du Druide,
        qu’il la rencontra, mais avec un visage si triste, que cela le mit en
        peine, et luy fit desirer d’en sçavoir le suject. La bergere qui
        Taymoit comme son ame, et qui ne taschoit qu’à luy plaire: Le
        desplaisir, luy dit-elle, dont vous voyez que je suis atteinte, vient
        plustost de l’interest d’autruy que du mien, et si vous prenez la peine
        d’entrer chez Adamas, vous serez bien insensible si vous n’y devenez
        aussi affligé que moy. Tout y est dans un extreme desordre,
        presque tous ceux que vous y laissastes, partirent hyer, un peu de
        temps après vous, et ce qui resta de bergers et de bergeres, est
        dans une telle confusion, qu’il seroit impossible de vous la bien
        representer: Alexis s’est perdue, Silvandre n’est point revenu depuis
        hyer; Diane et Astrée sont sorties aujourd’huy de leur chambre,
        devant que le jour y soit entré, sans que depuis on en ait eu
        aucunes nouvelles; Paris est party pour les aller chercher, Leonide,
        Phillis, Lycidas, Stelle, Hylas, Doris, Adraste. et les autres en ont
        fait de mesme, et je n’eusse point esté jusqu’à cette
        heure sans les suivre, si je n’eusse bien creu que vous reviendriez bien-tost. – Voyla,
        dit Thamire, un changement bien estrange, mais afin qu’on ne juge pas
        que nous ayons moins de bonne volonté que les autres, je suis
        d’avis que nous fassions de nostre costé, ce que nous pourrons
        pour le service du Druide, après que je luy auray rendu compte
        de ce qu’Amasis m’a commandé particulierement de luy dire. – Tout
        ce que nous pouvons, respondit Celidée, c’est d’aller chercher
        des nouvelles d’Astrée et de Diane, car c’est le principal soing
        qui le travaille. – Et bien, adjousta Thamire, nous y ferons nos diligences, cependant vous
        pouvez m’attendre icy, soubs l’ombrage que ces arbres vous presentent,
        et je reviendray le plustost qu’il me sera possible. Celidée,
        l’ayant embrassé, le baisa, et puis
        s’assit, et Thamire s’en alla dans la maison du Druide.</p>
        <p>Il fut d’abord jusqu’à la chambre d’Adamas, sans rencontrer ame
        du monde, et parce qu’il en treuva la porte fermée, cependant
        qu’il disputoit en luy-mesme s’il heurteroit ou non, il ouyt Adamas qui
        disoit assez haut: Mais, Bellinde, à quoy croyez-vous que
        servent toutes ces larmes? Ne voyez-vous pas que vous les respandez
        inutilement, et qu’elles ne sçauroient empescher que ce que les
        dieux ont destiné, n’arrive comme ils l’ont <pb n="304"/>
        arresté dans leur fatale ordonnance? Ce peu de mots fut cause
        que Thamire presta l’oreille plus attentivement, et qu’il ouyt que
        Bellinde respondit avec un grand souspir: Helas! je sçay
        assurément que toutes les eaux du monde ne seroient pas capables
        de laver la faute que je vois bien que Diane a faite; mais quelque
        cognoissance que j’en aye, je ne laisse pas de les donner au
        ressentiment que j’ay de son crime, afin qu’elles puissent un jour
        servir de tesmoignage, que j’ay desapprouvé son action, et que
        je n’attendois pas un si mauvais fruict de la nourriture que je luy ay
        donnée. – Pour encor, reprit le Druide, je ne l’ose accuser de rien, car pour avoir
        esté la moitié d’un jour esloignée de vous, il se
        peut faire qu’elle en a eu des sujects bien pressants, et quand elle
        vous les dira, vous treuverez ses excuses legitimes. Il ne faut pour
        cela, sinon qu’elle ait mal reposé cette nuict passée, et
        qu’estant sortie comme elle a faict de bon matin, elle se soit
        peut-estre endormie sur l’herbe, pour faire qu’elle ne revienne point
        qu’il ne soit bien plus tard. – Ah
        dieux! repliqua Bellinde, si elle n’eust eu que ce dessein, il ne luy
        eust pas esté difficile de m’en demander la permission, mais
        quand je repasse un peu attentivement par ma memoire les responses et
        les mines qu’elle me fit hyer quand je voulus sonder sa volonté
        touchant le mariage de Paris, duquel elle n’a jamais esté digne,
        je remarque aisément qu’elle a quelque autre chose dans la
        fantaisie, et qu’il est dangereux qu’elle ne le fasse esclore, au
        prejudice, peut-estre, de sa reputation et de la mienne. – Nous
        verrons, dit Adamas, dans ce qui nous reste du jour, s’il sera juste ou
        non que vous la condamniez, cependant je ne trouve pas que vous ayez
        tout à fait raison de vous affliger, comme vous faites.</p>
        <p>Disant cela, le Druide s’approcha un peu de la porte, et Thamire qui
        craignait d’estre surpris, heurta comme un homme qri avoit quelque
        affaire bien pressée; et cela fut cause qu’Adamas se hasta
        d’ouvrir, et Thamire le voyant seul avec Bellinde, se recula de deux ou
        trois pas, comme s’il eust eu peur de les destourner. Mais le Druide
        l’ayant. prié d’entrer, luy demanda des nouvelles de Marcilly,
        à quoy Thamyre respondit de cette sorte: Mon pere, la Nymphe
        Amasis m’a commandé de vous dire qu’elle est aujourd’huy dans la
        parfaite jouyssance de la paix par le traitté solemnel qu’elle
        en a fait avec Ligonias, qui estoit venu de la part du Roy des
        Bourguignons. Elle a differé le jour qu’elle avoit
        destiné pour le sacrifice, jusqu’au retour de Rosileon, qui
        sera, comme <pb n="305"/> elle croit, dans cinq ou six jours, et les
        Princes m’ont commandé à leur despart de vous assurer de
        la volonté qu’ils ont de vous servir en toutes sortes d’occasions. – Je me
        resjouys, luy dit Adamas, du bon succez que je voy prendre aux affaires
        de cette grande Nymphe, et suis bien aise qu’elle ait differé le
        sacrifice, à cause de quelques accidents qui me sont arrivez. – Celidée,
        repliqua Thamire, m’a dit confusément, quelque chose de Diane et
        d’Astrée, mais je n’ay sceu bien entendre ce qu’elle vouloit
        dire. – C’est, respondit Adamas, que ces bergeres n’ont point
        esté ceans de tout le jour, et nous sommes maintenant en peine
        d’apprendre ce qu’elles peuvent estre devenues. – Je vay,
        luy dit alors Thamire, en chercher des nouvelles, afin d’apporter si je
        puis quelque remede à l’impatience où vous estes de les voir.</p>
        <p>A ce mot il fit une profonde reverence, et cependant que le Druide se
        remit en discours avec Bellinde,. il s’en revint où
        Celidée Tattendoit. Aussi-tost qu’elle le vid revenir, elle se
        leva, et l’ayant pris par la main, tous
        deux se mirent en queste de ces belles bergeres.</p>
        <p>Mais il leur eust esté bien difficile de les rencontrer, car
        craignants d’estre diverties du dessein qu’elles avoient fait la nuict
        auparavant, et se doubtans bien qu’infailliblement on les suivroit,
        elles avoient mis tant de soing à se bien cacher, qu’il estoit
        presque impossible de les trouver où elles estoient. La nuict
        elles avoient couché seules dans un lict, car Leonide qui voulut
        en l’absence d’Alexis, dormir dans leur chambre, pria Phillis de luy
        venir tenir compagnie; de sorte qu’Astrée et Diane estans
        demeurées en estat de se pouvoir librement entretenir de leur
        commune affliction, apres quelques petits discours qu’elles eurent avec
        Leonide et Phillis, soudain qu’elles jugerent que le sommeil leur avoit
        fermé les yeux, elles se tournerent l’une contre l’autre, et
        s’estants embrassées, elles furent quelque temps sans parler.</p>
        <p>Mais Astrée vaincue par les propos que le Druide luy avoit tenus
        touchant la fortune de Celadon, fut la premiere qui rompit le silence,
        en ces termes: Helas! ma sœur, luy dit-elle en souspirant, nostre
        douleur sera-t’elle eternelle? sommes-nous destinées à
        n’avoir jamais aucun contentement? Je ne suis pas plus-tost
        tombée dans un malheur, qu’au lieu de m’en voir delivrée,
        je me vois contrainte d’en souffrir encore d’autres plus grands et plus
        sensibles. J’ay ouy dire quelquefois à Silvandre, que toutes
        choses ont leur vicissitude, mais ma disgrace n’en a point, et
        <pb n="306"/> depuis que le sort a commencé de troubler l’estat de
        ma vie, je n’y ay jamais remarqué de changement. – Ma
        sœur, respondit Diane; il est certain que nous ne sommes pas de celles
        à qui la fortune rid le mieux, ny à qui le Ciel envoye le
        plus de graces. Pour moy, je sçay bien que depuis que Filandre
        est mort, je n’ay pas gousté une seule des douceurs que Ton
        trouve dans l’usage de la vie, et je puis dire entre vous et moy, que
        le moindre de tous les ennuys que j’ay receus, a esté
        l’affection de Silvandre. Mais voyez si le Destin n’est pas bien ennemy
        de ma prosperité, je n’ay pas plustost eu fondé quelque
        esperance en l’amitié de ce berger, que mille obstacles se sont
        venus opposer à mon bien, et qu’il a fallu que j’y aye
        esté traversée, non pas par autruy, mais par moy qui ay
        donné le plus grand coup à ma ruine; car puis qu’il faut
        tout dire, il est tres-vray que si je n’eusse point adjousté de
        foy aux rapports que Laonice me fit, je n’eusse jamais permis à
        Paris d’aller resoudre mon mariage avec Bellinde, et ne luy eusse
        jamais tesmoigné d’avoir sa recherche agreable. Ainsi je ne croy
        pas qu’il se fust obstiné à me vouloir posseder contre
        mon consentement, et je ne serois pas maintenant à la veille de
        me voir forcée à faire une faute irreparable, et contre
        mon amour, et contre le repos de Silvandre. – Les
        dieux, reprit Astrée, devroient, ce nie semble, desormais estre
        contents, puis que par les maux que nous avons soufferts, ils se sont
        assez vangez des fautes que nous avons faites, vous contre Silvandre,
        et moy contre Celadon; et cependant ils ne laissent pas de nous
        persecuter encore, et je ne croy pas que leur haine finisse qu’avecque
        nostre vie. – Si cela est, adjousta Diane, leur courroux ne durera plus guiere, car je suis
        resolue à mettre bien-tost une fin à tant de miseres;
        aussi bien, tost ou tard je serois contrainte de recourir à
        cette violence, puis qu’en l’humeur où je suis maintenant, je ne
        pense pas qu’il me fust possible de vivre un
        seul moment en la puissance de Paris.</p>
        <p>A ce mot elle s’arresta un peu, puis reprenant la parole: Ah, ma
        sœur! continua-t’elle, que vous avez usé tantost d’un terme qui m’a
        touchée vivement, quand vous avez dit, que vous appliqueriez
        à vos maux, le remede que le desespoir enseigne aux ames qui se
        lassent de souffrir! Je vous jure que je ne respire maintenant autre
        chose, et que, dans les ennuis dont la mienne est affligée,
        j’invoque la mort avec plus d’ardeur que je n’en eus jamais à
        desirer aucunes faveurs de la fortune. – Quand
        j’ay dit cela, respondit Astrée, j’ay parlé selon mon
        humeur, et selon ma pas-<pb n="307"/>sion, et je vous assure que la
        resolution que j’en ay faite n’est pas moins irrevocable que les
        Arrests de la fatalité; aussi bien, à quoy me serviroit
        desormais la vie, qu’à me representer la suitte de mes malheurs,
        et à me faire cognoistre qu’il faut bien que j’aye fait quelque
        grande offense contre les dieux puis qu’il semble que, pour me punir,
        ils inventent tous les jours quelque nouveau supplice? Non, non,
        Diane, adjouta-t’elle, je trouve juste la volonté de vivre
        à ceux qui boivent à longs traits, comme on dit, le
        nectar et l’ambroisie, et qui semblent estre seulement au monde pour
        servir d’object aux graces et aux faveurs du Ciel; mais à ceux
        qui comme moy, n’osent pas seulement esperer la jouyssance d’aucune
        felicité, je tiens que c’est une extreme folie de la conserver,
        et de s’obstiner à vouloir destourner de soy, des accidents,
        dont l’effect est inevitable. Si je ne cognoissois parfaitement
        l’humeur de Celadon, et si je ne sçavois bien, que luy ayant
        ordonné de mourir, il est presque impossible qu’il n’ait desja
        obey à ce fascheux commandement, je croyrois que ce
        suject-là pourroit avoir quelque force pour me retenir en vie;
        mais puis qu’il n’est peut-être plus, et que mesmes quand il
        vivroit, j’aurois tousjours quelque remords dans l’ame, qui me
        reprocheroit comme un crime quantité d’actions, qui ont
        esté pourtant fort innocentes, j’advoue que je ne croy point
        qu’il y ait de plus souverain remede contre tout cela, que celuy que je
        trouveray en ma mort. – Je pourrois bien, repliqua Diane, trouver dans le succez de ma vie des
        considerations aussi fortes, pour me faire desirer de ne vivre plus, et
        quand je ne regarderois que l’estat present de mon anxe, c’est sans
        doute qu’il m’en pourroit donner un suject assez legitime; car si la
        vie ne nous doibt estre chere, qu’en tant qu’elle peut estre
        accompagnée de quelques contentements, je suis desja hors de
        toute esperance d’en oser seulement attendre. Et si, comme vous
        desireriez de vivre pour Celadon, j’avois quelque volonté de
        vivre pour mon berger, ne vois-je pas que cela ne se peut, sans que
        j’accepte l’alliance de Paris, et que par consequent je ne sois cause
        de la perte de Silvandre, qui m’a juré de cesser de vivre des le
        moment qu’il en apprendra la verité? Mais, chere Astrée,
        je regarde que, quelque inclination que nous ayons à nous
        perdre, et quelque commodité que nous en rencontrions, il est
        impossible que cela se fasse, sans que ceux qui nous survivront,
        blasment nostre desespoir, et discourent à leur fantaisie des
        sujects qui nous l’auront inspiré. Et outre cela, j’ay ouy dire
        qu’il y en a beaucoup qui reclament la <pb n="308"/> mort et qui la
        desirent; mais quand elle se presente, il n’en est point qui ne trouve
        son visage effroyable, et qui ne soit bien aise de la fuyr. Cela
        veritablement me donne quelque sorte d’apprehension et me fait douter
        que je ne fusse trop peu courageuse pour recourir à cette
        extremité, quelque inviolable que fust la resolution que j’en
        aurois faite. – Pour ce qui vous regarde, reprit Astrée, il est croyable que vous auriez
        de la peine à mourir, d’autant mieux qu’il faudroit vous
        sousmettre à des maux, capables de donner de la crainte aux ames
        les plus hardies; mais pour moy? Ah! j’ay un moyen le plus honneste
        et le plus legitime, que personne du monde sçauroit jamais
        choisir; je mourray pour le repos et pour le plaisir, non pas
        seulement d’une Province, mais, peut-estre, de tout l’Univers.</p>
        <p>Diane qui ne sçavoit ce qu’elle vouloit dire: Ma sœur, luy
        demanda-t’elle, ne sçauray-je point quel il est, afin que je
        m’en serve de mesme? – Je ne pense pas, respondit Astrée, qu’autre que moy y doive aspirer,
        mais je vous le diray pourtant, afin que vous ne croyez pas que je
        puisse vous cacher quelque chose. C’est, continua-t’elle, que la
        fontaine de la verité d’Amour est, comme vous sçavez,
        depuis quelque temps enchantée de telle sorte, que cet
        enchantement ne peut finir que par la mort du plus fidelle amant, et de
        la plus fidelle amante qui ait jamais visité cette province. Or
        sçachant bien que ma fidelité est en un poinct le plus
        hault oùpuisse jamais aller celle d’une fille, j’ay resolu de
        m’aller sacrifier pour le public, en attendant, qu’à mon
        exemple, il se trouve quelque berger qui veuille s’exposer pour le
        contentement, et pour la satisfaction de tout le monde. – En
        verité, repliqua Diane, voyla le plus beau et le plus glorieux
        dessein qui soit jamais entré dans la pensée d’une fille
        ! Ah, ma sœur, que je vous y accompagneray courageusement, et que je
        m’estimeray heureuse de courre cette fortune avecque vous! – Ma
        sœur, dit Astrée, je ne refuse pas vostre compagnie, d’autant
        mieux que sçachant bien qu’une seule amante y doibt mourir, je
        suis assurée que vous n’y recevrez aucun dommage. – Il en
        arrivera, reprit Diane, ce que les dieux voudront, mais je ne vous
        abandonneray point, et m’exposeray avecque vous à quelque peril
        qui se puisse présenter. – Si vous
        y estes bien résolue, adjousta Astrée, il faut que nous
        conduisions ce dessein le plus secrettement qu’il nous sera possible,
        et ne faut pas m’esmes que Phillis en soit advertie, car cette belle
        fille nous aymant comme elle fait, ne consentiroit jamais à nous
        <pb n="309"/> laisser partir, et mettroit tant d’obstacles à nostre
        dessein, qu’à peine le pourrions nous jamais faire reussir. – C’est
        pour cela, adjousta Diane, que je serois d’avis que nous sortissions de
        ceans, devant qu’Adamas ny ma mere soient hors du lict, car dans la
        frayeur où je suis, je m’imagine qu’il ne sera pas plustost
        jour, qu’ils me viendront querir, pour faire que Paris m’espouse. – Mais,
        dit Astrée, dés qu’on ne nous trouvera plus dans nostre
        chambre, on nous fera suivre, et si l’on nous surprend on nous
        r’amenera, sans qu’apres cela vous puissiez jamais esperer de vous
        desrober de leur vigilance. – A cela,
        respondit la bergere, nous ne manquerons pas de remede, car aussi-tost
        que nous serons sorties, nous irons nous cacher en quelque lieu,
        où nous demeurerons tout le long du jour, et apres cela, quand
        la nuict sera revenue, nous nous remettrons en chemin jusqu’à ce
        que nous soyons arrivées au lieu qui doit mettre fin à toutes nos calamitez. – Et si
        le sommeil nous surprend? adjousta Astrée, voilà notre
        affaire en desordre! – C’est,
        repliqua Diane, ce que je ne crains pas, car je sçay que, mesme
        quand je le voudrois, il me seroit maintenant impossible de reposer;
        mais pour jouer au plus seur, je vay commencer à m’habiller,
        cependant que Leonide et Phillis dorment assez profondement, pour ne me
        point ouyr, quelque bruit que je fasse.</p>
        <p>A ce mot, Diane se jetta hors du lict, et à la clairté de
        la lune ramassa ses habillements, et s’en accommoda le mieux qu’il luy
        fut possible; Astrée de son costé se couvrit des siens,
        et puis toutes deux se remirent sur le lict, en attendant que la nuict
        fust nn peu plus avancée.</p>
        <p>A peine furent-elles assises, qu’elles ouvrent que Phillis souspiroit,
        et parce que ses souspirs estoient meslez de quelques gemissements,
        elles crurent que peut-estre elle s’estoit ’apperceue de leur dessein:
        et ce qui leur en donna plus de creance, ce fut que tout à coup
        elle se mit à crier, à mots toutefois interrompus: Sans
        moy, ah! ma sœur, ah! Diane, non, non, non….</p>
        <p>A ce mot de sœur et de Diane, les deux bergeres s’imaginerent que tout
        estoit descouvert, et furent si fort espouvantées,
        qu’Astrée descendit du lict pour luy aller dire tout le secret
        de leur voyage, et de fait, dés qu’elle fut aupres d’elle, elle
        se disposa pour l’en entretenir, mais s’estant baissée pour luy
        parler à l’oreille, afin que Leonide ne la pust ouyr, elle vid
        qu’elle avoit les yeux fermez, ce qui fut cause qu’Astrée se
        douta que c’estoit infailliblement l’effect de quelque songe. Elle lui
        vid aussi le visage couvert de <pb n="310"/> larmes, dequoy elle eut tant
        de compassion, qu’elle ne put s’empescher de pleurer aussi. De cette
        sorte elle s’en revint aupres de sa compagne, et luy ayant
        assuré que Phillis dormoit: Ma sœur, luy dit Diane, sortons de
        la chambre, et regardons si nous ne pourrons point treuver quelque
        moyen pour sortir de la maison; le jour arrivera que nous n’y
        prendrons pas garde, et s’il nous surprend icy, j’apprehende bien
        d’estre troublée dans la volonté que j’ay de vous accompagner. – Sortons,
        respondit Astrée, mais ne faisons pas beaucoup de bruit, de peur
        d’esveiller Leonide ou Phillis.</p>
        <p>Disant cela, elles ouvrirent la porte fort doucement, et apres avoir
        descendu l’escalier, entrerent dans la basse cour. Dés qu’elles
        commencerent à paroistre, deux grands chiens que l’on
        nourrissoit pour la garde de la maison, se mirent à abboyer, et
        leur firent tant de peur, qu’elles retournerent sur leurs pas, et
        fermerent promptement la porte qui respondoit de la cour au
        degré par où elles estoient descendues. Apres cela elles
        l’entrouvrirent sans bruit, et virent qu’un valet qui avoit le soing
        des clefs s’estoit levé au bruit que ses chiens avoient fait. Un
        peu apres elles apperceurent qu’il ouvrit le guichet de la grande
        porte, et qu’apres avoir un peu jette les yeux d’un costé et
        d’autre hors de la maison, il le referma, et se retira avecque ses
        chiens dans sa petite chambre, sans se souvenir de reprendre ses clefs
        qu’il laissa par dedans attachées à la serrure. Cela leur
        donna un peu d’assurance, de sorte que dés qu’elles jugerent que
        ce portier avoit eu assez de temps pour se r’endormir, elles
        traverserent la basse cour, et apres avoir ouvert la mesme porte fort
        doucement, sortirent de la maison, aussi effroyées, que si elles
        eussent esté coupables de quelque grand crime.</p>
        <p>Aussi-tost qu’elles furent sorties, elles se prirent par la main, et se
        mirent à courir de toute leur force, se tournants toutefois de
        temps en temps, comme si elles eussent eu peur qu’on les eust suivies.
        Enfin dés qu’elles furent hors d’haleine, elles s’arresterent,
        et apres avoir bien souffle, Diane qui estoit la plus
        espouvantée: Mon Dieu! ma sœur, luy dit-elle, qu’est-ce que
        nous entreprenons? et quel sera le courage que j’auray à la fin
        de ce dessein, si j’en ay si peu au commencement? – Nous
        entreprenons, respondit Astrée, d’accomplir une resolution qui
        nous doit affranchir de la tyrannie de tous les malheurs dont nous
        avons esté persecutées, et c’est pour cela que nous ne
        devons pas man-<pb n="311"/>quer de courage, puis que de cette action
        dépend immediatement le repos dont nous devons jouyr dans la
        seconde vie que nous attendons. – Je
        sçay bien, reprit Diane, quel est le bien qui nous en doit
        arriver, mais cela n’empesche pas que je redoute un peu les moyens par
        lesquels il nous y faut parvenir. Toutefois, ma compagne,
        adjousta-t’elle, baisant Astrée, vostre presence me r’assure en
        quelque sorte, et me fait croire qu’il ne me sçauroit arriver de
        mal si grand, qu’il ne soit moindre que le plaisir que j’ay d’estre en
        vostre compagnie. – Ma sœur, repliqua Astrée, vous y recevrez fort peu de contentement,
        et moy beaucoup de satisfaction, en ce que je vous auray pour tesmoing
        de la derniere et de la plus memorable action de ma vie. Toutefois sans
        nous amuser si tost à nous entretenir de ce discours, je serois
        d’avis que nous cherchassions quelque lieu bien commode pour nous
        cacher et que cependant nous fissions provision des fruits que ces
        arbres nous presentent; car je regarde que si nous sommes
        obligées à ne sortir point de tout le jour du lieu
        où nous nous serons mises, il est croyable que nous aurons
        quelque necessité de manger. – En
        verité, adjousta Diane, je ne pense pas que l’on ait jamais
        vëu dans un mesme esprit deux volontez si differentes, nous sommes
        sorties ce matin avec une inviolable resolution de mourir, et cependant
        vous parlez de manger, comme s’il nous devait rester quelque grand
        soing de nostre vie. – Il m’en
        reste aussi, respondit Astrée, car pour rien du monde je ne
        voudrois mourir d’autre mort, que de celle qui doit servir à
        desenchanter la fontaine où nous allons. – Et bien
        ! repliqua Diane, faisons tout ce qu’il vous plaira, cueillons des
        fruits, mangeons, mourons, je veux tout ce que vous voudrez.</p>
        <p>Disant cela, elles avançoient tousjours, et remontoient le long
        de Lignon, resolues de s’arrester au premier lieu qu’elles jugeroient
        propre à les receler tout le long du jour. Elles alloient aussi
        cueillant des fruicts, et presque insensiblement elles en remplirent
        leurs pannetieres. Mais apres avoir marché assez longuement,
        Astrée vid naistre l’aurore et puis le soleil, qui, dorant la
        pointe des montagnes, et descendant peu à peu dans la plaine
        pour la peindre d’une mesme couleur, sembloit se haster, pour
        descouvrir le lieu bien-heureux que ces deux beautez choisiraient pour
        leur retraitte. Cela fut cause que ne voulants plus differer de se
        cacher, elles chercherent un peu plus curieusement que de coustume, et
        qu’estant assistées d’une plus grande clairté, elles
        eurent plus de <pb n="312"/> commodité de voir les lieux que la
        nature leur offroit pour favoriser leur dessein. Elles se logerent en
        beaucoup d’endroits, mais semblables aux criminels, qui ne croyent
        jamais pouvoir treuver de retraitte assez assurée, et qui,
        à moins que d’estre dans le centre de la terre, s’imagineroient
        tousjours d’estre exposez à la veue de tout le monde, elles ne
        pouvoient se persuader qu’on ne les apperceust, en quelque lieu
        qu’elles se pussent mettre. Enfin apres avoir beaucoup roulé,
        elles virent sur le bord de la riviere une petite caverne qui leur
        parut si commode, qu’elles resolurent de s’y arrester. Elles y
        entrerent donc, bien qu’avec une grande difficulté, à
        cause des buissons qui en empeschoient l’entrée, et s’estant
        assises dessus un siege de mousse, qui montroit d’avoir esté
        fait par artifice, elles se preparerent d’attendre là ce que le
        Ciel ordonneroit de leur fortune.</p>
        <p>Presque en mesme temps, Phillis, qu’elles avoient laissée dans
        le lict, s’esveilla, et, parce qu’elle avoit encore la memoire
        embrouillée de quelques fascheux songes qui l’avoient
        travaillée tout le long de la nuict, elle se leva doucement
        d’aupres de Leonide, pour se venir jetter dans le lict de ses
        compagnes, afin de leur rendre compte des imaginations qu’elle avoit
        eues. Mais quand elle ne les y treuva pas, et qu’elle n’apperceut plus
        ny leurs habits ny leur personne, elle commença à se
        douter de quelque chose, et à craindre le malheur dont ses
        songes l’avoient menacée. Elle ouvrit d’abord les fenestres, et
        voyant que le soleil estoit à peine levé: Voicy,
        dit-elle en elle-mesme, une diligence extraordinaire, Astrée et
        Diane n’avoient pas accousturné de se lever si matin. Puis
        essayant de juger pour quoy-elles est oient sorties de la chambre sans
        luy rien dire: Mais, continuoit-elle, pourquoy me laisser dans le lict
        ? depuis quand suis-je devenue suspecte à leurs entretiens? Ah
        ! ma sœur, ah! Diane, je meure! Vous me la payerez, je vous
        apprendray à ne faillir plus contre ce que vous devez à
        nostre commune amitié. Disant cela, cette bergere s’alloit peu
        à peu habillant, et dés qu’elle fut en estat de sortir,
        elle descendit le degré et s’en alla dans la salle, mais ne
        treuvant personne, elle courut dans la grande gallerie, puis traversant
        la basse-cour, et n’ayant pas rencontré seulement un domestique,
        à peine que cela ne la fist mourir. Ne sçachant toutefois
        à quoy se resoudre, dans cette extremité elle revint dans
        sa chambre, et ayant esveillé Leonide: Pardonnez moy, belle
        nymphe, luy dit-elle, si j’ay esté contrainte d’interrompre
        vostre sommeil; je ne puis plus vivre <pb n="313"/> si vous ne treuvez
        quelque remede à l’inquietude qui me travaille: Astrée
        et Diane ne sont plus ceans, et je crains qu’elles soient allées
        se perdre en quelque lieu, puis qu’elles m’ont caché leur fuite.</p>
        <p>Leonide alors toute estonnée, car elle sçavoit l’estat de
        leur ame et de leur amour, s’habilla le plus promptement qu’elle put,
        et puis toutes deux s’en allerent à celuy qui avoit le soing de
        la porte, pour sçavoir si quelqu’un estoit desja sorty. Il leur
        jura qu’il n’avoit encor ouvert à personne, qu’il estoit bien
        vray qu’il avoit ouy abboyer les chiens un peu devant le jour, mais que
        s’estant levé et n’ayant apperceu personne, il s’estoit remis au
        lict, et avoit dormy jusqu’alors sans avoir plus ouy aucun bruit.
        Leonide et Phillis fort estonnées s’en allerent à la
        porte, mais treuvant que les clefs y estoient attachées, elles
        ne douterent plus que ces bergeres ne pussent estre sorties par ce
        moyen. Elles crurent donc que le meilleur estoit d’en advertir le
        Druide, et en attendant qu’il fust levé, elles s’en allerent
        dans la gallerie, où elles ne furent pas plustost, que Phillis
        ne pouvant retenir ses larmes: Helas! Madame, dit-elle, que le coeur
        me l’a bien dit, et qu’à mon dommage j’ay bien esté trop
        veritable prophete de ce qui m’est arrivé! Tout le long de la
        nuict j’ay esté dans des inquietudes nompareilles, et j’ay
        esté travaillée de si fascheuses resveries, qu’en ma vie
        je n’ay jouy d’un sommeil si mal plaisant. – Les
        songes, respondit Leonide, ne sont qu’illusions et que fantaisies,
        où l’on ne peut assoir le fondement d’aucune verité. – Ah
        ! sage nymphe, reprit la bergere, assurez-vous qu’ils ne l’ont point
        esté cette fois, et que j’ay veu tout ce que je voy aussi
        clairement, que si je n’eusse pas dormy; car, madame, il faut que vous
        sçachiez qu’un peu apres que j’ay esté endormie, et je
        juge que ce peut avoir esté environ sur le milieu de la nuict,
        il m’a semblé que l’ame de Céladon et celle de Silvandre
        s’estoient approchées du lict d’Astrée et de Diane, et
        que celle de Celadon, plus offensée que l’autre, dispit à
        ma sœur, avec un ton de voix qui tenait tout ensemble et de l’amour et
        du courroux: Ingratte bergere, Celadon est mort par ton injuste
        commandement, et tu dois mourir pour satisfaire à sa juste
        priere, voicy son ombre qui t’attend pour te conduire dans les champs
        d’Elise, et qui ne cessera de te persecuter, que tu n’ayes en sa faveur
        disposé du dernier moment de ta vie. Alors il m’a semblé
        que l’autre prenant la parole: Et toy, ma Diane, a-t’elle dit, qui as
        jadis triomphé de moy par la <pb n="314"/> puissance de tes charmes,
        s’il te reste quelque memoire de ma fidelité, demeure constante
        en l’affection que tu m’as promise, et resoustoy plustost de mourir
        à mon exemple, que de vivre dans le blasme que t’apporteroit ton
        infidelité. A ce mot cette ombre s’est teue, et j’ay creu ouyr
        Astrée, qui respondant la premiere: Ouy, Celadon, a-t’elle dit,
        je satisferay au desir que tu as, j’iray de bon cœur despouiller aupres
        du tien la pesanteur de ce miserable corps, et accompagneray ton ame en
        quelque lieu qu’elle prenne le soing de me conduire. Et puis Diane, et
        toy Silvandre, a-t’elle adjousté, prends garde à ne
        partir point sans moy, je me veux rendre inseparable de ton ame, afin
        que n’ayants pu estre unis durant’ ta vie, nous le soyons au moins
        après ta mort. Disant cela elles se sont habillées,
        à ce qu’il m’a semblé, et puis suivants ces deux ames qui
        les guidoient, elles sont allées se jetter dans les bras
        d’Amour, qui en ayant quelque sorte de compassion, leur a donné
        le contentement qu’elles demandoient. Je me souviens fort bien que j’ay
        fait ce que j’ay pu pour les retenir ou pour les suivre, j’ay
        pleuré, je me suis mise en colere, j’ay crié tantost
        contre Astrée, tantost contre Diane, leur reprochant qu’il ne
        leur estoit pas permis de rien entreprendre sans moy, mais ces
        ingrattes n’en ont point tenu de compte, et sont parties sans me
        vouloir seulement dire adieu.</p>
        <p> – Les accidents qui nous arriverent hyer, dit Leonide, ont esté cause
        de cette resverie, car on dit que c’est le propre des songes, de
        representer durant la nuict les choses dont on s’est entretenu durant
        le jour; car ces ames de Celadon et de Silvandre, leurs discours avec
        ces bergeres, leur resolution, tout cela est tiré du dessein que
        Celadon fit de mourir, des plaintes qu’il fit contre Astrée, et
        du suject qu’a Silvandre d’empescher que Diane n’es-pouse
        Paris. – Quoy que ce soit, reprit Phillis, Diane et Astrée sont sorties, et
        voilà tousjours une partie de mon songe qui n’a pas menty. – C’a esté, respondit
        la nymphe, plustost une rencontre qu’autre
        chose, car il se peut faire que ces deux belles filles s’estants
        esveillées bien matin se seront allé divertir sans aucun
        dessein qui approche de celuy dont nous les soupçonnons. – Non, non, madame, dit
        Phillis, jamais elles ne seroient parties sans me le
        dire, et à moins que de faire quelque resolution estrange, elles
        ne seroient point sorties sans m’en advertir. Mais, continua-t’elle, je
        les suivray malgré elles, et quelque volonté qu’elles
        ayent eue de se cacher de moy, je les chercheray de tant de costez,
        qu’il sera difficile que je n’en apprenne des nouvelles. <pb n="315"/></p>
        <p>Disant cela, elles sortirent de la gallerie, et ayant sceu qu’Adamas
        estoit hors du lict, Phillis luy alla faire le recit de la fuitte de
        ses compagnes. Au commencement le Druide en rit, car il croyoit que
        tout cela n’estoit qu’une mocquerie, mais quand il en sceut toutes les
        circonstances et qu’il eut ouy les responses du portier sur les
        demandes que Leonide luy fit une seconde fois, il creut que ce qu’elle
        disoit n’estoit point entierement hors d’apparence. Il vint alors
        à se souvenir du dernier commandement qu’Astrée avoit
        fait à Celadon, et s’imaginant que pour luy en faire quelque
        satisfaction, cette bergere auroit bien pu recourir à quelque
        dangereuse extremité, il treuva juste l’apprehension de Phillis,
        mais cherchant le suject pourquoy Diane avoit voulu s’eschapper aussi,
        il creut que l’amitié qu’elle avoit pour Astrée, avoit
        gaigné cela sur son esprit, pour luy faire oublier ce qu’elle
        devoit aux commandements de Bellinde. Ainsi s’estant confirmé
        dans la crainte que ces filles pourroient bien attenter sur
        elles-mesmes, il pria tous les bergers et bergeres qui est oient dans
        sa maison, de courir apres elles, ce qu’ils firent; car Hylas, Stelle,
        Calydon, Phillis, Adraste, Doris, Leonide mesme et les autres,
        partirent au mesme instant, et ne resta que Celidée, qui voulut
        attendre le retour de Thamire, pour l’obliger, comme elle fit, à
        prendre aussi le soing de les chercher. De tous ceux qui se mirant en
        cette queste, chacun prit un different chemin; les uns se jetterent
        dans le bois, les autres dans la plaine, et Phillis, conduite par un
        meilleur Genie, prit tout le long de Lignon. Elle n’eut pas
        marché environ durant une petite demie heure, qu’elle apperceut
        Lycidas couché de son long sur l’herbe tout au bord de la
        riviere, et si pres de l’eau, qu’il mouilloit sa main dans les petites
        ondes, qui se rompoient doucement contre le rivage. Cette rencontre luy
        plut infiniment, car elle mourait d’envie de le voir, pour apprendre ce
        qui luy estoit arrivé en la recherche de Celadon. Ayant donc un
        peu hasté le pas, elle ne fut pas plustost aupres de luy, que le
        surprenant: Bon-jour, luy dit-elle, mon Lycidas, et bien, où
        est Celadon? A ce mot elle s’assit aupres de luy, et le berger se
        tournant vers elle, fort estonné pourtant de la voir seule en ce
        lieu si peu frequente: Ma maistresse, luy respondit-il en souspirant,
        il faut qu’il ne soit plus dans nostre plaine puis que je ne l’y ay pas
        treuvé. J’y ay employé le plus de peine qu’il m’a
        esté possible, et je croy qu’il s’est encore une fois
        precipité dans Lignon, car je ne sçache recoin si
        caché dans tous ces boccages, où depuis hyer je ne l’aye
        spignèusèment <pb n="316"/> cherché. – S’il
        est mort, reprit Phillis, je crains bien qu’Astrée n’arreste
        guiere à le suivre, car cette mauvaise s’est desrobée de
        moy, sans que je puisse seulement presumer où elle est
        allée. Diane, comme je croy, est avec elle, car on ne peut avoir
        des nouvelles de l’une ny de l’autre, et je sçay bien qu’elle a
        esté touchée d’un si sensible repentir, dequoy elle a si
        mal traitté Celadon, qu’il est capable de luy inspirer tout ce
        que la rage a jamais fait faire à une ame desesperée. – Il
        ne sçauroit estre si grand, repliqua Lycidas, ce repentir,
        qu’il ne soit encore moindre que l’offense qu’elle a commise et contre
        mon frere et contre moy; et en cela elle ne vous a pas
        espargnée non plus que nous, car si, comme vous me l’avez dit
        souvent, vous prenez quelque interest aux accidents qui m’arrivent,
        n’est-il pas vray qu’elle vous a desobligée par les injures
        qu’elle m’a faites? – Ah!
        Lycidas, dit Phillis, elle m’a vrayment faschée quand elle vous
        a fait du desplaisir, mais s’il estoit aussi facile de remedier aux
        malheurs qui sont arrivez, qu’il me seroit aisé de luy
        pardonner, nous serions bien-tost dans la jouyssance du repos qu’il ne
        nous, est pas seulement permis d’esperer. Car il faut que vous
        s’çachiez, Lycidas, que quelques grandes que soient les fautes
        que vous croyez qu’Astrée a commises, elle n’a jamais
        manqué d’excuses pour s’en deffendre, et pour faire treuver
        justes tous les ressentiments qu’elle a tesmoignez. – Ma
        Phillis, dit Lycidas en l’interrompant, pour Dieu! si vous voulez que
        je croye que vous m’aimez, ne tenez point le party de cette inhumaine,
        je ne doute pas qu’elle n’invente tout ce qu’elle jugera pouvoir servir
        à sa descharge, mais il me semble que vous et moy, qui par la
        longue pratique que,nous avons eue de son humeur, la cognoissons
        jusques dans l’ame, ne sçaurions douter sans crime, de celuy
        dont elle est coupable contre la fidelité de Celadon. Helas!
        continua-t’il, quand je me remets dans l’esprit quelle a esté sa
        vie, et ce qu’il a souffert pour cette mauvaise, je meure, Phillis, si
        je ne croy que cela auroit esté capable de faire mourir de
        compassion tout autre cœur que celuy de cette insensible. Quel
        croyez-vous qu’il estoit lorsque je le vins querir dans cette caverne
        où il s’estoit confiné quand Alcé nostre pere
        ayant fait imiter les caracteres d’Astrée, luy fit escrire que
        Corebe l’alloit espouser? Jamais homme ne fut plus desfait, il avoit
        laissé croistre ses cheveux outre mesure, son visage s’estoit si
        fort amaigry, qu’il paroissoit une autre fois plus long qu’il ne l’a
        quand il se porte bien, ses yeux que vous sçavez qu’il a si
        beaux, ne se <pb n="317"/> voyoient presque plus, tant ils estoient
        enfoncez dans sa teste, et son teint estoit devenu si jaune, qu’il
        fallut que le sang fist une force en moy pour me le faire cognoistre
        quand je le rencon-tray. – Il me semble, adjousta Phillis, que vous
         nous dittes alors, que sa caverne estoit le long de Lignon? – Elle
        l’est aussi, respondit Lycidas, et si vous la voulez voir, vous n’avez
        qu’à tourner la teste, la voilà à deux pas de vous
        : son entrée semble n’estre pas d’un acces trop facile, car vous
        voyez quantité de ronces qui la couvrent, mais elle est assez
        agreable au dedans. Disant cela Phillis et Lycidas se leverent et s’en
        allerent à l’ouverture de cette grotte.</p>
        <p>Aussi-tost que Phillis y fut, elle avança la teste pour regarder
        dedans, mais ne pouvant rien voir à cause des buissons et de
        l’obscurité, elle commença de s’y faire un passage, et se
        tournant à Lycidas: J’ay une si grande envie, dit-elle, de la
        voir à cause de Celadon, que quand je devrois laisser la
        moitié de ma peau dans ces espines, je suis resolue d’y entrer.
        Le berger qui craignoit en effet qu’elle se fist du mal, l’arresta par
        la main, et luy dit, que sans se mettre au hazard de se blesser, il
        pourroit bien luy en faciliter le passage, et de fait, il se mit
        aussi-tost à rompre avec sa houlette les buissons qui est oient au devant.</p>
        <p>Dieu sçait quel fut alors l’estonnement d’Aatrée et de
        Diane! car ces deux bergeres qui s’estoient cachées dans cette
        caverne pensant y estre en seureté, n’avoient pas perdu une
        seule parole de tous les discours que Lycidas et Phillis avoient eus
        ensemble. Au commencement elles crurent bien, que c’estoit par hazard
        qu’ils s’estoient rencontrez en ce lieu, et jugerent facilement que
        Phillis. n’estoit en campagne que pour leur sujet, mais quand elles
        ouvrent qu’elle s’approchoit de la grotte, et qu’elle s’opiniastroit
        à la visiter, Astrée qui avoit encore l’esprit en
        desordre, à cause de ce que. Leonide’ avoit fait le jour devant,
        prit opinion que cela se faisoit par quelque sortilege, et qu’il estoit
        impossible qu’elle eust appris autrement le lieu où elles
        s’estoient enfermées. Toutefois resolue d’attendre à quoy
        tout cela se termineroit, au premier bruit que fit Lycidas en rompant
        les espines, elles se leverent et s’allerent mettre dans l’endroit
        qu’elles jugerent estre le plus obscur.</p>
        <p>A peine eurent-elles achevé de se mieux cacher, que Phillis
        entra, qui n’ayant que fort peu de jour, parce qu’elle s’ostoit
        elle-mesme la plus grande partie de celuy que l’ouverture luy pouvoit
        donner, n’osa pas entrer beaucoup avant, mais s’estan <pb n="318"/>
        arrestée au premier pas: Lycidas, dit-elle, est-il vray que
        Celadon fut icy durant pres de six Lunes? – Il y
        fut, respondit le berger, tout autant de temps que dura son
        esloignement, car il n’en sortit jamais, que pour venir quelquefois sur
        le bord de la riviere mesler ses larmes avec le courant de ses eaux, et
        luy confier le secret de ses amoureuses pensées, comme il fit
        dans cette boule de cire que je pris, et qui nous enseigna en quelque
        façon, le lieu de sa retraitte. – En
        verité, reprit-elle, je ne croy pas qu’il me fust possible d’y
        vivre la moitié d’un jour seulement; car ce lieu me semble un
        peu trop horrible, outre que la chose du monde que je crains le plus
        c’est l’obscurité. – Quand
        on est dedans, repliqua le berger, on y voit assez clair, et sur tout,
        quand on y a demeuré un peu de temps. – C’est
        ce que je n’essayeray point, dit Phillis, se retirant avec un peu de
        haste, car il me semble que ce lieu est bien plus propre à
        recevoir des serpents que des hommes.</p>
        <p>Disant cela, elle sortit au grand contentement d’Astrée et de
        Diane, qui mouroient de peur qu’elle les surprist, ce qu’elle eust fait
        infailliblement, pour peu qu’elle eust demeuré là
        davantage, à cause qu’insensiblement elle se fust
        accoustumée à cette blafarde lumiere que le jour y
        donnoit, et dont Phillis ne se put appercevoir d’abord, parce qu’elle
        estoit encore esblouye de la clairté du soleil. Dés
        qu’elle fut dehors, Lycidas et elle s’allerent remettre en la mesme
        place où ils estoient auparavant, et le berger reprenant la
        parole: Mais, chere Phillis, luy dit-il, est-il vray qu’Astrée
        ait entrepris quelque chose sans vous en avertir? – Je vous
        assure, respondit Phillis, que j’en suis, extremement en peine, et que
        si je la voyois, je luy en ferois des reproches plus grandes peut-estre
        qu’elle ne pense. – Mais
        non pas si justes, adjousta Lycidas, que celles que je lui pourrois
        faire, touchant mon desplaisir et la disgrace de Celadon. – Tant y
        a, reprit la bergere, que je luy ferois voir qu’elle a tres-mal
        observé les loix qui furent establies entre nous. – Helas!
        repliqua le berger, comment eust-elle pu bien observer celles de
        l’amitié, puis qu’elle a si cruellement failly contre celles de
        l’amour? – Nous avons beaucoup de suject de nous en plaindre, dit Phillis, mais quand
        ce ne seroit que pour la punir, il faut que je continue mon voyage; et
        que je n’espargne ny peine ny soing pour treuver cette ingratte: – Et
        bien! dit Lycidas, ayez plus de pitié d’elle qu’elle n’en a eu
        de nous, et puis que vous le desirez, je prie les dieux qu’ils vous
        donnent plus de contentement en la recherche de cette cruelle, que je
        n’en ay eu n celle de Celadon. <pb n="319"/></p>
        <p>Apres quelques autres discours, ils se separerent, et Phillis ayant
        continué son chemin, Lycidas demeura sur le bord de la riviere,
        où plusieurs saules faisoient un assez agreable ombrage; et
        apres avoir passé une partie du jour assis sur l’herbe, car il
        estoit extremement lassé du chemin qu’il avoit fait, il s’y
        coucha tout de son long, ne pouvant resister au sommeil qui le vint
        surprendre, à cause qu’il n’avoit
        point du tout reposé, ny dormy la nuict auparavant.</p>
        <p>Mais quelque grande qu’eust esté l’inquietude de Lycidas, elle
        ne fut nullement comparable aux soings et aux craintes dont Silvandre
        fut attaqué, car cet amoureux berger s’estant perdu bien avant
        dans le bois, et s’y voyant surpris par l’obscurité de la nuict,
        il se resolut à n’en partir point, et à jouyr de la
        fraischeur des champs, bien qu’elle fust incapable d’alleger en aucune
        sorte la flame qui le consumoit. Pour cet effect il s’assit en terre,
        et s’estant appuyé contre un arbre, il n’y eut accident de sa
        vie que sa memoire ne luy representast, non pas pour le consoler, mais
        pour luy faire trouver plus insupportable, l’estat où il se
        voyoit reduit. Il fut dans ces fascheuses pensées durant pres de
        deux heures, mais quand il vid paroistre la lune, ce fut alors que sa
        douleur s’augmenta, comme s’il eust esté fatal que sa fureur
        eust pris sa naissance avec elle. Toutefois prenant cet astre pour
        tesmoin de malheurs: Belle Cinthie, s’escria-t’il, qui par la
        clairté de ta lumiere, sembles disputer contre ton frere le prix
        de la beauté! grand flambeau qui, faisant le tour du monde,
        prends plaisir à luy donner un nouveau jour, clair astre qui
        descouvres les plus doux secrets qu’Amour enseigne dans ses escolles,
        dy moy, par pitié, si jamais tu as ouy de plus justes plaintes
        que celles que je fay maintenant, et s’il est possible qu’un mortel
        soit plus amant, ny plus affligé que moy? Alors s’arrestant un
        peu, puis tout à coup reprenant la parole: Agréable
        flambeau, disoit-il, belle Lune, ne me verras-tu jamais content?
        Telle, ce me semble, estois-tu cette mesme nuict que je me sauvay de la
        maison d’Abariel, et que tu vis, en ma place, perir une masse
        d’habillements, soubs le faix des pierres dont on le couvrit. Bel
        astre, verse desormais dessus moy de plus douces influences, je t’en
        conjure de la part de mon amour! que si tu ne la trouves pas assez
        puissante pour t’esmouvoir, laisse-toy de grace, toucher aux interests
        de ma maistresse, elle est belle, et Diane comme toy. <pb n="320"/></p>
        <p>A ce mot Silvandre se teut, et dans son silence, se laissant emporter
        à toutes les considerations que sa douleur lui fournissoit, il
        desira cent fois la mort, et se plaignit à cette Diane
        chasseresse, qui avoit autrefois habité le Forests, de quoy,
        elle et ses nymphes avoient depeuplé le pays, de lyons et de
        tygres, comme si c’eust esté une action de peu de pitié,
        que de n’y avoir point laissé d’animal qui fust capable de le
        devorer. Apres cela, repensant au peu d’esperance qu’il avoit de
        posseder Diane, il s’abandonna tellement aux desplaisirs, qu’il est
        croyable qu’il s’y fust entierement perdu, si le sommeil n’en eust en
        quelque sorte adoucy l’aigreur, et ne luy eust fait trouver un peu de
        repos dans l’excez mesme de son inquietude. Mais, comme si ce peu de
        bien ne luy fust arrivé, qu’afin de luy donner plus de force
        qu’il n’en avoit, pour supporter les derniers malheurs dont il est oit
        menacé, il ne fut pas plustost esveillé, que voyant que
        le soleil estoit un peu haut, il resolut de se laisser voir à
        quelqu’un, seulement pour sçavoir quel succez auroit eu le
        dessein que l’on avoit fait pour le mariage de Diane. Il se leva donc,
        et prenant un chemin qu’il vid estre un peu battu, il se mit à
        le suivre, sans sçavoir pourtant en quelle part il le conduiroit.</p>
        <p>Il n’eut pas marché durant un quart d’heure ou environ, qu’il
        ouyt assez prez de luy le son d’un flageolet, et ayant tourné
        ses pas de ce costé-là, il apperceut quelques brebis qui
        paissoient, et fort pres d’elles un jeune garçon, qui dansoit et
        jouoit, tout ensemble. Il estoit seul toutefois, ce qui fit juger
        à Silvandre qu’il falloit bien qu’il eust quelque grand suject
        de satisfaction, puis que sans nul autre dessein que de se contenter
        soy-mesme, il faisoit si gayement tous ces bons et toutes ces passades.
        Il lie se fut pas plustost approché de luy que le berger cessa
        de danser, et ayant tourné le visage du costé de
        Silvandre, il le recognut, car c’estoit le garçon qui avoit le
        soing de ses troupeaux. Aussi-tost que ce jeune homme vid son maistre,
        il courut à luy, et ayant tesmoigné un extresme
        estonnement dequoy il n’estoit pas en la compagnie des autres bergers,
        Silvandre qui prenoit quelquefois du plaisir à l’entretenir,
        à cause des plaisantes reparties que son innocence luy faisoit
        faire: Et où voudrois-tu, luy dit-il, que je fusse mieux
        qu’aupres de mes troupeaux? – Ah!
        mon maistre, repliqua le jeune homme, il y a si long-temps que vous
        n’avez eu le soing de les visiter, que je ne sçaurois croire que
        ce suject-là vous ait maintenant amené icy. – C’est
        vrayement un hazard, <pb n="321"/> reprit Silvandre, que je t’aye
        rencontré, mais puis que le sort m’a esté si favorable,
        je suis resolu de ne les abandonner plus. – Je
        sçay bien, respondit le jeune homme, que vous ne ferez plus de
        si longue absence, mais tousjours faudra-t’il vous en separer un peu,
        quand ce ne seroit que pour assister à la feste qui se fait
        aujourd’huy dans la maison d’Adamas. – Et
        quelle feste? luy demanda Silvandre, un peu surpris. – Celle,
        repliqua le jeune berger, du mariage de Paris, avec une bergere qui
        l’ayme, et qui est fille d’une certaine femme, qui est sa mere, et
        qu’on nomme je ne sçay comment. – Bellinde, sans doute? dit Silvandre. – C’est
        elle-mesme, repondit le jeune homme, elle prend Paris, et celuy qui
        garde les troupeaux de Lycidas m’a dit qu’on disoit que le mariage
        estoit desja espousé, aux enseignes qu’il avoit ouy des
        haut-bois et une cornemuse pour faire danser les bergers et les bergeres.</p>
        <p>Silvandre ravy du desordre de ces responces, mais confirmé
        parfaittement dans l’opinion que ce mariage estoit en effect accomply,
        se retira sans tesmoigner aucune chose de son transport, et sans
        recommander ses trouppeaux à celuy qui en avoit la charge, comme
        n’ayant pas la volonté ny l’esperance de les revoir jamais. Il
        se jetta donc encore un coup dans le plus espaix du bois, et apres
        avoir un peu marché, les forces venants à luy defaillir,
        un grand tremblement le saisit, qui fut cause que ne pouvant se
        soustenir, il s’appuya contre un arbre, et peu à peu se laissant
        aller en terre, il tomba tout au pied du tronc. Il fut là
        prés d’une heure, comme esvanouy, mais enfin ne pouvant esperer
        de son mal le trespas qu’il alloit cherchant, il resolut de se donner
        luy-mesme le secours qu’il ne pouvoit attendre de personne.</p>
        <p>En ce moment il fit bien cognoistre qu’on donne bien souvent à
        autruy des conseils qu’on ne peut prendre pour soy-mesme, car luy qui
        avoit blasmé si souvent ceux qui pour n’avoir pas assez de
        courage pour supporter une affliction, se laissent emporter au
        desespoir, fut le premier qui en commit la faute, et qui ceda à
        la violence de celuy qui le vint attaquer. Le plus grand ennemy qu’il
        eut alors, ce fut son imagination, qui ne luy representa jamais si bien
        l’obeyssance de Diane qu’il n’y trouvast du suject pour l’accuser d’un
        peu d’infidelité. Apres, repensant au bon-heur de Paris, et
        à sa propre infortune: Helas! dit-il, que l’estat des hommes
        est conduit bien aveuglement! Bons dieux! faut-il que pour n’estre
        pas assez riche, ny assez cogneu, j’aye perdu en un <pb n="322"/> moment
        tout ce que la longueur et l’assiduité de mes services m’avoient
        fait mériter auprès de cette volage bergere! Qui vid
        jamais un siecle si depravé? qui a jamais veu regner si peu
        d’ordre en la nature qu’il faille desormais juger des hommes par les
        biens, et les estimer riches par la seule chose qui n;est point
        à eux? Ah! Bellinde, ah! Diane, que cette lascheté
        vous rend coupables. Alors s’arrestant un peu: Mais insensé que
        je suis, reprenoit-il tout à coup, que je suis coupable
        moy-mesme de les accuser d’avoir failly au choix qu’elles ont fait,
        comme s’il defailloit quelque chose à Paris, de ce qui peut
        rendre un homme tres-accomply! Non non, Bellinde, vous deviez à
        son merite ce que vous luy avez accordé, mais Diane se devoit
        elle-mesme à. mon amour, elle seule est à blasmer, s’il y
        a du crime dans la trahison qu’elle a commise contre moy, car quelque
        grande que fust la naissance de Paris, et quelques vertus dont le Ciel,
        ait enrichy son ame, elle m’a tesmoigné plus d’affection
        qu’à luy, et c’est elle seule qui a permis à mon ambition
        d’aspirer à la gloire de la pretendre. Cependant, adjoustoit-il,
        la voylà, cette inconstante, qui, comme une victime
        immolée, brusle aujourd’huy sur un autel, dont Paris est le dieu
        ! La voylà,, cette inhdelle qui rid, peut-estre, de mes
        malheurs, et qui n’a plus, d’autre soing que de perdre la memoire des
        serments qu’elle avoit faits à mon avantage. Ah! cruelle,
        continuoit-il, je te voy mourir dans la douceur de ses. embrassements,
        cependant que je meurs dans le desespoir où m’a réduit
        ton inconstance, je te voy, Diane, je te voy reprendre la vie dessus
        les levres humides de mon rival, mais je ne verray jamais revivre mon
        esperance, car tu l’as trop bien estouffée soubs la rigueur de
        ton changement. Ah! Paris, que de beautez sont aujourd’huy soumises
        à ta mercy! Que tu triomphes glorieusement de leurs despouilles
        ! Ah! Silvandre, que tu es malheureux de les avoir desirées, de
        les avoir esperées, et d’avoir esté si miserablement
        esloigné du moyen d’en pouvoir jamais jouyr!</p>
        <p>A ce mot il se tant, pour donner plus de liberté, aux sanglots
        que la douleur luy arrachoit de l’estomac; et apres avoir longuement
        souspiré, pensant tous jours aux delices, dont il croyoit que
        Paris estoit jouissant: Mais enfin, reprit-il tout à coup,
        à quoy te sert, pauvre et infortuné berger, de murmurer,
        ny contre les destins, ni contre elle? L’arrest qui a sousmis Diane
        à la puissance de Paris est irrevocable, et comme elle a eu
        assez de pouvoir sur elle-mesme pour y consentir, j’ay maintenant assez
        de liberté, pour faire de moy ce que je voudray. <pb n="323"/></p>
        <p>Disant cela, il se remit en memoire les dernieres paroles qu’il avoit
        ouyes de Diane, et sçachant qu’elles ne luy deffendoient de
        mourir, que jusqu’à ce qu’il sceust assurément la
        conclusion de son mariage: Pour le moins, dit-il alors, mes desseins
        n’auront plus d’obstacles, et. puis qu’il n’y a plus d’esperance dans
        mon ame, sa defence n’y doibt plus avoir de lieu. Mourons donc,
        Silvandre, mais hastons-nous, puis que les
        destins le veulent, et que Diane y consent.</p>
        <p>Alors, bien resolu de donner une fin à sa vie, il
        commença de songer aux moyens qui seroient plus propres à
        luy en faciliter le chemin; et apres avoir resvé sur les
        poisons, sur le fer, et sur l’eau: Ces remedes, dit-il en luy-mesme,
        sont, ce me semble, bien longs et bien incertains, pour estre appliquez
        à un si grand mal, et qui a besoin d’une assistance si prompte.
        Car, adjoust a-t’il, il est à craindre que, si je recherche le
        poison, je ne sois trompé comme Ligdamon le fut, et qu’ainsi je
        ne rende ma resolution trop cognue; si j’employé le fer,
        Criseide se fit ouvrir les veines, et le sang qui se figea à
        l’ouverture de ses playes, fut cause qu’elle ne mourut point; si je me
        jette dans Lignon, il est bien moins en colere qu’il n’estoit, lorsque
        Celadon s’y noya, et j’aurois suject de craindre qu’il donnast à
        quelques pescheurs le temps de me secourir, comme la Garonne fit
        à ceux qui sauverent Damon; ainsi je ne doibs pas esperer que
        nul de ces trois moyens me puisse donner un trespas tel que je le desire.
        Alors se remettant encore à penser, de fortune il jetta les yeux
        sur le mesme rocher, d’où Laonice venoit considerer quelquefois
        les beautez que la plaine du Forests presentoit aux yeux de ses
        habitants; et s’estant imaginé qu’il estoit impossible qu’il ne
        perist, s’il s’alloit precipiter du haut en bas, il s’arresta à
        ce dernier genre de mort, et se levant avec un courage disposé
        à mourir: Ouy, dit-il, ce trespassera le plus honorable que je
        sçaurois choisir, et le plus convenable à l’estat de mon
        amour, car s’il est vray que les chastimens doivent estre esgaux en
        quelque façon aux offenses, n’est-il pas juste que si j’ay
        aspiré plus haut que je ne devois pretendre, je tumbe d’une
        cheute qui me soit mortelle? Or, continua-t’il, ce rocher qui voisine
        le ciel, peut estre pris pour un symbole des perfections de Diane, qui
        ne sont pas moins esle-vées par dessus le commun, qu’il l’est de
        la terre, je monteray jusqu’au plus haut, de mesme que par une
        vanité imprudente, j’ay creu pouvoir parvenir au plus haut de
        mes esperances, et <pb n="324"/> plus me precipitant, je me verray presque
        reduire en poudre, comme j’ay veu convertir en fumee tous les desirs
        que j’avois si temerairement conceus. Disant cela, il s’en alla du
        coste de Montverdun, choisissant toutefois les lieux les moins
        frequentez, pour n’estre point trouble en son dessein par la rencontre de personne.</p>
        <p>D’autre coste Alexis ne fut pas plustost eschappee des mains de
        Leonide, qu’elle se disposa ä l’execution du commandement,
        qu’Astree luy avoit fait. Et comme si les dieux eussent prisplaisir de
        rendre sa fortune esgale en quelque facon ä celle de Silvandre,
        aussi-tost qu’elle fut en liberte, et que parmy les horreurs des
        tenebres qui la surprirent, eile eut dispute si la nuict estoit plus
        noire que sa douleur, ou que la cruaute d’Astree, elle commenca de
        rechercher dans son ame quelque moyen, pour treuver une mort bien
        prompte. Il n’y eut invention de se perdre qu’elle ne s’imaginast, mais
        un bon Genie, et peut-estre le mesme qui avoit inspire Astree, luy
        ayant persuade qu’elle ne pouvoit se perdre plus glorieusement qu’en
        aydant à desenchanter la fontaine de la Verite d’Amour, fut
        cause qu’elle s’arresta sur cette resolution. Le seul obstacle qu’elle
        trouva en son dessein, ce fut qu’elle doubta s’il se trouveroit jamais
        d’amante assez fidelle pour entreprendre ce qu’elle osoit. Car,
        disoit-elle en elle-mesnie, Astree a sans doute trop de soing de sa
        vie, et puisqu’il faut que celle qui mourra ait vescu dans une fidelite
        inviolable, que scay-je si cette ingratte bergere ne s’est point
        noircie par le crime de quelque nouveau changement? Diane, ce me
        semble, n’y scauroit pas estre receue, car elle a brusle de deux flames
        par l’amour des deux bergers qui l’ont servie, et Phillis qui jouyt
        à souhait de toutes les delices qu’on peut gouster dans une
        amitie toute saincte, n’abandonneroit pas Lycidas pour rien du monde.
        Toutefois, s’escria-t’il tout à coup, ce n’est pas à toy,
        Celadon, à t’enquerir si curieusement des secrets que les dieux
        se reservent; contente-toy qu’il faut que tu meures, et qu’en attendant
        que le desespoir rende quelque amante compagne de ton sort, ce sera
        tousjours beaucoup d’en avoir ouvert le chemin, et d’avoir fait
        cognoistre à la posterite qu’il ne fut jamais d’amour plus pure
        ny plus veritable que la mienne. Alors il leva les yeux au ciel, et
        s’estant pris garde que les tenebres diminuoient peu à peu,
        à cause du nouveau jour que la Lune sembloit redonner, il
        s’assit sur l’herbe pour attendre qu’elles fussent entierement
        dissipees; mais comme il estoit lasse du chemin qu’il avoit desja
        fait, il ne fut pas plustost en terre, que <pb n="325"/> flatte par la
        fraischeur du boccage, il fut enfin vaincu du
        sommeil, et dormit jusqu’au lendemain.</p>
        <p>L’aurore le surprit dans cet assoupissement, et comme si elle eust
        voulu donner des larmes à la disgrace de ce berger, eile luy
        mouilla le visage de l’humidite de sa rosée. Fort peu de temps
        apres, il s’esveilla, et ne scachant s’il devoit s’affliger ou se
        resjouyr dequoy il avoit passe la nuict sans avoir rien avance en son
        dessein, tout à coup: Ce repos, dit-il, m’a servy heureusement
        pour attendre avec moins d’impatience le retour de cet aymable
        flambeau, qui doit estre tesmoin de mon amour et de mon courage. C’est
        aux coupables, continua-t’il, à fuir la clairte, mais à
        ceux qui ne font point d’action qui ne soit louable, le jour ne sçauroit-il
        jamais luire trop clairement.</p>
        <p>A ce mot Alexis se leva pour s’en aller, mais ayant ouy quelque bruit,
        elle s’arresta, et apperceut Silvandre, qui ayant rompu quelques
        branches qui s’opposoient à son passage, alloit traversant le
        bois avec assez de diligence. Le visage de ce berger, qui portoit tous
        les traits d’un desesperé, mit Alexis dans une extreme peine,
        parce que veritablement eile aymoit sa vertu, de sorte que desirant
        d’apprendre quel en pouvoit estre le sujet, et s’imaginant qu’elle ne
        luy devoit plus cacher ce qui la touchoit elle-mesme, elle se mit
        à le suivre, et resolut de ne le quitter point
        qu’elle ne l’eust longuement entretenu.</p>
        <p>Silvandre cependant qui n’avoit rien dans la pensee que le desir de la
        mort, à chasque pas qu’il faisoit sentoit une nouvelie
        consolation dans son ame, dequoy il s’alloit approchant du lieu qu’il
        avoit choisy pour terminer ses j’ours; si bien que sans penser que
        personne le pust suivre, et mesme sans jamais tourner la teste pour
        regarder derriere soy, il sortit du bois et monta jusqu’au plus haut
        rocher de ceux,qui voisinent Mont-verdun, ayant tousjours Alexis
        à sa suitte, qui ne se pouvoit assez estonner de voir que
        Silvandre se donnast de la peine pour aller en un lieu que peut-estre
        jamais berger n’avoit eu la curiosite de visiter. Et là s’estant
        arreste: Grands dieux, dit-il, qui des le poinct de ma naissance,
        voulustes sousmettre mon ame à toutes sortes d’ennuys, et bien!
        me voicy prest d’obeyr à cette fatalite, qui a suivy toutes les
        actions de ma vie, heureux en ce dernier moment, d’emporter cette
        assurance que je n’ay par aucun peche rendu mon ame ny coupable, ny
        complice des malheurs qui me sont arrivez. Enfin, Diane, continua-t’il,
        j’ay treuve cet agreable remede qui devoit <pb n="326"/> guerir toutes mes
        douleurs, et qui par une faveur qui n’est pas moins douce que commune,
        me va. délivrer des supplices que le Ciel me fait souffrir.
        Pardonnez-moy, Diane, si j’ay failly en quelque sorte au respect que je
        vous dois, et quelques grands qu’ayent esté mes manquements, je
        vous conjure sur toutes choses, de ne croire point que j’aye jamais
        manqué d’amour; et vous, Bellinde, qui par une insupportable
        tyrannie, avez forcé Diane à recevoir les volontez et les
        embrassements de Paris, s’il arrive que ma mort vous soit cognue, ne
        luy donnez pas des souspirs ny des larmes, c’est assez que ces rochers
        en pleurent desja de compassion, et que les zephirs se disposent
        à souspirer ma disgrace. Vous, cheres Divinitez, dont le soing
        et la providence veillent eternellement pour le bien de cette province,
        je ne vous demande pas qu’une fleur naisse de mon sang, mais je vous
        supplie bien que les marques ne s’en effacent point, et qu’apres moy la
        pointe de ces rochers ne soit jamais funeste à personne.</p><p>
        Disant cela, il s’approcha du precipice, et Celadon, qui mouroit de
        peur qu’il se jettast, s’avança pour le secourir, mais comme il
        estoit sur le poinct. de le saisir, il s’arresta pour ouyr ces vers que
        Silvandre recita, regardant le peril où il s’exposoit.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">ODE</head>
        <p>Il veut mourir puisqu’il a perdu</p>
        <p>l’esperance de posseder Diane.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Effroyables deserts, montagnes que la rage</p>
        <p>Des vents impetueux bat eternellement,</p>
        <p>Un cœur desesperé que la fortune outrage,</p>
        <p>Vient dessoubs vos rochers bastir son monument:</p>
        <p>Doncques o cavernes obscures,</p>
        <p>Qui recelez vos ouvertures</p>
        <p>En l’horreur de mille destours,</p>
        <p>Estouffez-moy dans vos entrailles,</p>
        <p>Et que les serpents et les ours</p>
        <p>Y celebrent mes funerailles.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Vous torrents qui roulez parmy ces precipices,</p>
        <p>D’où le bruit et Veffroy ne s’esloignent jamais,</p>
        <p>Soyez de mon trespas les funestes complices,</p>
        <p>Mon destin le commande, et je vous le permets. <pb n="327"/></p>
        <p>Aussi bien desja ma memoire</p>
        <p>Ternit l’esclat de vostre gloire,</p>
        <p>Car ceux que vous rendez jaloux</p>
        <p>Disent qu’au temps de mes allarmes</p>
        <p>Lignon n’a jamais eu de vous</p>
        <p>Autre eau que celle de mes larmes.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Et toy, divin object, ma Diane que j’ayme,</p>
        <p>Et qu’une tyrannie esloigne de mes yeux,</p>
        <p>Croy, si tu me cheris,</p>
        <p>que mon amour extreme</p>
        <p>N’eust jamais attiré la colere des dieux,</p>
        <p>Si cette extreme jalousie</p>
        <p>Qui bourrelle la fantaisie,</p>
        <p>Ne leur eust escrit dans le cœur</p>
        <p>Qu’ils ne pouvoient, qu’avecque honte,</p>
        <p>Souffrir qu’un berger just vainqueur</p>
        <p>D’une beauté qui les surmonte.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Ah! dieux! que mon malheur anima de la sorte,</p>
        <p>Pour nourrir la fureur du tourment qui m’espoingt,</p>
        <p>Puis-je bien repensant aux maux que je supporte,</p>
        <p>En ressentir la peine et ne blasphémer point?</p>
        <p>Non non, quand les fers et les flames,</p>
        <p>Cruelles tortures des ames,</p>
        <p>Devroient m’accabler aux enfers,</p>
        <p>Je diray, malgré les supplices,</p>
        <p>Que les malheurs que j’ay soufferts</p>
        <p>Sont tesmoings de vos injustices.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Pour le moins, si les coups dont mon ame est attainte</p>
        <p>Pouvoient estre guéris par la longueur du temps,</p>
        <p>J’accuserois l’humeur qui me pousse à la plainte,</p>
        <p>Et fuyrois la rigueur du trespas que j’attends:</p>
        <p>Mais quoy! je n’ay plus d’espérance</p>
        <p>Au cours de ma perseverance,</p>
        <p>Car dés que mes premiers desirs</p>
        <p>Vous treuverent inexorables;</p>
        <p>Mon amour et mes desplaisirs</p>
        <p>Firent vœu d’estre inseparables,<pb n="328"/></p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Mais Vestrange transport où mon ame demeure,</p>
        <p>Les vents perdent en l’air tous les cris que je fais;</p>
        <p>Donc puisque ma raison ordonne que je meure,</p>
        <p>Arrestons la parole et courons aux effects:</p>
        <p>Montrons qu’en ce moment funeste</p>
        <p>Un grand bien encore nous reste,</p>
        <p>C’est que pour assouvir le sort</p>
        <p>Je contente aussi mon envie,</p>
        <p>Et que je ne donne ma mort</p>
        <p>Qu’aux dieux qui. m’ont donné la vie.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Voicy d’un grand rocher les pointes toutes nues,</p>
        <p>D’où je descouvre à plain la campagne et les eaux,</p>
        <p>Que je suis eslevé, je marche sur les nues,</p>
        <p>Et les pins arrogants me semblent des roseaux!</p>
        <p>Mon corps, ta prison me tourmente,</p>
        <p>Il faut que ta cheute m’exempte</p>
        <p>De la commune loy des ans,</p>
        <p>Que cherches-tu pour t’y resoudre?</p>
        <p>Voylà des abysmes beants,</p>
        <p>Qui sont presis de te mettre en poudre.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Adieu beaux yeux, adieu soleils du Soleil mesme,</p>
        <p>Je ne reverray plus vos aymables appas,</p>
        <p>Car le Ciel qui me hayt autant que je vous ayme,</p>
        <p>Reigle mes volontez par un autre compas:</p>
        <p>Le cruel veut que je trespasse,</p>
        <p>Mais quoy que sa colere fasse,</p>
        <p>Ma Diane, je te promets</p>
        <p>Que le feu secret qui m’enflame,</p>
        <p>Malgré luy ne mourra jamais,</p>
        <p>Si l’on ne fait morir mon ame.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Cependant s’il advient que la pitié te touche,</p>
        <p>l’estrange recit de mes jours effacez,</p>
        <p>Permets qu’un seul souspir eschappe de ta bouche,</p>
        <p>Je seray satisfait de mes travaux passez:</p>
        <p>Ou fay que de tes yeux humides</p>
        <p>Coulent quelques perles liquides,<pb n="329"/></p>
        <p>C’est un devoir à mon tombeau,</p>
        <p>Que l’honneur ne te peut defendre:</p>
        <p>Je ne demande que de l’eau</p>
        <p>Pour le sang que je vay respandre.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>A ce mot il se voulut eslancèr, mais Alexis le saisissant: Tout
        beau, luy dit-elle, Silvandre, le Ciel ne veut pas que vous vous
        perdiez. Le berger alors se tournant à moitié
        troublé, et la regardant d’un œil qui port oit desja les marques
        du trespas: Trop pitoyable Alexis, luy dit-il, quel démon vous
        a conduitte Icy, pour me retarder le contentement que les Dieux me
        promettent?  – Le plus favorable, sans doute, respondit Alexis, de tous ceux qui ont eu
        quelque soing de vostre vie. – Mais plustost, adjoust a Silvandre, le plus ennemy de tous ceux qui ont
        esté employez à la ruine de mon repos.  – Quoy
        que c’en soit, reprit Alexis, sans le lascher des mains, pour ce coup,
        vous ne mourrez point, et si vous avez encore quelque respect, pour le
        rang que ma naissance me donne, vous m’accorderez la priere que je vous
        fay, qui est de m’escouter sur quelque chose qu’il faut que je vous
        communique. Silvandre se voyant obligé d’obeir au commandement
        de Celadon, qu’il croyoit encore estre fille et druide, s’esloigna du
        bord de ce precipice, et tous deux estans un peu descendus, ils
        s’assirent sur un autre rocher, qui pour, n’estre pas du tout si
        pointu, faisoit comme une platte forme; et là Celadon luy parla
        en ces termes: Vous vous estonnerez, Silvandre, du discours que j’ay
        à vous faire, d’autant mieux que vous-mesme avez esté
        dans l’aveuglement, qui a fait qu’Astrée, Diane, Phillis,
        Lycidas, et enfin tous les bergers et bergeres de Lignon, se sont
        deceus en ce qui regarde ma personne. Car il faut que vous
        sçachiez, Silvandre, que cette coiffure n’est nullement
        convenable à mon sexe, et que vous voyez bien devant vous les
        habits, d’une druide, mais sur le corps d’un berger, et pour vous le
        dire en un mot, de Céladon.</p>
        <p>A ce mot de Celadon, Silvandre demeura comme ravy, et Alexis en
        continuant: Et afin, luy-dit-elle, que vous puissiez Tendre à
        ceux qui me doivent survivre un tesmoignage de ma discretion et de mon
        amour, je vous conjure d’ouyr avec patience le recit de ma fortune, et
        de vouloir apres cela m’accorder la supplication que j’ay à vous
        faire, et pour laquelle seulement je vous-ay suivy, ne sçachant
        pas que vous eussiez contre vous-mesme le mauvais dessein que vous
        m’avez tesmoigné d’avoir. <pb n="330"/></p>
        <p>Silvandre, ne pouvant sortir de son estonnement, ne respondit pas un
        seul mot, mais le regardant fixement au visage, il fit cognoistre par
        son silence qu’il l’escouteroit volontiers, ce qui fut cause qu’il luy
        redit de poinct en poinct tout ce qui luy estoit arrivé depuis
        qu’il s’estoit précipité dans Lignon et luy ayant
        raconté de quelle façon Leonide l’avoit fait cognoistre
        à sa bergere: Or, adjousta-t’il, cette farouche, ou pour mieux
        dire, cette ingratte, au lieu de penser aux preuves qu’elle a desja
        receues de mon amour et de mon obeyssance, m’a commandé de
        mourir, et. me l’a enjoint si absolument, qu’il est impossible que je
        ne luy obeysse. Ce que je dwsire maintenant de vous, sage Silvandre,
        c’est que vous preniez la peine de dire à Lycidas que s’il luy
        reste quelque amitié pour moy, il ne faut point qu’il trouble
        mes Manes, et que je le conjure de ne se vanger point sur
        Astrée, des crimes que sa rigueur a commis contre luy et contre
        moy. Cependant je vay contenter cette inhumaine, et m’exposer à
        la rage des lyons et des lycornes, qui gardent la fontaine
        enchantée, pour obliger en quelque sorte la posterité, et
        pour donner à Silvandre mesme, le plaisir de sçavoir
        combien veritablement il est aymé de la bergere Diane.</p>
        <p>A ce mot Alexis se teut, et Silvandre qui durant son discours
        avoit eu le temps de rappeller ses esprits, et de se confirmer dans la
        créance, que c’estoit vrayment Céladon qui parloit
        à luy, se jetta à son col, et l’embrassant: Ah dieux!
        Céladon, luy dit-il, est-il possible que je vous revoye, et que
        parmy le desespoir qui m’oblige à mourir, je reçoive la
        consolation dont vostre présence me flatte? Disant cela, les
        larmes luy vindrent aux yeux, et puis en continuant: Non, non,
        Céladon, il n’est pas juste, luy dit-il, qu’une colère,
        ou plustost une mauvaise humeur d’Astrée soit cause de la perte
        du plus beau et du plus aymable berger de Forests: Vivez,
        Céladon, vivez pour Astrée, et laissez moy seul achever
        le dessein que vous avez commencé; je mourray, car je suis
        assez ridelle, et le mesme avantage que vous vouliez que je receusse en
        vostre mort, vous le devez attendre de la mienne.  – Mais
        vous, Silvandre, répliqua Alexis, vivez pour Diane.  – Helas ! reprit le
        berger en l’interrompant, et pourquoy, si Diane ne
        sçauroit plus vivre, que pour Paris? – Pour
        Paris? dit Alexis, toute estonnée. – Ouy,
        pour Paris, respondit. Silvandre, mais en attendant que vous puissiez
        apprendre de quelqu’autre, le sujet de mon transport,
        permettèz-moy, cher Céladon, d’aller mouiller de mon sang
        <pb n="331"/> les bords de cette fontaine; c’est maintenant le seul object
        de mes desirs, et j’en suis dans une si grande impatience, qu’elle est
        seule capable de me faire mourir.  – Sage
        Silvandre, reprit froidement Alexis, s’il eust esté juste que
        vous eussiez eu ce dessein, les dieux sans doute vous l’eussent
        inspiré comme à moy. C’est pourquoy je ne pense pas que
        vous ayez droit de vous obstiner sur ce, poinct, ny de me disputer un
        advantage, qu’autre que moy sans doute ne sçauroit jamais obtenir. – </p>
    </div>
    <div type="contentc">
        <p>Pour le moins, dit Silvandre, permettez-moy de joindre ma</p>
        <p>fortune à la vostre, et treuvez bon que desormais</p>
        <p>nos jours ayent un mesme sort. Alexis</p>
        <p>s’en voulut defendre, mais le berger</p>
        <p>la sceut si bien persuader, qu’il</p>
        <p>fallut enfin qu’elle y consen-</p>
        <p>tist, et qu’elle le receust</p>
        <p>pour compagnon en</p>
        <p>cette glorieuse</p>
        <p>entreprise.</p>
        <p><pb n="332"/></p>
    </div>

</body><back>
<div>
<p/>
</div>
</back></text></TEI>
