<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Quatrième partie – Livre IX</title>
                <title type="partie">04</title>
                <title type="livre">09</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                <resp>Establishment of the text</resp>
                <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                <resp>Digitization</resp>
                <name xml:id="rk">Reinhard Krüger et al.</name>
                <resp>TEI-Conversion</resp>
                <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="free">
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
<div>
<p></p>
</div>
</front>
<body>
<div>
        <head type="partie">LA QUATRIESME PARTIE D’ASTRÉE</head>
        <head type="chapitre">LE NEUFVIESME LIVRE</head>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Le jour se passa de cette sorte avec divers discours entre ces
        nymphes, ces chevaliers, ces bergers et belles bergeres, mais avec tant de
        plaisir qu’ils ne se prirent garde que la nuict les surprit,
        les contraignit de se separer jusqu’au lendemain. Amasis voulut arrester
        Dorinde dans le chasteau, mais elle et ses compagnes sceurent de telle
        façon la supplier, qu’elle trouva bon que, sans separer, elles
        retournassent loger chez Clindor qui en receut
        tres-grand contentement, et elles aussi, pour estre beaucoup plus libres
        que parmy ces contraintes et ces respects où elles vivoient aupres
        d’elle et de Galathée. Merindor et Periandre aidoient Dorinde
        à descendre; Alcandre et Clorian, Circéne; Lucindor et
        Cerinte, Florice; et en fin Almicar, et Sileine, Palinice. Thamire
        d’autre costé aidoit la triste Celidée, qui ne se pouvoit consoler du
        prochain depart de son berger. Et Adraste n’abandonnoit
        point Doris que Palemon conduisoit. Il n’y avoit personne en la troupe
        sans party, sinon Hylas et Belisard qui toutesfois ne laissoient de passer
        leur temps avec toutes ces belles dames, sans s'arrester à pas une;
        aussi n’y en avoit-il point en la compagnie
        n’eust assez d’affaires pour soy-mesme, sans s’amuser à Hylas,
        d'autant qu’Alcandre et Clorian servoient Circéne, Lucindor et Cerinte
        aimoient Florice, et Amilcar et Sileine estoient serviteurs de Palinice.
        Et le bon, c’estoit que chacun sçavoit l’affection de son
        rival. D’autre costé Periandre et Merindor adoroient Dorinde ,
        ayant esté deceue d’eux, ainsi qu’elle avoit opinion, ne faisoit
        que leur reprocher leur infidelité à toutes les fois
        qu’ils vouloient luy parler de leur affection. Ce qu’elle faisoit avec un
        esprit plus content que devant qu’elle eust sceu que le prince Sigismond
        l’avoit point trompée, comme elle en avoit eu la creance.<pb n="488"/></p>
        <p>Estans arrivez au logis, ces chevaliers resolurent de veiller dans la
        chambre de ces dames pour recouvrer en quelque sorte le temps qu’ils
        avoient perdu loing d’elles. Mais Dorinde, ne desirant pas que cela
        fust pour quelque consideration qu’elle dit à ses compagnes,
        elles s’excuserent toutes sur le desir qu’elles avoient d’estre le
        lendemain de bon matin au chasteau, au lever de Galathée. Ils
        furent donc contraints de se retirer, et de fortune Hylas fut
        logé dans la mesme chambre où Alcandre, Amilcar et
        Belisard couchoient, et les quatre autres chevaliers dans une autre. Et
        d’autant que de longue-main ces deux freres estoient grands amis
        d’Hylas, d’abord qu’ils furent couchez, parce que les licts estoient
        assez pres l’un de l’autre, ils entrerent en discours de ce qu’ils
        avoient fait depuis qu’ils ne s’estoient veus. – Quant à moy,
        respondit Hylas, je le vous auray bien-tost dit, car depuis que
        Criseide, la belle estrangere, eut trompé les gardes de
        Gondebaut, pour s’en venir du costé de Gergovie, je la suivis,
        mais en vain, car il me fut impossible de la rencontrer. Il est vray
        que je trouvay Madonte et Laonice, avec lesquelles je vins en cette
        contrée sur les rivages de Lignon, où je trouvay tant
        d’aimables bergeres qu’il m’a esté impossible de les quitter. Et
        pour dire la verité, j’ay esprouvé beaucoup de sortes de
        vie, mais il n’y en a point qui esgale la douceur de celle des bergers
        de cette contrée; car ne pensez pas, encore qu’ils soient
        vestus comme vous les voyez grossierement, que toutesfois leur
        conversation retienne chose quelconque du village, parce que ce sont
        les plus discrets, et les plus civils que j’aye jamais pratiquez. Et
        entre les autres, il y a un Silvandre duquel on ne sçauroit trop admirer le bel esprit.</p>
        <p>Quant aux bergères, elles sont si belles et si agreables que si
        l’amour estoit mort par tout ailleurs, je ne croy pas qu’il ne vinst
        à revivre parmy ces filles tant accomplies. Figurez-vous que
        tous ces artifices que vous voyez, dans les villes, sont tellement
        surpassez par les naivetez de ces bergères, qu’il est impossible
        de les voir sans les aymer. Vous avez peut-estre bien autrefois veu
        Florice, Circéne et Palinice, et avez bien ouy dire combien
        leurs beautez estoient estimées dans Lyon. Imaginez-vous que sur
        les rives de Lignon, et parmy ces gentilles bergeres, elles ne
        paroissent non plus qu’un flambeau au plus clair soleil. – Ah!
        respondit Alcandre, jusques-là je vous le pardonne, mais de dire
        qu’il y a quelque bergère plus belle que Circéne, je ne
        le sçaurois souffrir. Si vous aviez seulement parlé
        de Florice encore et de Palinice, si je ne le croyois, <pb n="489"/> j’en
        ferois au moins semblant; mais de Circéne c’est trop, puis qu’il
        n’y eut jamais beauté esgale à la sienne. – Mon frere,
        interrompit Amilcar, Palinice deffend assez sa preéminence sur
        toutes les belles. Toutesfois je ne laisseray de dire à Hylas
        que pour Florice et Circéne, je consentiray à tout ce
        qu’il voudra, pourveu qu’il oste du pair cette Palinice, puis qu’il
        n’est pas raisonnable que celle à qui le Ciel n’a point voulu
        faire d’esgale soit rabbaissée soubs quelqu’autre avec si peu de
        justice. – Et quoy! mes enfans, dit Hylas en sousriant, il semble que
        vous ayez quelque interest en ces filles, prenant comme vous faites
        leur party. – Si nous y avons de l’interest? respondit Alcandre,
        hé! Hylas, de quel pays venez-vous, puis que vous n’en
        sçavez rien? – Et depuis quand cet interest? reprit Hylas, veu
        que quand j’estois avec vous, je n’en ay rien recognu. – Je vous
        asseure, adjousta Amilcar, que vous avez bien raison de le dire, car
        avez-vous esté à Lyon depuis la mort de Teombre? –
        Nullement, dit-il. – Or, continua Amilcar, l’affection que nous portons
        à ces belles dames n’est que depuis ce temps-là. Aussi,
        si vous vous en souvenez, il n’y avoit pas fort long-temps que nostre
        pere nous avoit fait revenir en sa maison. – II est vray, respondit
        Hylas, mais comme nous avions bien eu le loisir de contracter
        l’amitié qui est entre nous, je pensois qu’il ne falloit pas
        plus de temps à devenir amoureux que bons amis. – Je le croy
        bien aussi, dit Alcandre, tant s’en faut, je pense qu’il y va de plus
        temps à se choisir un amy qu’une maistresse, mais quelquefois
        l’occasion ne s’en présente pas. – Or, reprit Hylas, puis que
        cela est, et qu’estant entré en ce discours, il n’y a pas grande
        apparence que vous puissiez si tost dormir ny l’un ny l’autre, je
        vous supplie que je sçache toute cette affection, afin que je ne
        me mesprenne plus quand je parleray de la beauté de vos
        maistresses. – Vrayement, respondit Alcandre, je le veux, à
        condition que vous ne mespriserez plus si fort Circéne pour
        l’amour de moy, ny Palinice en consideration de mon frere.
        – Ny vous, Stelle, adjousta l’inconstant, pour l’amour d’Hylas.
        – Nous vous le promettons, dit Alcandre, mais il faut encore l’une des
        deux choses que je vous diray. – Et laquelle? respondit Hylas. – II
        faut, adjousta Alcandre, ou que vous veniez dans nostre lict ou que
        nous allions dans le vostre, car ce me seroit trop de peine de parler
        si haut et si longuement. – II est raisonnable, dit alors Hylas, que
        l’escolier aille chercher le maistre. Et sautant à bas de son
        lict, il se mit dans le leur, où Alcandre, quelque <pb n="490"/>
        temps après, reprit ainsi la parole cependant que Belisard s’endormit.</p>

        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">HISTOIRE D’ALCANDRE, D’AMILCAR, CIRCÉNE, PALINICE, ET FLORICE</head>
        <milestone unit="line"/>

        <p>Quelques-uns soustiennent que l’amour ne vient pas de sympathie,
        ny de destin, mais de dessein, et de volonté, et que la naissance de cette affection
        ne se doit qu’à la violence avec
        laquelle la beauté tyrannise les puissances de nostre ame; mais
        ceux-là n’ont pas fait la preuve qu’Amilcar et moy, et ceux
        desquels j’ay à vous parler, avons faite à nos despens,
        car ils seroient contraints de changer d’opinion, et de dire avec nous
        que chacun en naissant est donné à celle qu’il doit aimer
        et servir. – Voicy une proposition, interrompit Hylas, que je ne croy
        point du tout, car si cela estoit vray, à laquelle des
        vingt-cinq ou trente que j’ay servies me donneriez-vous par sympathie
        et par destinée? – De cela, respondit Amilcar, nous en
        parlerons une autre fois, car un ne rompt pas une regle generale, et
        mesme qu’on peut dire qu’Hylas est un monstre en amour, c’est à
        dire hors de la nature des autres amants. – II ne faudroit autre
        chose, dit Hylas en sousriant, sinon que Sylvandre eust ouy ce mot,
        pour ne me laisser de long-temps en repos; mais continuez, Alcandre. –
        Sçachez donc, reprit-il, que, peu de temps devant le mariage de
        Florice, sœur d’Amilcar et de moy, avec Teombre, nostre pere nous fit
        revenir en sa maison, n’ayant voulu jusques alors que nous y fussions
        demeurez, luy semblant n’estre pas à propos que l’on nous veist
        près de luy, devant que nous eussions quelque
        qualité qui nous rendist dignes de nos ancestres. En nostre
        aage plus tendre, il nous avoit fait ouyr ceux qui dans les Academies
        enseignent les sciences plus soigneusement. Et lors que nous fusmes
        assez forts pour les exercices du corps, il nous y fit employer le
        temps curieusement, et apres, nous envoya deux ans durant par les pays
        estrangers, pour en apprendre le langage, et pour n’ignorer entierement
        les mœurs de nos voisins. Tant y a que, parvenus à l'aage de
        vingt-deux ou vingt-trois ans, il nous r’appella auprès de luy,
        mais peu cognus dans nostre patrie, et y cognoissans aussi si peu de
        per-<pb n="491"/>sonnes que, si l’on ne nous eust dit que Florice estoit
        nostre sœur, nous ne l’eussions point recognue pour telle.</p>
        <p>Nostre retour fut, comme vous sçavez, un peu devant les nopces
        de Florice; et lors que nous commencions de nous aymer, Teombre
        l’emmena hors de la ville, de sorte que nous la perdismes presque
        aussi-tost que nous l’eusmes trouvée. Il est vray qu’il sembla
        que le Ciel eut pitié de nous, car il nous la rendit bien tost
        apres, par la mort de Teombre qui ne vesquit gueres plus de trois mois
        apres l’avoir espousée. Elle le pleura comme elle devoit, et
        nous l’aydasmes en ce pitoyable office, mais nos larmes furent
        bientost seichées, car l’humeur de cet homme n’estoit pas fort
        aimable, et elle ne l’avoit espousé que par raison d’estat, et
        presque sans penser le faire. Tant y a que la playe, pour grande
        qu’elle pust estre en l’ame de nostre sœur, fut bien-tost guerie par
        l’affection que nous luy faisions paroistre; et elle en eschange
        s’essayoit de son costé de nous rendre le sejour que nostre pere
        vouloit que nous fissions prés de luy, le moins ennuyeux qu’il
        luy estoit possible. Et c’est sans doute que cette vie, differente de
        celle que nous avions accoustumée, nous eust esté bien
        fascheuse, sans sa douce conversation.</p>
        <p>Car figurez-vous que pour le commencement nous vivions avec une si
        grande retenue, fust avec nos parents, ou avec les autres, et il nous
        falloit de sorte prendre garde aux respects qui leur estoient deubs,
        que veritablement nous en estions bien ennuyez, veu la liberté
        en laquelle jusques en ce temps là nous avions esté
        nourris. Quelques jours donc aprés que Florice fut revenue, et
        que son plus grand dueil fut passé, elle prit garde à la
        triste vie que nous menions, et aux maigres passe-temps qu’on nous
        donnoit: Mes freres, nous dit-elle, il faut que je vous mesnage d’une
        autre sorte, que jusqu’icy l’on n’a pas fait, et vous verrez que le
        sejour de ce lieu n’est pas si fascheux que vous l’avez trouvé
        à l’abord. Nostre pere vous a surchargez de ces visites
        de nos parens, qui ne parlent jamais que de choses serieuses; je veux
        à mon tour vous faire voir mes cognoissances, et je gage que
        vous ne les jugerez pas si fascheuses que les siennes. Nous qui tout
        à coup avions esté mis dans ces contraintes, et qui ne
        les pouvions plus supporter, la suppliasmes de tenir sa parole. Elle ne
        remit point l’effet de sa promesse plus loing qu’au lendemain qu’elle
        nous conduisit en la maison de Circéne, où nous
        trouvasmes Palinice, Dorinde, Cloris, Parthenopé, et quelques
        autres, toutes belles à la verité et <pb n="492"/>
        tres-honnestes filles. Mais Hylas, voyez un tesmoignage du destin
        que je disois! Je ne jettay pas plustost les yeux sur Circéne
        que j’y trouvay tant de sujet d’amour que je ne pus luy refuser et
        le cœur et l’ame, et mon frere en mesme temps, Palinice tant aimable qu’il
        ne pust s’empescher de se donner à elle entièrement.</p>
        <p>Or que ceux qui croyent que c’est la beauté qui tyrannise nos
        ames, me dient un peu comme Circéne n’exerça aussi bien
        sa tyrannie sur Amilcar que sur moy, ou pourquoy Palinice n’eust la
        mesme force sur mon cœur que sur celuy de mon frere? Et après
        en avoir en vain recherché les raisons, ils avoueront, je m’en
        asseure, que ç’a esté en fin le destin qui a disposé de
        nous, comme il luy a pleu; le destin, dis-je, qui en mesme temps
        voulut que nous fissions deux grandes pertes: car celle de nostre
        liberté fut bien-tost suivie de celle de nostre pere qui, ayant
        desja vescu un assez grand aage, fut saisi d’une fievre si violente,
        qu’en peu de jours elle l’emporta dans le cercueil. Peut-estre, si la
        nouvelle affection que nous avions conceue pour ces deux belles dames
        n’eust esté escritte dans l’infaillible ordonnance du destin,
        l’ennuy de cette derniere perte l’eust pu estouffer dans le berceau;
        car il est certain qu’elle nous toucha au cœur plus aigrement qu’elle
        n’a pas accoustumé de faire aux autres. Mais, Hylas, qui peut
        resister à la fatalité? Il sembla au rebours que par
        cette contrariété elle s’accreut comme le brasier par le
        souffle des vents contraires. Il n’y a rien qui empesche plus une amour
        naissante de jetter de profondes racines que, quand, en ce
        commencement, on cesse de voir la personne aymée, parce qu’il
        est vray que les yeux sont ceux qui donnent naissance à
        l’amour, et que la veue la nourrit et luy fait prendre force, si bien
        que, quand cette veue luy est desniée, ordinairement ou elle
        meurt, ou elle va languissant. Mais nous esprouvasmes que cette loy
        pouvoit estre bonne pour les autres, qui aiment par eslection, mais non
        pas pour nous, en qui sans plus le Ciel l’avoit fait naistre; car ayans
        esté contraincts de faire le dueil, nous demeurasmes
        quelque temps privez de la veue de ces belles dames, sans que cette
        contrainte nous apportast aucun autre advantage, sinon de rendre nostre
        mal plus douloureux et plus difficile à supporter.</p>
        <p>En fin les jours du plus grand dueil estans passez, c’est la coustume
        en semblables accidens que les amis et les voisins vont vister
        ceux qui ont fait ces pertes, tant pour se condouloir avec eux,
        que pour leur offrir toute sorte d’assistance, et renouveler avec
        <pb n="493"/> ceux qui restent l’amitié que l’on avoit eue avec
        celuy qui est mort. Tous nos amis et nos voisins ne manquerent point
        à nous venir rendre ces devoirs d’humanité, si bien
        qu’il sembloit que la porte de nostre logis fust celle de quelque
        celebre temple, tant elle estoit frequentée par ceux qui nous
        venoient visiter. Palinice et Circéne, entre les autres, qui
        estoient les meilleures amies de ma mere et de ma sœur, ne manquerent
        pas à ces visites; et nous qui estions presque tousjours avec
        Florice, Dieu sçait si nous les receusmes de bon cœur! Il est
        certain que la mort de nostre pere nous avoit grandement affligez, et
        qu’il n’y avoit eu en nostre maison aucune apparence de resjouissance
        que quand ces deux belles dames prirent la peine d’y venir; mais alors
        il faut advouer que le dueil d’Amilcar et de moy se dissipa comme la
        nuée devant le soleil.</p>
        <p>Quand Circéne eut long temps parlé à ma mere, elle
        vint rendre les mesmes compliments à Florice, et parce que je ne
        me pouvois souler de la voir, je m’approchay de ma sœur, et apres
        l’avoir remerciée de la peine qu’elle prenoit de venir en ceste
        maison si pleine de dueil, et qu’en eschange nous luy eusmes offert
        toute sorte de service, Florice fut contrainte d’en aller dire autant
        à Palinice, si bien que Circéne et moy demeurasmes
        separez de la compagnie. Cela me convia, en suivant le discours que
        j’avois commencé, de luy dire: Si est-ce, belle Circéne,
        que j’ay fort peu d’occasion de vous faire ces remerciemens, puis que
        je prevoy plus de mal de ceste visite, que je n’en puis esperer
        d’advantage. Elle qui ne s’estoit point encore apperceue de mon
        affection, car toutes les demonstrations de bonne volonté
        qu’à nostre premiere veue je luy avois fait paroistre, avoient
        esté receues comme des civilitez et des courtoisies: Je ne
        sçay, me dit-elle, Alcandre, quel mal ma visite vous peut
        rapporter, mais je vous assure bien que ce n’est pas mon intention de
        vous en faire. – Si ce n’est vostre dessein, luy respondis-je, c’est
        donc mon destin, puisque assurément Circéne sera cause de
        la mort d’Alcandre. – Moy, dit-elle, je seray cause de vostre mort?
        – Vous la serez, sans doute, repliquay-je, mais je la vous pardonne,
        ne pouvant moy-mesme l’avoir desagreable.</p>
        <p>A ce mot nous fusmes separez par une grande quantité de dames
        qui arriverent, et depuis je ne pus renouer bien à propos ce
        discours de tout le jour. Cependant Amilcar qui ne vouloit, non plus
        que moy, perdre ceste occasion, s’approchant de Palinice: Je <pb n="494"/>
        n’eusse jamais pensé, luy dit-il, qu’en ce pays les belles
        fussent si cruelles que je les voy. – Et de quelle cruauté,
        dit-elle, vous plaignez-vous? – De la vostre, repliqua-t’il, qui ne
        vous contentez pas de voir ceste maison pleine de tant de dueil, mais
        qui voulez encore y en adjouter d’autres par ma perte. – Vostre perte,
        reprit-elle en sousriant, seroit sans doute regrettable, mais je ne voy
        pas de quel costé j’en pourrois estre la cause, pour le moins je
        vous puis assurer que ce seroit bien innocemment. – Ceste innocence,
        dit-il, de quelque sorte que vous la puissiez figurer, ne sera pas
        assez puissante pour reparer le mal que vous m’avez, fait, si vous n’y
        prévoyez d’autre sorte.</p>
        <p>Sans doute leurs discours eussent duré davantage, s’ils
        n’eussent esté interrompus par le mesme accident qui nous avoit
        separez, Circéne et moy. Et voyez si le destin ne nous portoit
        pas tous deux à ceste affection! puisque les propres discours
        desquels nous fismes l’ouverture de nos affections à ces belles
        dames furent presque semblables, encore que nous n’en eussions point
        parlé ensemble. Or si ce peu de paroles ne fit point d’autre
        effect, il servit pour le moins à ouvrir les yeux à
        Circéne et à Palinice, et à leur faire cognoistre
        que nous avions de l’amour pour elles. Et il advint de là
        qu’à la premiere occasion que nous eusmes de parler à
        elles, la peine ne fut pas grande à le leur faire entendre, et
        ce fut bien tost apres, parce que c’est l’ordinaire d’aller rendre,
        quand les premiers jours du dueil sont passez, les visites que l’on a
        receues. Et vous pouvez croire que mon frere ny moy ne fusmes point
        paresseux de nous acquitter de ces devoirs envers ces belles dames,
        ausquelles nous eusmes tel loisir de parler que nous voulusmes.</p>
        <p>Florice qui nous y avoit accompagnez, et qui avoit pris garde que
        j’avois parlé longuement à Circéne, lors que nous
        fusmes de retour, me tira à part et me dit: Mon frere, je ne
        vous ay pas adverty, lors que je vous ay fait voir Circéne, que
        vous prissiez bien garde de vous laisser surprendre aux beautez de
        ceste fille, car elle est desja de telle sorte engagée ailleurs,
        que je crains fort que vous n’y ayez beaucoup de peine avec fort peu de
        contentement. – Ah! ma chère sœur, luy respondis-je, que
        vostre ad’vertissement vient tard! puisque veritablement j’y suis
        desja tellement engagé, qu’il n’y a plus d’esperance de m’en
        pouvoir demesler que par la mort. – Mon Dieu! mon frere,
        s’escria-t’elle, que je vous plains et que j’ay maintenant de regret
        d’avoir esté cause de la vous faire voir, puis qu’il n’y a fille
        en toute ceste contrée <pb n="495"/> de laquelle il n’eust
        esté plus à propos de vous rendre amoureux que de
        celle-là. Il faut que vous sçachiez que Clorian, frere de
        Palinice, la possede de telle sorte que je ne croy pas que personne
        l’en puisse jamais retirer. – Ma sœur, luy dis-je, vous m’estonnez
        grandement de me dire qu’une si honneste fille que Circéne se
        laisse posseder à un homme si absolument. – Je ne l’entends pas,
        me respondit-elle, comme peut-estre vous le prenez. Si je dis que
        Clorian la possede, c’est d’autant qu’il est frere de Palinice, et il
        faut que vous sçachiez que Palinice de tout temps a esté
        fort bonne amie de Circéne, et de plus qu’elle a tousjours eu
        sur elle une certaine authorité que l’aage luy a donnée
        qui n’est pas petite. Outre cela, le mary que Palinice a eu, car elle a
        esté mariée, comme vous avez pu sçavoir, estoit
        oncle de Circéne, et tant qu’il a vescu il l’a tousjours tenue
        aupres de sa femme; et ceste pratique a esté cause que
        tousjours depuis Circéne l’a honorée, comme elle souloit faire
        du vivant de son oncle. Et Palinice qui ayme grandement
        Clorian son frere, luy a donné un tel accés avec ceste
        fille, qu’il semble qu’elle n’ose presque tourner l’ œil sans son
        congé. Ce n’est pas qu’en cela je vueille dire qu’elle l’ayme,
        ny qu’il se passe entr’eux chose quelconque qui soit mal à
        propos; au contraire elle est tenue pour tres-honneste et tres-sage
        fille, mais il est certain que s’estant trouvée sans pere et
        sans mere, elle a laissé prendre à la sœur, de Clorian
        une si grande authorité sur elle, qu’il est bien mal-aysé
        de croire qu’il y ait quelque chose d’assez fort pour l’en pouvoir
        retirer. – Et s’il est ainsi, luy dis-je, que Clorian l’ayme si fort,
        et que Palinice ait tout pouvoir sur elle, pourquoy est-ce que le
        mariage ne s’en fait? – Plusieurs, me dit-elle, qui n’en
        sçavent pas la cause, et qui voyent, ainsi que je vous dis,
        ceste amour, font bien comme vous ceste demande, mais il faut que vous
        sçachiez que Circéne a deux frères, l’un desquels
        est grandement amoureux de Palinice. Et parce qu’elle ne l’ayme gueres,
        ou pour le moins fait paroistre de ne se vouloir plus marier, il a
        resolu que jamais Clorian n’espousera sa sœur, que Palinice ne se
        resolve aussi de le prendre pour son mary. Et elle qui s’opiniastre
        à ne le vouloir pas, est cause de retarder le contentement de
        Clorian. – Je vous asseure, repris-je incontinent, voilà, ma sœur, en
        l’estat, où je suis, la meilleure nouvelle que vous
        me puissiez donner, car il est certain que si je ne dois rien esperer
        en Circéne, il ne faut point aussi que personne espere rien en
        ma vie. Mais, ma chere sœur, si vous m’aimez, il faut que <pb n="496"/>
        vous trouviez invention de me faire avoir cognoissance de ce frere de
        Circéne, afin que je le puisse gagner en quelque sorte. – Mon
        frere, respondit-elle en sousriant, je vous dirois bien encore un
        autre secret si j’osois, et duquel, peut-estre, vous feriez bien mieux
        vostre profit, mais je ne sçay presque comme vous le dire. – Ma
        sœur, repris-je incontinent, je te conjure, si tu me veux voir en vie,
        de ne me rien celer qui me puisse ayder en ceste affaire, et tu ne dois
        faire difficulté, de m’en parler librement, puis qu’il ne faut
        point qu’il y ait entre nous quelque chose de caché.</p>
        <p>Florice alors en sousriant: Puisque vous le voulez, adjousta-t’elle,
        je le vous diray; mais, mon frere, avec condition que vous recevrez ce
        tesmoignage de l’amitié que je vous porte, pour l’un des plus
        grands que je vous puisse rendre. Sçachez donc que
        Circéne a deux freres: l’aisné, nommé Sileine, et
        le jeune, Lucindor. L’aisné, comme je vous ay dit, ayme
        eperduement Palinice, et Lucindor…. A ce mot, Florice s’arresta en
        sousriant, et j’adjoustay: Est aymé de Palinice. – Nullement,
        reprit-elle, ce n’est pas cela. Et lors elle se mit la main sur les
        yeux, pour cacher une honneste rougeur, qui me convia de luy dire: Et
        Lucindor est amoureux de vous. – II le dit ainsi,
        respondit-elle, toute honteuse, encore que je ne le croye pas
        beaucoup. Mais je voulois dire que par ce moyen nous ferions faire tel
        personnage qu’il nous plairoit à celuy-cy, car je me promets
        bien cela de luy, qu’il ne me desdira de chose quelconque que je luy
        demande. – O ma sœur! m’escriay-je alors, en luy prenant les mains,
        il est tout certain qu’en vos mains vous tenez et ma vie et ma mort, et
        que, si vous ne me secourez en la peine où vous estes cause que
        je suis, vous estes la moins pitoyable sœur qui fut jamais. – Mais,
        mon Dieu! Alcandre, me dit-elle, quel personnage me faites-vous faire,
        et qu’est-ce que Lucindor dira de moy? Et ne considerez-vous point
        combien je m’engage envers luy?</p>
        <p>– Ma sœur, luy respondis-je alors serieusement, ostez-vous d’erreur,
        je vous supplie, et soyez assurée que, si l’affection que je
        porte à Circéne n’estoit accompagnée de toutes les
        vrayes conditions qu’une bonne amour doit avoir, j’aymerois mieux la
        mort que de vous y employer. Je l’ayme, non pas pour l’abuser, mais
        pour l’espouser, si mon bon-heur m’en peut rendre digne. Et quant
        à ce qui est de Lucindor, s’il est digne frere de
        Circéne, je veux croire qu’il a du merite. Et pourquoy, si
        cela est, ne l’espouseriez-vous pas? Vostre jeunesse ne vous permet
        pas de demeurer <pb n="497"/> long-temps avec cet habit de veufve, et pour
        moy je n’en serois nullement d’avis. – O mon frere! reprit
        incontinent Florice, ne parlons point de cela, je vous en supplie, j’ay
        encore le souvenir trop present de Teombre. – O folle!
        repliquay-je, et ne sçay-je pas bien que vous ne l’avez jamais
        espousé que par obeyssance, et depuis, quelle si grande
        affection pouvez-vous avoir conceue en trois mois que vous avez
        demeuré ensemble? – Hé! vrayement, Alcandre, me
        dit-elle en sousriant, vous estes bien gracieux de parler de ceste
        sorte. Et vous, n’estes-vous pas devenu esperduement amoureux de
        Circéne en un moment? Ah! mon frere, si vous sçaviez
        combien ce lien de mariage oblige une honneste femme, vous changeriez
        bien de discours, car les nœuds en sont si serrez et si chers, que
        jamais la separation ne s’en fait, sans un si grand ressentiment de
        douleur, que je ne croy pas celle de l’ame et du corps estre plus
        mal-aisée. Mais bien que ceste consideration qui est tres-grande
        en moy, n’auroit point de force, encore y en a-t’il une qui
        m’empescheroit d’y penser, qui est, pour vous dire la
        vérité, mon cher frere, une si grande jalousie que j’ay
        recognue en luy, que je m’estimerois miserable de vivre en ce continuel
        supplice; car vous me parliez de Teombre: croyez, je vous supplie,
        que j’eusse esté la plus heureuse de ma race, s’il n’eust point
        eu ceste folie en sa teste. Et voudriez-vous qu’apres en avoir ressenty
        les extrêmes incommoditez, je fusse si maladvisée de me
        plonger en semblable misere? – Et comment, luy dis-je, Lucindor est
        jaloux? et quel sujet en a-t’il? – En fin, Alcandre, me
        respondit-elle en sousriant, vous voulez tout sçavoir et je le
        veux bien, puis que je me resous de ne vous cacher jamais aucune action
        de ma vie. Il faut que vous sçachiez, mon frere, que dans ces
        grandes villes la fréquentation y est si ordinaire, qu’il est
        impossible que nous nous puissions empescher d’estre veues et
        pratiquées de plusieurs personnes. Il arrive bien souvent que
        diverses personnes nous voyant viennent à nous aymer, ou pour le
        moins en font le semblant, car je croy que c’est ainsi que la pluspart
        des hommes en usent. Mais cela n’empesche que ceuxqui ont les yeux
        sur nous, ne voyent et ne recognoissent les recherches vrayes ou
        feintes qui nous sont faites, et de cette cognoissance se produit cette
        ennemie, ou pour le moins mortelle maladie d’amour, qui se nomme
        jalousie. Lucindor ayant donc remarqué qu’un des freres de
        Palinice faisoit semblant de m’aimer, ou peut-estre m’aimoit à
        bon escient, en est devenu tellement jaloux, qu’il ne <pb n="498"/> s’en
        donne, ny ne m’en laisse point de repos. – Hé! ma sœur,
        adjoutay-je en sousriant, expliquez-moy un peu mieux cette affaire: le
        frere de Palinice vous aime aussi? Et ne m’avez-vous pas dit que ce
        frere ayme Circéne? Est-il donc amoureux de vous et d’elle? –
        Nullement, me respondit-elle, mais c’est que Palinice a deux freres:
        l’un qui se nomme Clorian, et qui est amoureux de Circéne, et l’autre
        qui s’appelle Cerinte, et qui montre
        d’avoir de la bonne volontépour moy.</p>
        <p>Alors faisant un grand esclat de rire: Je vous assure, ma sœur, luy
        dis-je, que voicy la plus gracieuse rencontre qui peut-estre advint
        jamais. Palinice a deux freres: l’un desquels, et qui s’appelle
        Cerinte, vous ayme, et l’autre, qui se nomme Clorian, est amoureux de
        Circéne. Et Circéne a deux freres aussi: Sileine et
        Lucindor: Sileine ayme Palinice, et Lucindor vous recherche. Et vous,
        Florice, vous pouvez dire que ces deux belles dames ne vous prestent
        rien, que vous ne leur rendiez en mesme monnoye, car si j’ayme la belle
        Circéne, Amilcar est furieusement amoureux de Palinice. – Et
        comment, s’escria Florice, en frappant des mains l’une contre l’autre,
        Amilcar en veut à Palinice? – Mais, adjoutay-je, en meurt-il
        d’amour. – Vrayement, reprit-elle alors, voicy un vray sujet de
        comedie. – Dieu vueille, repliquay-je, que pour moy il soit tel! La
        comedie, à ce que j’ay ouy dire, finit tousjours en mariage;
        mais puis que nous sommes six, et que vous n’estes que trois, si
        faut-il de necessité qu’il y en ait quelqu’un de nous mal
        content, car je sçay bien que je ne veux pas que celle que
        j’ayme soit partagée. – Et pensez-vous, me dit-elle, que
        quelqu’une de nous la vueille estre? – De cela, luy respondis-je, je
        m’en remets. Tant y a, ma chere sœur, que tout ce que je veux de vous,
        c’est de faire si bien envers Lucindor que sa sœur m’ayme, et avec
        Cerinte, qu’il dispose en façon Palinice, qu’elle retire Clorian
        de la recherche qu’il fait à Circéne.</p>
        <p>Ce fut par ces discours, Hylas, que je vins en cognoissance de toutes
        ces secrettes affections. Et parce que nous n’eusmes alors la
        commodité, pour le survenue de plusieurs personnes d’en dire
        davantage, l’a conclusion fut qu’elle me promit, non seulement de m’y
        ayder de tout son pouvoir, mais aussi de faire avec Cerinte qu’Amilcar
        ne seroit point mal reçeu de Palinice. – Car, disoit-elle, je
        suis obligée de vous y ayder tous deux, puis que je suis cause
        de la peine que vous en avez.</p>
        <p>Nous nous separasmes donc de cette sorte, et parce que j’avois
        <pb n="499"/> esté adverty de l’amitié que Clorian portait
        à Circéne, et du credit que Palinice y avoit, je pensay
        que, devant que le frere ny la sœur s’y prissent garde, il falloit
        avoir gaigné quelque chose sur la bonne volonté de
        Circéne, afin que, quand Clorian prieroit sa sœur de me faire
        de mauvais offices, Circéne eust quelque chose qui tinst mon
        party et qui priast pour moy. Et entre toutes les choses que je pensay
        la pouvoir obliger, j’esleus principalement la discretion, ayant
        tousjours ouy dire qu’il n’y a rien qui engage tant une honneste fille
        à aymer que cette discrétion; aussi c’est bien peu de
        prudence de se confier en une personne en qui l’on ne doit point avoir de confiance.</p>
        <p>Je vous ay desja dit les premieres déclarations que je luy avois
        faites, je ne luy en dis rien davantage de quelques jours; mais estant
        presque continuellement aupres d’elle, toute la demonstration que je
        luy en donnois, c’estoit d’user avec un extreme respect en tout ce qui
        estoit d’elle. Et afin qu’elle recognust que c’estoit un respect qui
        procedoit d’amour et non pas seulement de civilité, je traittois
        avec Palinice d’une façon bien differente, non pas que je ne luy
        rendisse de l’honneur, comme tout chevalier est obligé envers
        les dames de cette qualité, mais à l’une, c’estoit
        seulement avec ce devoir commun, et à l’autre, avec un respect
        particulier et tout estincelant d’amour.</p>
        <p>Un jour que Circéne estoit au logis de Palinice, elle voulut se
        laver les mains pour faire collation; je me trouvay comme de coustume
        assez prés d’elle pour recevoir ses gands, elle ne fit point de
        difficulté de me les tendre, parce que c’estoit de ces petits
        services que chacune recevoit librement de nous. Et feignant d’avoir
        quelque affaire en mon logis, je m’y en allay le plus viste que je pus,
        et en mesme diligence j’escrivis au dedans de ses gands ces trois vers:</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <p>Je jure tout ce que je puis</p>
        <p>Que si, tout à vous, je ne suis,</p>
        <p>Je ne suis mien, ny de nul autre.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Circéne reprit ses gands sans y prendre garde pour lors,
        mais le soir qu’elle fut pour se mettre au lict, sa fille de chambre
        qui s’en apperceut: Ma maistresse, luy dit-elle, qui vous a
        donné ces gands? – Comment? respondit Circéne, qui me
        les a donnez? ne sont-ce pas ceux que j’avois ce matin? – Je ne
        sçay, repli-<pb n="500"/>qua-t’elle n’ay jamais veu ces beaux
        vers. Et lors, les luy apportant, car elle estoit desja dans le lict:
        Voyez, continua-t’elle si je mens. Circéne alors, les lisant, et
        se souvenant, que je les avois eus quelque temps entre les mains, se
        douta bien que je les avois escrits, mais parce qu’elle ne vouloit
        point s’en fier à cette fille, qui despendoit entierement de
        Palinice et de Clorian, elle feignit de ne pouvoir deviner qui
        c’estoit, et pour monstrer combien elle s’en soucioit peu, elle donna
        les gands à Andronire: (c’estoit ainsi que cette fille se
        nommoit). – Je prie Dieu, ma maistresse, luy dit-elle, en la
        remerciant, que celuy qui a escrit à ce coup dans vos gands,
        prenne souvent plaisir d’en faire de mesme, et je vous assure que, si
        je le cognoissois, je l’en remercierois de bon cœur. – Tu ferois
        bien, respondit-elle en sousriant, car le present le merite. – Vous
        pensez, dit-elle, vous en mocquer, ce present tel qu’il est seroit
        bien cher, je m’en assure, à celuy qui est cause que vous me
        l’avez donné; et si je les luy presentois de vostre part, je
        suis bien certaine qu’il m’en remercieroit de bon cœur. – Garde-toy,
        reprit Circéne incontinent, de faire cette sottise, car tu me
        ferois un extreme desplaisir. – Je n’ay garde, repliqua Andronire, de
        le faire, mais c’est d’autant que je ne sçay qui c’est. – Et si
        tu le sçavois, adjousta Circéne, par ta foy, le ferois-tu
        ? – N’en doutez pas, respondit-elle, car, outre, que j’ay pitié
        de ceux qui ayment bien, encore suis-je certaine que Clorian m’en
        sçauroit gré, et m’en remercieroit en temps et lieu. –
        Mais à propos de Clorian, reprit Circéne, garde-toy bien
        de les luy monstrer, si tu veux que nous vivions en paix avec luy et
        avec Palinice. – Et dequoy vous souciez-vous, respondit-elle, si vous
        ne sçavez qui c’est? – II m’importe, repliqua Circéne,
        je ne veux point qu’il les voye.</p>
        <p>Et alors, feignant de n’avoir pas bien leu ce qui y estoit escrit:
        Montre-les moy, Andronire, dit-elle, que je relise ce qu’il y a. Et
        elle sans y penser, les luy ayant rendus: Or va te coucher, dit
        Circéne, je te recognois pour si folle que je ne veux pas que tu
        les ayes. – Ah! ma maistresse, s’escria-t’elle incontinent, rendez-moy
        donc les remerciements que je vous ay faits. – S’il ne tient
        qu’à cela, luy dit Circéne, que tu ne sois bien contente,
        je te les rends de bon cœur, et ceux encore que tu me feras de gands
        tous, neufs, que j’ayme mieux te donner. Et lors, se faisant apporter
        une petite layette où elle en avoit quantité, elle
        luy en donna une paire pour la contenter: Ma maistresse, luy dit
        Andronire en la <pb n="501"/> remerciant, vous m’avez appris un moyen pour
        n’avoir jamais plus faute de gands. – Et lequel? respondit
        Circéne. – Lors que je verray, dit-elle, que ceux-cy seront usez,
        j’iray prier quelqu’un d’y escrire, comme dans les vostres, et vous
        m’en donnerez de tous neufs pour les avoir. – Tu as raison,
        adjousta-t’elle, mais cependant laisse-moy dormir.</p>
        <p>Or Circéne cognut bien que j’estois le secretaire de ces vers,
        et quoy qu’elle n’eust aucune pensée qui fust à mon
        avantage, si ne vouloit-elle que Clorian les veist, et pour en oster le
        moyen à cette fille, elle ayma mieux les garder; et toutesfois
        il lui fut impossible d’éviter ce que le Ciel en avoit
        ordonné, ainsi que vous pourrez entendre. Cependant ce petit
        artifice ne me fut pas du tout inutile, parce que Circéne se
        souvenant des paroles que je luy avois dites, et se representant le
        respect avec lequel je la servois, par la lecture de ces vers s’asseura
        mieux encore qu’il estoit vray que je l’aymois, et quoy qu’elle fust
        grandement engagée avec Clorian, si est-ce qu’elle ne pouvoit
        rejetter cette affection, qui luy estoit un grand tesmoignage de son
        merite. Apres avoir donc quelque temps consulté en elle-mesme si
        elle me devoit conserver en cette humeur, ou bien me donner sujet de la
        quitter, en fin elle creut que c’estoit son advantage de laisser libre
        le cours de cette nouvelle affection, ne luy semblant pas qu’elle
        devinst jamais telle qu’elle ne la pust bien arrester quand il luy plairoit.</p>
        <p>Quelques jours apres elle vint voir ma sœur, et de fortune je n’y
        estois point, ayant pour lors accompagné Amilcar en la maison de
        Palinice. Et se retirant à part elle luy monstra les gands
        où j’avois escrit ce peu de paroles. Florice en recognut
        incontinent l’escriture, mais faisant semblant de penser que ce fust de
        Clorian: Et quoy, luy dit-elle, cette amour dure-t’elle encore? –
        Comment? respondit Circéne, si cette amour dure, mais de
        quelle amour voulez-vous parler? Il faut plustost dire si elle est
        commencée. – Voire tout le monde ne sçait pas que Clorian
        vous ayme? – Je le croy, reprit Circéne, et avec regret, je
        le croy que chacun voit la folie de Clorian. Mais cecy n’a rien de
        commun avec Clorian, et prenez bien garde si vous ne cognoissez point
        cette lettre. Alors reprenant les gands tout à coup, elle
        s’escria: Ah! Circéne, si fay, je la cognoy, elle est d’une
        personne qui m’est proche et à qui j’ay bien
        représenté desja plus d’une fois que ce qu’il
        entreprenoit estoit un dessein duquel il n’auroit jamais de
        contentement, et qu’il feroit mieux de s’en retirer. –
        Vraye-<pb n="502"/>ment! luy dit froidement Circéne, hé
        ! ma belle dame, quelle offence vous ay-je faite que vous me
        vueillez procurer tant de mal? – Asseurez-vous, Circéne,
        respondit Florice, que ce n’a jamais esté mon intention de vous
        desplaire, mais bien de ne voir Alcandre en une entreprise, de laquelle
        il n’aura jamais de satisfaction. – Et comment pouvez-vous
        sçavoir, repliqua Circéne, les choses futures? – Je ne
        les sçay pas avec asseurance, reprit Florice, mais je les puis
        bien prévoir par conjecture; et vous-mesme qui y avez interest,
        si l'’on vous en prenoit à serment, ne diriez-vous pas
        comme moy? – Je vous diray sainement, reprit alors Circéne, il
        est vray que Clorian a une folie en sa teste qui vous peut faire parler
        de cette sorte, mais il est encore plus vray que si l’humeur où
        je suis me demeure, il ne parviendra pas à ce qu’il pense. Ce
        n’est pas qu’avec ces paroles je vueille engager davantage Alcandre au
        dessein qu’il fait paroistre d’avoir; car outre que je n’en vaux pas
        la peine, encore suis-je fort peu en volonté d’estre
        aymée, mais je le dis pour la verité, et que je suis bien
        marrie que l’indiscretion de Clorian me soit si desadvantageuse, sans
        que j’aye autre part en sa faute que d’en souffrir par contrainte
        l’importunité. – Puis que vous m’en parlez, respondit ma sœur,
        avec tant de confiance, je vous diray, ma belle fille, que
        veritablement la recherche que Clorian fait de vous ne vous est point
        desadvantageuse, sinon en tant qu’il fait paroistre en public d’avoir
        une si grande, authorité sur vous, qu’il semble qu’il en doit
        bien avoir une plus grande en particulier. Si cela vous peut nuire, je
        le laisse à vostre jugement. Tant y a que je pense que vous
        feriez beaucoup pour vous, si peu à peu vous ostiez de ses mains
        cette absolue authorité, d’autant que par ce moyen vous feriez
        voir à chacun qu’il n’y a point de vostre faute, et que la
        pensée de ceux qui ne font mestier que de juger des actions
        d’autruy, s’est grandement deceue en l’indiscrétion de cet
        homme. – O Florice! s’escria Circéne, que ce conseil est
        aisé à donner et difficile à executer! Si
        vous sçaviez quelle humeur est celle de Palinice! une autre
        fois que nous aurons plus de loisir, je vous en veux entretenir bien au
        long. Cependant, continua-t’elle en sousriant, ne croyez pas que je
        vueille qu’Alcandre prenne la peine de m’aimer; car c’est la
        verité que vous m’avez obligée quand vous l’en avez
        diverty, et que vous augmenterez encore cette obligation quand vous
        continuerez, quoy que je sçache bien que vous n’y aurez
        pas grand’peine, puis que je suis assez assurée qu’il ne fait
        que se mocquer. <pb n="503"/> Et à ces dernieres paroles, ma sœur prit garde qu’elle
        rougissoit un peu, qui luy fit juger que ce qu’elle en disoit n’estoit
        pas peut-estre selon son desir; toutesfois, feignant de son
        costé de le croire, ainsi qu’elle l’avoit dit, elle luy
        respondit: Soyez seure, Circéne, que tant pour vostre interest
        que pour celuy de mon frere, je voudrois vous pouvoir descharger de
        cette importunité, mais je ne l’espere pas.</p>
        <p>A ce mot, elles se separerent, parce qu’à mesme temps Amilcar et
        moy qui conduisions Palinice, entrasmes où elles estoient, et
        peu apres Cerinte et Sileine. Quant à moy, apres avoir
        salué la compagnie, je m’approchay de Circéne. Cerinte
        entreprit Florice, et Sileine et Amilcar s’assirent aupres de Palinice.
        J’advoue que pour ce coup je ne fus pas fort attentif aux discours du
        reste de la compagnie, estant si aise d’avoir rencontré seule
        celle que je cherchois qu’il me sembloit que le Ciel m’avoit grandement
        favorisé. Et je dis seule, encore que toute cette bonne
        compagnie y fut, parce que je l’estimois telle, puis que Clorian n’y
        estoit pas, d’autant que veritablement, quand il y estoit,
        mal-aisément la pouvoit-on entretenir. Luy voyant donc les
        mesmes gands où j’avois escrit, je luy dis: Je jure, belle
        Circéne, que tout ce qui est dans vos gands est plein de
        verité. – Je n’en doute point, me dit-elle, car il est vray que
        mes mains qui y sont, sont de vrayes mains, – Vos mains, repliquay-je,
        ne doivent pas seulement avoir le nom de vrayes, mais aussi des plus
        belles du monde. Mais il y a bien encore quelque
        chose dans vos gands que vous ne dites pas.</p>
        <p>Elle qui feignoit de n’entendre ce que je voulois dire: Ily a,
        adjousta-t’elle, quelques bagues que je porte aux doigts, qui sont
        aussi de vrayes. – II y a encore, repris-je, quelqu’autre chose. – Et
        que pourroit-il y avoir, dit-elle, faisant l’estonnée; quant
        à moy, je n’y vois ny sens autre chose. – Ah! Circéne,
        luy respondis-je alors en souspirant, c’est là un grand
        tesmoignage de mon peu de bon-heur, que mon cœur estant entre vos
        mains, vous ne le sentiez point, et que vous ne vueillez pas mesme voir
        l’escriture qui vous touche. Et alors en sousriatnt: Comment
        voulez-vous, repliqua-t’elle, que je puisse sentir vostre cœur, s’il
        n’y est pas? Et lors sortant la main du gand: Voyez s’il y a point
        icy de cœur. – Mais voyez, repris-je incontinent, s’il est possible
        qu’une si belle main y soit sans qu’il y en ait une infinité. Et
        luy prenant le gand, et luy monstrant l’escriture: Et voyez si je ne
        dis pas vray, puis que je voy là ce que le mien y a escrit.<pb n="504"/></p>
        <p>Elle alors, feignant de ne l’avoir encore point veu: Vrayment!
        Alcandre, me dit-elle vous estes bien hardy d’avoir escrit dans mes
        gands: pensez-vous que j’y prenne plaisir? Et lors, prenant des
        ciseaux, elle fit semblant de les vouloir effacer, mais mettant la main
        au devant, je luy dis: Pardonnez à la grandeur de mon
        affection, la hardiesse dont vous m’accusez, et croyez, belle
        Circéne, que c’est en vain que vous voulez effacer ces paroles
        que j’ay escrittes, puis qu’elles sont tellement engravées dans
        le cœur que je vous ay donné, ou plustost que vous m’avez ravy,
        que le temps ny la mort mesme ne les effaceront jamais. – Alcandre, me
        dit-elle, je n’en veux ny le cœur ny les paroles, sçachant que
        l’un et l’autre sont peu veritables; mais quand ils seroient
        autrement, je ne veux point me charger de semblable marchandise. –
        J’advoue, luy respondis-je assez froidement, que cette marchandise ne
        valant gueres, et vous, l’estimant fort peu, vous avez raison de ne
        vous en vouloir pas charger, car il est vray qu’elle n’a point de
        cours, et que si une fois vous en estiez chargée, vous ne vous
        en deferiez jamais. – Ce n’est pas, repliqua-t’elle en sousriant, ce
        que je veux dire, car au contraire je sçay assez que vous valez
        beaucoup, et que l’estime que je fais de vous, est telle que je doibs.
        Et de plus que cette marchandise dont vous parlez, quand je l’aurois,
        ne demeureroit gueres entre mes mains, estant comme ces quintessences
        qui s’en vont toutes en fumée. Mais c’est en effet, Alcandre,
        que je ne m’entens point, pour parler franchement, ny à aymer,
        ny à estre aymée. – Je m’estonne, repris-je incontinent,
        que vous ne sçachiez point une chose que vous enseignez si bien.
        – Alcandre, adjousta-t’elle, avec un œil riant et me frappant
        doucement sur une main, vous estes un mocqueur, et asseurez-vous que je
        reçois bien de mesme tout ce que vous me dites. – Belle
        Circéne, luy respondis-je, si je ne suis véritablement
        vostre serviteur, je ne suis point Alcandre, et je veux que le Ciel me
        fasse cesser de vivre, lors que je cesseray de vous aimer.</p>
        <p>Elle vouloit me respondre, et desja elle avoit la bouche,
        entr’ouverte, lors qu’elle retint tout à coup la parole, et
        changeant de visage et de façon envers moy, elle sembla estre
        devenue une autre personne. Ce changement m’estonna, mais tournant les
        yeux du costé de la porte, je vis entrer Clorian avec Lucindor.</p>
        <p>Avez-vous point veu, gentil berger, de jeunes enfans qui sont encore
        soubs le fouet, lors qu’ils sont surpris en quelque faute, par
        celuy qui les gouverne? Figurez-vous que Circéne et Florice
        <pb n="505"/> en firent de mesme quand Lucindor et Clorian les
        surprindrent, l’une aupres de moy, et l’autre auprés de Cerinte,
        et quoy que j’eusse de l’interest en toutes les deux, si ne me pus-je
        empescher d’en rire. Et pour monstrer ma discretion à
        Circéne, la voyant en quelque peine que Clorian me vist seul
        aupres d’elle, je fis semblant de l’aller recevoir, et Lucindor aussi,
        et leur faire l’honneur du logis. Florice en fit de mesme, et cela fut
        cause que chacun par compagnie se leva. Mais cela n’empescha pas que
        Clorian ne prist garde que Circéne parloit à moy, et que
        Lucindor ne vist aussi Florice avec Cerinte, si bien qu’à
        l’abord ils entrerent avec un visage severe et mécontent, de
        quoy estant tous deux en peine, mais Circéne beaucoup plus,
        elles firent ce qu’elles purent pour les remettre en bonne humeur.</p>
        <p>Clorian ne sçavoit pas encore bien asseurément que
        j’aymasse Circéne, mais la doute où il en estoit, et
        l’humeur qu’il avoit de ne vouloir souffrir que personne parlast
        à ceste fille, luy faisoit faire ceste mine. J’advoue que ceste
        façon de Circéne me deplut, et qu’alors mesme je fis cent
        fois resolution de ne la plus aymer, mais aussi-tost que je tournois
        les yeux sur son visage, il falloit ceder à la force de sa
        beauté, et pliant les espaules, me plaindre en cela de ma
        mauvaise fortune, et de l’injustice du Ciel, qui ordonnoit que celle
        de qui j’estois esclave fust en telle servitude.</p>
        <p>Enfin, le soir estant venu chacun se retira, mais Circéne me
        donna le bon soir avec une si grande froideur qu’il sembloit que je luy
        eusse fait quelque bien grande offence. Toutesfois, jugeant que
        c’estoit à cause de Clorian, je ne voulus pas mesme, selon ma
        coustume, l’accompagner en son logis. Et entrant dans mon jardin,
        apres m’estre quelque temps entretenu sur ceste pensée, je souspiray tels vers.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">DIALOGUE</head>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>I</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Puis qu’il estoit ordonné</p>
        <p>Que mon c œur seroit donné</p>
        <p>Par destin-à ceste belle,</p>
        <p>Pourquoy falloit-il, helas!</p>
        <p>D’une, ordonnance cruelle,</p>
        <p>Que mienne elle ne fust pas?<pb n="506"/></p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>II</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Parce que nul sous les cieux</p>
        <p>N’est digne de ses beaux yeux,</p>
        <p>Rien n’egalle son merite,</p>
        <p>Contente-toy d’adorer</p>
        <p>Ceste immortelle Carite,</p>
        <p>Sans en rien plus esperer.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>III</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Mais le Ciel voulant en fin</p>
        <p>Que j’eusse pour mon destin</p>
        <p>Une affection si vaine:</p>
        <p>Dieux! pourquoy, de mon berceau,</p>
        <p>Pour abreger tant de peine,</p>
        <p>Ne fistes-vous mon tombeau?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>IV</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Car les dieux ne vouloient pas</p>
        <p>Monstrer aux hommes ça-bas</p>
        <p>Sa beauté sans estre aymée:</p>
        <p>Et nul, que toy, ne pouvoit</p>
        <p>D’une ame toute enflammée</p>
        <p>L’aymer autant qu’on devoit.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>V</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Donc à jamais j’aymeray,</p>
        <p>– A jamais j’adoreray</p>
        <p>Ses beaux yeux sans esperance,</p>
        <p>Trop heureux d’en consumer:</p>
        <p>N’est-ce assez de recompense</p>
        <p>De mourir pour les aymer?</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Quand je retournay au logis, Florice me raconta tous les discours
        qu’elle avoit eus avec Circéne et apres adjousta: Voulez-vous,
        mon frere, que je vous die ce que j’en pense, asseurez-vous qu’elle
        sera plus aysément distraite de l’amitié de Clorian, que,
        je <pb n="507"/> n’eusse pas creu. Et, pour dire la verité, il use
        d’un si grand empire sur elle, que je ne sçay comme elle l’a
        peu si longuement souffrir. – Ma sœur, luy respondis-je en sousriant,
        ce que vous trouvez estrange en autruy, comment le souffrez-vous en
        vous-mesme? Croyez-moy que vous estes faites toutes d’une certaine
        façon, que, sans vous offencer, l’on vous peut mettre en quelque
        ordre de creatures qui ne fust ny des animaux raisonnables, ny des
        irraisonnables, mais en une tierce espece au milieu de ces deux. – Je
        vous asseure, Alcandre, me dit-elle, que vous nous obligez beaucoup de
        parler ainsi de nous, et quelles voudriez-vous que nous fussions, si
        nous n’estions celles que nous sommes? – Voyez-vous, Florice,
        continuay-je, je vous jure que je dis vray, par dites-moy, je vous
        supplie, si Lucindor vous veut traiter comme Circéne l’est de
        Clorian, pourquoy, si vous le desapprouvez pour elle, l’approuvez-vous
        pour vous? Et si Circéne s’ennuye de cette tyrannie, pourquoy
        elle-mesme va-t’elle renouant ses chaisnes avec des nœuds plus forts
        et plus serrez? Hé! ma sœur, croyez-moy, et vous et
        Circéne, et toutes les femmes du monde, vous estes toutes faites
        sur un mesme patron: vous voulez et ne voulez, vous ne voulez et vous
        voulez. – Que voulez-vous dire, mon frere, me dit-elle en sousriant,
        par ces paroles embrouillées? – Je veux dire, respondis-je, que
        vous voulez estre maistresses, et vous vous plaisez à vous
        rendre esclaves; et puis vous vous ennuyez de cette servitude, et
        toutesfois vous prenez plaisir d’y demeurer. Vous-mesme ne m’avez-vous
        pas dit que Lucindor ne peut souffrir que Cerinte parle à vous?
        et qu’une semblable jalousie a esté la plus grande peine que
        vous ayez eue avec Teombre? Si cela est, pourquoy vous y
        sousmettez-vous, et que ne prenez-vous sur luy l’authorité qu’il
        usurpe sur vous? Vous trouvez estrange que Circéne soit de
        cette sorte tirannisée de Clorian? et je le trouve plus
        estrange de vous, car il y a quelque raison pour elle: la nourriture
        qu’elle a eue en sa maison, l’authorité que Palinice a tousjours
        prise sur elle, son peu d’experience, et plusieurs autres
        considerations qui pour vous n’ont point de lieu…. – Mais qui vous a
        dit, interrompit Florice, que je crains Lucindor? – Mes yeux,
        repliquay-je, et vos actions. Si vous eussiez eu un miroir lors qu’il
        est entré avec Clorian, je ne vous, croy pas tant aveugle que
        Vous ne l’eussiez aussi bien veu que chacun s’en pouvoit prendre garde,
        et puis vous m’allez dire que Circéne s’ennuye de
        l’authorité que Clorian prend sur elle, et qu’il <pb n="508"/>
        seroit aisé de l’en distraire! Hé! ma sœur, que ces
        espérances sont mal fondées, puis qu’elles le sont sur la
        resolution qu’une femme doit, faire. Souvenez-vous que, si c’estoit
        d’une chose qui fust à vostre desadvantage, ou bien pour faire,
        contre raison, desesperer une personne qui fust toute à vous,
        ô qu’aysément vous en prendriez toutes la resolution, mais
        en ce qui est raisonnable ou à vostre advantage, ô que
        tard, ou jamais vous y resoudriez-vous! Je continuay de ceste sorte
        ces reproches à Florice, qui m’ayant quelque temps donné
        audience, en fin s’approchant de moy, et me prenant par le bras: Mais,
        dites-moy, Alcandre, interrompit-elle, d’où venez-vous, que vous
        estes en si mauvaise humeur? Et luy ayant respondu que je venois de
        me promener dans le jardin. – Pour certain, repliqua-t’elle, il faut
        que vous y ayez mangé de quelque herbe bien amere. – J’y ay
        cueilly, luy dis-je, des pensées et des soucis si amers, qu’il
        n’y a atsinthe qui les vaille. – Je m’en doutois bien, adjousta-t’elle,
        puisque vos paroles sont encore toutes pleines d’amertume. Mais puisque
        vous nous estimez tant inconsiderées, dites-moy, je vous
        supplie, vous qui estes si sage, voulez-vous que je rompe avec Lucindor
        ? Advisez bien quel conseil, vous me donnerez, car je vous promets de
        le suivre; il est vray que je diray que c’est vous qui me l’avez
        conseillé, m’assurant que vous ne voulez pas me dire chose de
        laquelle vous ne vouliez estre nommé l’autheur. – Je vous
        assure, luy respondis-je, ma sœur, que vous estes bien gracieuse:
        parce que Lucindor est frere de Circéne, vous voulez à
        mes despens ravoir vostre liberté? – Ne voyez-vous, reprit
        incontinent Florice, que, si les femmes ont peu de resolution, les
        hommes sont d’autant plus attachez à leur interest? Hé!
        Alcandre, qu’il est aysé de voir le festu dans l’œil de son
        voisin et qu’il est difficile d’apercevoir la poutre qui nous creve les
        nostres! Si je souffre quelque chose de Lucindor, vous en devez estre
        bien ayse, car estant frere de Circéne, nous la tiendrons tous
        jours en quelque sorte de devoir envers vous. – Voulez-vous, ma sœur,
        luy dis-je, que je vous parle franchement? Je ne suis pas marry de
        Lucindor, car encore il ne sort pas entierement hors des termes de la
        raison, mais il m’est impossible de supporter les impertinences de
        Clorian. – Mon frere, mon amy, me respondit-elle incontinent, je voy
        bien à ce coup que vostre bouche parle selon vostre cœur, mais
        mettez-vous en repos, et vous asseurez que si vous voulez me croire,
        <pb n="509"/> nous ferons quelque chose qui vous contentera. – Et que
        voudriez-vous, repris-je incontinent, que je fisse? – O Dieu!
        respondit-elle en sousriant, que nous avons bien changé de
        personnage, puis que c’est à moy à vous donner conseil!
        Or bien, mon frere, pour ce coup recevez-le, et si vous vous en trouvez
        mal, ne me croyez jamais plus. Quelque mine que Circéne vous
        fasse, continuez de la servir, mais souvenez-vous de cacher vostre
        affection à tout le monde, sinon à elle, et laissez
        faire le reste à vostre mérite, à l’impertinence
        de Clorian, à l’humeur de Circéne et à mon
        assistance. Car si vous vous descouvrez, Clorian et Palinice
        tourmenteront de sorte cette fille, qu’elle voudroit que vous fussiez
        hors du monde; et au contraire, si vous vous cachez bien à eux,
        vous verrez que cette discrétion luy plaira de façon que
        l’insuffisance de Clorian luy sera au double insupportable. Et
        asseurez-vous que, pour peu qu’elle s’esbranle, je ne laisseray pas
        perdre une seule occasion qui vous puisse rapporter de
        l’utilité. – J’advoue, luy respondis-je, que je recognois bien
        par vos discours qu’il faut croire chacun en son mestier. Aymer et
        dissimuler, c’est le mestier duquel presque toutes les femmes se
        meslent: voilà pourquoy je veux suivre vostre avis sans y
        faillir d’un poinct. – Vrayment, Alcandre, me dit-elle en me frappant
        sur l’espaule, j’employe bien mon temps à vous conseiller avec
        tant d’affection, puis que pour remerciement vous me dites des injures.</p>
        <p>Tels furent nos discours desquels je ne conceus pas de petites
        esperances, et me semblant que l’avis de Florice n’estoit pas à
        rejetter, je me resolus à le suivre le mieux qu’il me seroit
        possible. Et sur le sujet de la contrainte dont il me falloit user, je
        me souviens que je fis ces vers.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">STANCES</head>
        <p>Qu’il n’ose dire son mal.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>I</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Dure et severe loy qui couvres du silence</p>
        <p>La peine que je sens,</p>
        <p>Permets qu’au moins ma voix rompe ton ordonnance</p>
        <p>En mes derniers accents. <pb n="510"/></p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>II</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Je voy que le laurier, lors que le feu le touche,</p>
        <p>Se plaint dans la chaleur,</p>
        <p>Et que n’est-il permis aussi bien à ma bouche</p>
        <p>De dire ma douleur?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>III</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Dans le taureau d’airain la mesme tyrannie</p>
        <p>Se pleust bien autrefois</p>
        <p>D’ouyr plaindre et gemir, mais à moy l’on desnie</p>
        <p>L’usage de la voix.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>IV</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Souvent je me resous d’une longue harangue</p>
        <p>D’attendrir mon vainqueur:</p>
        <p>Mais quoy? ces mesmes yeux me retiennent la langue</p>
        <p>Qui me prirent le cœur.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>V</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Soudain que je la vois, le respect ordinaire</p>
        <p>S’oppose devant moy,</p>
        <p>Et me dit que l’amant doit brusler et se taire,</p>
        <p>Pour preuve de sa foy.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>VI</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Taisons-nous donc, mon cœur, et rendons tesmoignage,</p>
        <p>Quand nous devrions mourir.</p>
        <p>Que nous avons assez d’amour et de courage</p>
        <p>Pour aymer et souffrir.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Vous sçavez, Hylas, que la passion a cela de propre
        d’entrainer avec violence les puissances de l’ame qu’elle possede.
        Figurez-ous qu’il m’en advint autant, car, quelque dessein que j’eusse
        fait, mon affection, sans que j’y prisse garde, m’emporta quelques jours
        apres à faire des actions qui ne donnerent que trop de cognois-<pb n="511"/>sance de
        ce que je voulois tenir caché, si bien que
        Palinice s’en apperceut, faisant en cela bien paroistre qu’il est vray
        que malaisément l’artifice peut cacher quelque chose à
        ceux qui sont de mesme mestier. Et parce qu’elle sçavoit assez
        combien Clorian supportoit cette nouvelle amour avec impatience, et
        qu’elle aimoit grandement ce frere, elle tira un jour à part
        Circéne, et au commencement luy representa combien une fille
        estoit peu advisée de laisser une ferme et assurée
        affection pour une nouvelle, combien la pluspart de ceux qui les
        recherchent le font plustost par humeur que par amour, et quelques fois
        seulement pour essayer si elles peuvent estre gaignées
        aisément, afin d’en faire apres des contes et s’en mocquer, ne
        se soucians gueres de ruiner de reputation celles qu’ils font semblant
        d’aymer, pourveu que cela serve à leur vanité; combien
        il est difficile d’en trouver d’autre humeur, et quel danger courent
        celles qui s’y fient devant que les avoir bien esprouvez.</p>
        <p>Et puis elle continua: Or, ma chere fille, je vous represente tout ce
        que je viens de dire, pour vous advertir d’une chose, à
        laquelle peut-estre vous ne prenez pas garde. J’ai recognu qu’Alcandre
        depuis son retour fait cas de vous, et, qu’il vous veut faire accroire
        qu’il vous ayme: c’est un jeune homme qui n’a encore point vendu de
        sa marchandise, il vient de loing, il ne fait que l’estaler en vente.
        Souvenez-vous, Circéne, qu’il ne faut pas croire tout ce qu’il
        dira, et que, pour peu que vous luy offriez de ce qu’il vous
        presentera, il vous prendra sans doute au mot. Nous ne sçavons
        point encore de quelle humeur il est, je serois marrie que nous
        l’apprissions à vos despens, et croyez que ce que je vous en
        dis, n’est que pour vostre seul interest, car pour ce qui touche
        l’affection que mon frere vous porte, je m’asseure qu’il est assez
        honneste homme pour vous obliger à luy vouloir du bien, quoy que
        je ne doute pas que s’il s’en prenoit garde, il ne le supportast avec
        beaucoup de peine. Et peut estre ne sçay-je à quoy un tel
        desplaisir, le feroit resoudre! Et Dieu sçait quel ennuy seroit
        le mien, de voir ce divorce entre nous! je dis entre-nous, parce qu’il
        me seroit impossible de ne point participer à l’ennuy que vous
        en recevriez tous deux. Je voy bien que de vostre costé vous ne
        contribuez rien en çecy, sinon une certaine complaisance qui
        est ordinaire à toutes celles de vostre aage, parce qu’il leur
        semble que d’estre servies de plusieurs, c’est quelque chose de
        fort estimable. Mais, ma fille, perdez cette opinion, je vous supplie,
        et <pb n="512"/> croyez qu’il n’y a rien qui rende plus mesprisable, ny qui
        descrie plus une jeune personne que de la voir suivie et poursuivie de
        toutes sortes de gens, parce que les choses communes sont peu
        estimées, et que les personnes de merite ne veulent point
        marcher en foule, et qu’en fin, outre tant d’autres raisons,
        malaisément se peut-on imaginer que tant de jeunes esprits se
        puissent arrester aupres d’un mesme sujet, s’ils n’y estoient retenus
        par des faveurs ou par des esperances. Recevez, Circéne, de
        bonne part l’avis que je vous en donne, et en faites vostre profit,
        comme sage et prudente que vous estes.</p>
        <p>Circéne demeura fort attentive au discours de Palinice, et quoy
        qu’elle jugeast bien que tout que ce qu’elle en disoit estoit seulement
        à l’occasion de son frere, si le receut-elle comme elle devoit
        avec un visage, sans se troubler ny sans seulement froncer le sourcil,
        si bien qu’apres l’en avoir remerciée, elle la supplia de luy
        vouloir tousjours continuer l’amitié qu’en cela elle luy faisoit
        paroistre: que quant à elle, elle ne pouvoit més de ce
        que j’avois fait, et qu’elle tascheroit avec discretion de m’en
        destourner le dessein que Palinice luy disoit, et l’estimoit et
        l’honneroit tant à son occasion, qu’elle ne voudroit, pour quoy
        que ce fust, luy donner sujet de mauvaise satisfaction.</p>
        <p>Tels furent les premiers discours qu’elles eurent ensemble pour mon
        sujet. Et voyez, je vous supplie, combien il se faut conduire
        prudemment en semblables accidens. Il est vray que l’avis que Palinice
        donna à Circéne fut bien cause qu’elle usa depuis plus
        froidement envers moy, mais il est bien certain aussi que deslors elle
        traita avec moy comme avec son serviteur. Je veux dire qu’elle se
        persuada de sorte que je l’aimois, qu’elle n’en pust pas douté,
        pour quoy que tout le monde luy en eust pu dire au contraire. Et par
        ainsi les discours avec lesquels Palinice me pensoit faire plus de mal,
        profiterent davantage à mon dessein que je n’eusse fait de
        long-temps par toutes mes recherches. Ma sœur qui vid ce changement, et
        que Circéne ne m’osoit pesque plus nommer sans rougir, que quand
        j’entrois où elle estoit, elle baissoit les yeux, ou les
        tournoit d’un autre costé, que, lors que je m’approchois d’elle,
        si elle estoit esloignée de la troupe, incontinent elle
        changeoit de place, et s’en alloit parmy les autres, si je luy
        presentois des fleurs ou des fruicts comme je soulois, elle les
        refusoit, et <pb n="513"/> ne faisoit pas semblant de les regarder; bref,
        considerant combien elle sembloit estre mal satisfaite de moy, un jour
        que nous estions seuls dans nostre logis, elle ne se pust empescher de
        m’en parler, me representant ce mespris tant insupportables à un
        homme de courage. Que si des paroles eussent esté capables de me
        faire changer d’opinion, sans doute celles de Florice estoient
        suffisantes à me divertir de l’affection que je portois à
        Circéne; mais le mal estoit trop enraciné ou, pour mieux
        dire, la flesche que j’avois dans le cœur y avoit esté
        poussée par une main trop forte, pour en pouvoir estre
        arrachée sans la mort.</p>
        <p>Et elle le recognut bien à la responce que je luy fis, car lors
        qu’elle se travailloit le plus à me representer le tort que
        cette belle fille me faisoit de me traiter de cette sorte, que chacun
        demeuroit estonné de me voir si opiniastre, ou pour mieux dire
        insensible; qu’en toute autre occasion j’avois fait paroistre et du
        courage, et du jugement, et qu’en celle-cy il sembloit que j’avois
        oublié ce que j’estois, et bref, apres m’avoir remis devant les
        yeux, et qui j’estois, et qui elle estoit, et que nostre alliance luy
        estoit pour le moins aussi honnorable et advantageuse que celle de
        Clorian, ny de quelqu’autre qui la pust rechercher. – Ma sœur, m’amie,
        luy dis-je en sourisant, vous me faites souvenir de ces mires qui
        voyans une playe, pensent avoir fait assez de declarer quels nerfs, ou
        quelles ateres en demeurent offencées, de faire voir combien
        elle est dangereuse et mortelle, et les grandes incommoditez que le
        patient en ressent, sans se soucier de mettre la main aux remedes qui
        luy peuvent estre salutaires. Helas! ma sœur, je ne sçay que
        trop tout ce que vous me dites! Je voy bien que Circéne ne
        m’aime point, je cognois assez que mon service ne luy est point
        agreable, et son ame. Mais à quoy me sert, ny que je le
        recognoisse, ny que vous me le representiez, puis qu’en effet ce n’est
        que me faire recognoistre et me remettre devant les yeux la grandeur de
        ma blessure. Il faut, si vous avez pitié de mon mal, que vous ne
        perdiez plus le temps à me dire ce que je ne sçay que
        trop, mais, au contraire, que vous l’employiez aux remedes qui me sont
        necessaires; autrement je vous en asseure, ma sœur, que vostre
        pitié, au lieu de m’estre utile, sera cause de la fin de ma vie.
        Car, de penser que ces considerations puissent me divertir de
        l’affection que je porte à cette fille, c’est se tromper
        infiniment, puis que je suis de telle sorte à elle, que non
        seulement elle peut libre-<pb n="514"/>ment user des cruautez contre moy
        (que vous nommez indignitez) mais encore de toutes celles qu’elle
        voudra, sans que jamais mon cœur en murmure, tant s’en faut qu’il s’en
        plaigne, ou qu’elles luy puissent faire changer de dessein.</p>
        <p>Je vis que Florice, m’oyant tenir ce langage, changea de couleur, et
        demeura ravie d’estonnement, et apres m’avoir quelque temps
        consideré sans me dire mot, enfin elle reprit ainsi la parole:
        J’avoue, mon frere, que jamais personne n’a sceu aymer que vous, si
        c’est toutesfois aimer, que se donner entierement à quelqu’un,
        mais il faut que je die que vostre affection meritoit aussi de
        rencontrer quelque correspondance, si pour le moins le Ciel ne vouloit
        pas vous rendre le plus mal-heureux de ceux qui sçavent aymer. –
        Et moy, ma sœur, luy respondis-je, je signeray de mon sang tout ce que
        vous me dites. Mais à quoy me sert tout cela, et en quoy est-ce
        que cette cognoissance allege la moindre partie de mon mal? –
        Voulez-vous, me dit-elle, que j’esprouve les derniers remedes que je
        gardois pour la guerison de vostre blessure, lors que j’eusse veu tous
        les autres inutiles? – Ma sinon, luy respondis-je, à quoy
        peuvent servir les retardemens, sinon à me faire perdre la vie?
        – Or, mon frere, adjousta-t’elle, resjouissez-vous donc, et vous
        asseurez que je m’en vay faire tous mes efforts avec Lucindor, et que
        s’il n’obtient rien de sa sœur pour vostre contentement, il peut bien
        n’attendre jamais de moy une bonne parole. Vous, cependant, de vostre
        costé, ne laissez d’y faire tout ce que vous pourrez; car les
        diverses batteries sont tousjours cause de faire plus tost rendre la forteresse.</p>
        <p>Ce fut avec ceste resolution que nous nous separasmes: elle, cherchant
        l’occasion de parler à Lucindor, et moy, pensant et repensant
        à ce que je pouvois faire pour gagner ceste cruelle fille, Je
        vous ay desja dit qu’il y avoit un jardin en mon logis où bien
        souvent j’allois entretenir mes fantaisies; à ce coup, comme de
        coustume, je m’y en allay, si avant en ceste pensée que je ne
        pris pas garde que Belisard se promenoit tout seul sous une
        allée fort couverte. Ce Belisard, c’est ce jeune homme qui dort
        dans ce lict proche de nous, et qui nous fut donné pour avoir
        soin de nous, lors que nostre pere nous faisoit suivre les escolles des
        Romains. Le long temps qu’il avoit vescu avec nous, et nostre ordinaire
        conversation luy avoient fait naistre une si grande affection envers
        moy, que veritablement il m’aymoit tout ce qu’il pouvoit aymer: et la
        cognoissance que j’en avois, outre plusieurs bonnes qualitez <pb n="515"/>
        qui le pouvoient rendre aimable, avoit esté cause que je l’avois
        tousjours tenu fort cher, et que je me fiois de telle sorte en luy que
        je n’avois rien qui luy fust caché. Ceste fois seulement je ne
        luy avois point parlé de l’affection que j’avois pour
        Circéne, sans pouvoir en trouver la raison, sinon que l’occasion
        ne s’en estoit point presentée.</p>
        <p>Or ce jeune homme estoit, comme je vous ay dit, devant que moy dans ce
        jardin, sans que je m’en prisse garde, et de fortune, je m’allay mettre
        dans une allée qui n’estoit separée de la sienne que
        d’une palissade de lauriers, qui estoit assez espaisse. Luy qui
        m’apperceut venir, le chapeau enfoncé et les yeux contre terre,
        marchat à grands pas, cognut bien d’abord que j’avois quelque
        profonde pensée qui m’embarrassoit l’esprit. Et parce que ce
        n’estoit pas ma coustume de luy cacher quelque chose de semblable, il
        ne sçavoit que penser. Cela fut cause que se joignant le plus
        qu’il luy fut possible contre la palissade, il essayoit d’ouyr quelques
        paroles qu’il luy sembloit que je proferois assez bas, mais il ne
        demeura pas fort long temps en ceste peine, car ne pensant pas estre
        escouté de personne, je relevay bien tost la voix et lors il put
        aisément apprendre qu’amour estoit la cause de mon mal. Et parce
        qu’il m’ouyt plusieurs fois repliquer ces paroles assez haut: Mais
        puisque, quoy que j’y aye sceu faire, rien ne m’a pu pronter à
        vaincre le courage de ceste cruelle, qui sera celuy qui pourra m’y
        ayder, et de qui dois-je esperer quelque secours? J’ouys qu’il me
        respondit fort haut: De Belisard.</p>
        <p>Si ceste voix me surprit,vous le pouvez juger, Hylas, puisque je
        pensois estre seul en ce lieu. J’arrestay mes pas, je regarday autour de
        moy pour voir s’il y avoit quelqu’un, et n’y apercevant personne,
        j’advoue que je commençois de me persuader que c’estoit quelque
        demon qui m’avoit fait ceste responce, lors que ce jeune homme, faisant
        le tour de la palissade, s’en vint vers moy, repliquant plusieurs fois
        : De Belisard, de Belisard. C’est, adjousta-t’il, du fidele Belisard
        que vous devez attendre toute sorte de service. Et comment, seigneur,
        continua-t’il, quand il fut un peu plus prés, vous estes en
        peine, et vous vous cachez à moy? Avez-vous perdu le souvenir
        de mon affection et de ma fidelité? – Amy Belisard, luy
        respondis-je, tu ne te dois offencer que je t’aye teu une chose que, si
        j’eusse cachée à moy-mesme, me semblant que, comme le feu
        esventé jette de plus grandes flames, et que bien souvent, s’il
        ne prend air, il s’estouffe [516] de soy-mesme, aussi celuy-cy en
        feroit autant, et que par ce moyen je demeureois libre comme je soulois
        estre. – Ah! seigneur, me respondit-il, que je voy bien que voicy la
        premiere fois que vous avez esté atteint de ce mal puisque vous
        jugez qu’il se puisse esteindre de soy-mesme! Sçachez,
        seigneur, que depuis qu’un cœur en est touché, il n’en peut
        jamais guerir que par un mespris si extréme qu’il oste toute
        esperance, ou par la possession de la chose qui nous fait le mal. Et en
        voicy la raison: il n’ya rien qui naturellement puisse vivre sans avoir
        quelque nourriture; or les faveurs sont les nourritures d’Amour. Lors
        qu’un amant est privé de ces faveurs, ou pour le moins de
        l’espoir de ces faveurs, il faut que comme le flambeau s’amortit quand
        il n’y a plus de cire de mesme s’esteigne aussi celuy d’amour dans le
        cœur qui n’a rien de quoy le nourrir. Mais aussi, comme la surabondance
        de la cire esteint la flamme qu’avec sa mediocrité elle nourrit,
        je dis que la possession de la chose aymée estouffe l’amour par
        la surabondance des faveurs qu’en semblables occasion on reçoit.
        – Si tu ne sais pas mieux donner remede à mon mal; luy dis-je,
        que tu en sçais discourir, ô Belisard! j’ay grand peur
        que j’en seray longuement malade, car j’espreuve que l’une de ces
        choses que tu dis le faire mourir, ne sert qu’à le rendre plus
        grand et douloureux. Et je ne puis m’imaginer que la possession d’un
        bien puisse faire hayr le bien, de sorte que la raison d’un
        costé et l’experience de l’autre me font cognoistre que tu n’es
        pas grand docteur, ny grand mire.</p>
        <p>– Il n’y a rien, me dit-il, seigneur, qui nuise tant à la
        guerison d’un malade, que d’avoir mauvaise opinion de celuy qui
        entreprend sa cure; car nous avons veu bien souvent l’imagination
        faire des effect incroyables. C’est pourquoy vous ne devez si tost
        faire mauvaise jugement de ma capacité, que vous n’ayez bien
        consideré mes raisons. J’ay dit que les estrémes mespris,
        ou la surabondance des faveurs, peuvent sans plus faire esteindre
        l’amour. Et n’est-il pas vray que l’amour est un desir, et que l’on ne
        desire jamais ce que l’on possede? Si, possedant, il n’y a plus de
        desir, il s’ensuit qu’il n’y a point d’amour. – En amour, respondis-je,
        il y a un abysme de douceurs , de delices, et il est impossible de les
        avoir jamais toutes, ny seulement en avoir jamais tant qu’il ne nous en
        defaille encore beaucoup plus grand nombre que nous n’en possedons;
        outre que l’appetit, pour estre satisfait, ne s’esteint pas, au
        contraire, le souvenir du bien possedé en <pb n="517"/> rend le desir
        plus violent. Et ainsi par la mesme raison, amour estant un desir, et le
        desir s’esveillant plus ardent que la cognoissance du bien
        possedé, il s’ensuit que ce que tu dis qui le tue, rend au
        contraire, cet amour, plus fort et plus violent. – Il faut,
        repliqua-t’il, que cet amour, s’il est ainsi que vous le dites, soit
        gourmand à outrance, si rien ne le peut souler. Mais, seigneur,
        que direz-vous du mepris? n’est-il vray qu’en un courage genereux,
        c’est un poison contre lequel amour ne peut resister? car si le froid
        esteint le chaud, et si chasque contraire est la ruine de son
        contraire, vous ne nierez pas pour le moins que la hayne ne soit
        contraire à l’amour, et qu’elle ne le fasse mourir. – Toutes les
        choses qui sont en l’univers, repris-je, sont conservées par
        leurs contraires, et s’il n’y avoit point de contrarieté, tout
        ne seroit qu’une chose, et ainsi le monde finiroit, ou pour le moins ne
        seroit plus monde. – Il est vray, repliqua-t’il, mais c’est lors que
        ces contraires sont tellement esgaux en puissance, que l’un ne peut
        surmonter l’autre. Mais quand est-ce qu’une amour ne sera point
        estouffée par un extréme mespris? – Selon ta raison, luy
        dis-je froidement, ce sera lors que l’amour sera aussi extréme
        que le mespris. Mais, Belisard, à quoy perdons-nous le temps en
        ceste dispute hors de saison? Que m’importe que ce que tu dis soit ou
        ne soit pas vray, puis qu’en effet j’epreuve que les défaveurs,
        ny les mespris n’ont point fait en moy l’effect que tu dis?</p>
        <p>– Seigneur, me respondit-il, vous verrez que peut-estre vostre
        experience n’est pas telle que vous la dites. Dites-moy, je vous
        supplie, quel tesmoignage avez-vous d’estre mesprisé? – O
        Belisard! m’escria-je, j’en ay tant et de si grands qu’il faudroit
        bien estre incredule pour ne les advouer pas. Et afin que tu en puisses
        mieux juger, car aussi bien ne te veux-je rien celer, sçache
        que j’ayme esperduement Circéne. – Celle là,
        adjousta-t-il, que Clorian a si long temps recherchée? – C’est
        elle-mesme, repliquay-je, et je t’asseure que, depuis que cette
        affection est née et que je la luy ay descouverte, elle est
        tousjours allé augmentant en ses cruautez. – Seigneur, me dit-il
        alors froidement, ne recevez point à importunité si je
        suis un peu curieux. Dites-moy, je vous supplie, devant que vous luy
        eussiez fait cognoistre que vous l’aymiez, traitoit-elle avec vous de
        cette sorte? – Nullement, respondis-je, au contraire ce n’estoit que
        douces paroles, et qu’honnestes faveurs que celles que je recevois
        d’elle. – Et lors, adjous-<pb n="518"/>ta-t’il, que vous luy dites que vous
        l’aymiez, usa-t’elle de mespris ou de colere? – Ny de l’un ny de
        l’autre,luy dis-je, mais ç’a esté quelque temps apres
        qu’elle a commencé de vivre ainsi. – Et en quoy, continua-t’il,
        vous fait-elle cognoistre sa mauvaise volonté? – Que te
        sçaurois-je dire là dessus? respondis-je, figure-toy
        qu’elle me fuit comme si j’avois quelque maladie contagieuse. Lors que
        j’entre en quelque lieu où elle est, elle rougit, et si elle ne
        peut s’en aller, elle se tourne d’un autre costé, et le jour est
        à naistre, où depuis qu’elle a pris cette humeur elle a
        seulement jetté l’œil sur moy. Que si sans y penser elle a eu le
        regard où j’estois, aussi tost qu’elle s’en est pris garde, elle
        l’a retiré si promptement qu’il est aisé à juger
        que cette veue luy est ennuyeuse. Mais, mon cher Belisard, à
        quoy te vay-je racontant toutes ces petites particularitez? fay ton
        conte qu’en toutes ses actions, elle me rend
        tesmoignage que mon service luy est desagreable.</p>
        <p>Belisard alors en sousriant et puis se baisant la main, et me la
        tendant: Mon maistre, me dit-il, consolez-vous sur ma parole, et
        croyez que cette fille vous ayme. – Circéne m’ayme? luy
        respondis-je, il me semble qu’elle m’en donne de mauvaises
        cognoissances. – Seigneur, continua-t’il, asseurément
        Circéne vous ayme, mais il faut qu’elle soit contrainte de
        traiter avec vous de cette sorte, car toutes les actions desquelles
        vous vous plaignez en sont des preuves tres asseurées. Ces
        fuites, ces rougisssemens, ces changemens de place pour ne vous point
        voir, et bref tout ce que vous m’avez raconté ne sont que des
        paroles d’amour, avec lesquelles sans parler elle vous crie: Je vous
        ayme, Alcandre. Et pour vous monstrer que je vous die vray, quel
        tesmoignage vous plaist-il, seigneur, que je vous en apporte? – O mon
        cher Belisard! luy dis-je, luy jettant les bras au col, ô mon
        cher amy! je voy bien que l’amitié que tu me portes te fait
        parler ainsi pour me donner quelque consolation. – Non, seigneur, me
        respondit-il froidement, je ne vous flatte point en cecy, je veux que
        vous n’ayez jamais assurance en ma fidelité, si je n’espere de
        vous apporter des preuves de sa bonne volonté la premiere fois
        que je parleray à elle, et laissez m’en le soucy tout entier et
        vous resjouyssez, et continuez seulement de vivre avec discretion
        auprés d’elle, sans vous offencer trop aigrement de ses actions,
        car croyez-moy qu’elles sont toutes contraintes
        et entierement à vostre advantage.</p>
        <p>[519] Je vous ennuyerois, Hylas, si je vous redisois tous les discours
        que nous eusmes sur ce sujet, car je ne pouvois les finir, tant les
        flatteuses esperances qu’il me donnoit m’estoient agreables. En fin,
        devant que nous separer, il resolut de trouver les moyens de parler
        à elle, ce que je luy dis qu’il feroit fort aisément,
        feignant de l’aller visiter de la part de Florice, ainsi que dans les
        villes on a de coustume de faire entre les personnes qui s’ayment; et
        que mesme, s’il estoit necessaire, Florice luy en donneroit la charge.
        – De feindre, me respondit-il, d’y aller de sa part, je le trouve fort
        à propos, mais qu’en effect Florice m’y envoye, il s’en faut
        bien garder, ny mesme faire semblant qu’elle sçache chose
        quelconque de vostre dessein. Car, seigneur, tenez ce secret de moy:
        il n’y a rien qu’une femme craigne tant que de se fier de semblable
        chose à une autre femme, et mesme quand elle est belle et jeune,
        d’autant qu’il n’y a rien si aisé que de faire naistre
        entr’elles du divorce, et lors Dieu sçait en quel danger sont
        celles qui se sont fiées de quelque chose qui leur importe!
        Non, non, parmy celles qui sont bien advisées, l’amitié
        ny la familiarité n’ont jamais le pouvoir de les mettre en un si
        grand peril et si vous vous faire un bon office, luy en ait
        parlé, il ne faut que vous trouviez ses froideurs et ses
        glaçons estranges, car vous n’en devez attendre moins. – Il est
        vray, luy dis-je, que je ne luy ay rien caché et qu’elle luy en
        a parlé plusieurs fois. – Et bien! seigneur, reprit-il,
        j’essayeray d’y remedier, mais croyez-moy, je vous supplie, priez
        Florice de ne luy en faire de semblant, et vous verrez que mon advis
        sera bon, et que vous en ressentirez de l’utilité bien tost.</p>
        <p>La nuict commençoit à nous desrober le jour, et l’heure
        du soupper s’approchoit, lors que je sortis du jardin, beaucoup plus
        satisfait par les esperances que Belisard nous donnoit, que je n’estois
        pas quand j’y estois entré, de quoy Florice s’appercevant:</p>
        <p>Qu’y a-t’il, me dit-elle, mon frere? vous avez l’esprit plus content que
        quand vous estes sorty d’icy. – Ma sœur, luy respondis-je, parlant fort
        bas, mon visage est un causeur, c’est luy qui vous a dit ces nouvelles,
        et je vous advoue qu’elles sont vrayes, mais je vous supplie de n’en
        point faire de semblant, et de ne parler point à Circéne,
        quoy qu’elle vous die, ny de tout ce que nous avons dit, jusque
        à ce que je vous en advertisse. <pb n="520"/> Elle me fit signe de
        la teste qu’elle n’y failliroit point, et changeant de discours, nous
        nous mismes à table, où Amilcar arriva que nous avions
        à moitié souppé, qui nous dit qu’il se faisoit une
        grande assemblée ce soir en la maison de Dorinde, parce que le
        lendemain elle devoit estre mariée avec Bellimarte, chef des
        solduriers que le Roy Gondebaut tenoit pour sa sureté dans la
        ville de Lyon et que Palinice et ses freres y alloient aussitost qu’ils
        auroient souppé, et que le pere de Dorinde qu’il avoit
        trouvé dans la rue venant en nostre logis l’avoit
        prié d’y convier et Florice et moy; que Circéne n’y
        estoit point, quoy que ses deux freres y fussent allez, parce qu’elle
        s’estoit trouvée mal disposée. Ces nouvelles furent cause
        que nous nous hastasmes de soupper pour nous y trouver puis que nous y
        estions priez. Et lors que j’estois prest à sortir, Belisard
        s’approchant de moy: Seigneur, me dit-il, si vous me voulez croire,
        vous n’irez point en cette assemblée, puis que Circéne
        n’y est pas; car je m’en vay la trouver, et si l’on peut parler
        à elle, je veux que ce poinct soit l’ouverture de nostre
        discours. Et assurez-vous sur moy que je seray le plus trompé
        homme du monde, si je ne vous apporte devant que vous vous mettiez au
        lict des nouvelles qui vous contenteront, Je luy respondis que je le
        ferois, mais que de peur qu’on s’en prist garde, j’y accompagnerois
        Florice, et que je ne ferois qu’entrer et sortir. Belisard s’en alla
        donc de cette sorte au logis de Circéne, où de fortune il
        ne trouva auprés d’elle qu’Andronire, tout le reste s’en estant
        allé en cette assemblée. Elle estoit assise sur le pied
        de son lict, à moitié des-habillée et tenant un
        luth en sa main, duquel elle s’entretenoit, car entre les autres vertus
        de Circéne, elle joue du luth et chante en perfection. Elle
        estoit tellement attentive à ce qu’elle chantoit, qu’elle
        n’aperceut point Belisard de long temps apres qu’il fust entré
        dans sa chambre, et n’eust esté qu’Andronire le vid et en
        advertit sa maistresse, il eust longuement jouy de cette douce
        harmonie. Mais se levant en sursaut elle se fust mise dans un petit
        cabinet, pour n’estre veue ainsi des-habillée, s’il ne l’eust
        retenue par sa robe, et puis se jettant à genoux devant elle, il
        la pria et supplia tant qu’elle revint où elle estoit, commandant
        toutesfois à Andronire de reculer les chandelles en lieu qu’elle
        eust moins de honte de se voir en cet habit: Madame, luy dit Belisard,
        si c’est pour m’empescher de m’esblouyr, vous avez raison, car je ne
        vis jamais nuict où un si beau soleil esclairast. – Belisard,
        luy dit-elle, il faut espargner ses amies, et <pb n="521"/> mesmes en leur
        presence; je ne veux pas que vous me voyez rougir de vos flatteries.
        Mais dites-moy, je vous supplie, qu’est-ce qui vous ameine icy, et que
        veut dire que vous n’estes pas en cette assemblée chez Dorinde,
        où tant de belles dames se doivent trouver? – Pour respondre,
        dit-il, à ce que vous me demandez, il faudroit que je sceusse ce
        qui me doit advenir, car alors je vous diray si ce qui m’amene icy est
        un bon ou un mauvais demon; mais quant à ce que vous me
        demandez, que veut dire que je ne suis point chez Dorinde,
        sçachez que vous en estes doublement la cause, car,
        continua-t’il tout haut, Florice ayant sceu que vous vous trouviez un
        peu mal, m’a commandé de venir sçavoir de vos nouvelles,
        et vous offrir tout le service qu’elle vous pourra rendre. – Florice,
        repliqua-t’elle, me fait trop de faveur d’avoir tant de soing de moy.
        Vous luy direz, s’il vous plaist, que cette maladie me laissera encore
        le moyen de m’acquitter de cette debte par quelque bon service. – O
        Circéne, luy dit-il alors, d’une voix plus basse, que vous
        estes à la bonne foy, si vous pensez que Florice sçache
        chose quelconque de ma venue! – Et pourquoy, dit-elle, estes-vous
        menteur? – Parce, repliqua-t’il, que trop de personnes
        sçauroient nos affaires, si nous disions tousjours la
        verité. Pensez-vous que je vueille qu’Andronire sçache le
        sujet de mon voyage? Elle a trop peu de malice pour me fier en elle.</p>
        <p>Circéne ne trouvoit pas estrange la façon de parler de
        Belisard, parce qu’il avoit accoustumé d’en user ainsi et envers
        elle et envers ses compagnes; et toutefois elle se douta bien que je
        devois avoir part en ce message, car elle sçavoit que je me
        fiois grandement en luy, et cela fut cause qu’elle ne luy voulut plus
        demander le sujet qui l’amenoit. Mais luy reprenant la parole: Je ne
        vis jamais, continua-t’il, une si peu curieuse personne que vous estes.
        Pourquoy, puis que je vous ay dit que ce n’estoit pas Florice qui me
        conduisoit icy, ne me demandez-vous qui c’est? Circéne alors en
        souriant: Et moy, luy dit-elle, je ne vis jamais une personne si
        prodigue de ses screts que Belisard qui ne se contente pas de les dire
        à ceux qui les luy demandent, mais qui les veut mesme faire
        sçavoir par force à ceux qui n’en ont point de
        curiosité. – Vous devez cognoistre par là, respondit-il,
        que le blasme que l’on donne aux femmes peut bien estre deu à
        quelques hommes. – Et de quel blasme parlez-vous? dit Circéne
        en sousriant. – De celuy duquel on les accuse, dit Belisard, de ne
        sçavoir <pb n="522"/> rien taire. – Il est vray, reprit alors
        Circéne, que les hommes nous en blasment. Et toutesfois il me
        semble qu’avec raison on les en pourroit mieux accuser, pour le moins
        plusieurs que je cognois. Que si c’est un vice naturel aux femmes, il
        faut que la nature ait failly en moy, car je vous jure, Belisard, que,
        quand on m’a prié de ne point dire quelque chose, je l’oublie de
        sorte que je ne m’en souviens plus si l’on ne m’en parle. – Estes-vous
        de cette humeur, adjousta Belisard, en tout? – En tout,
        repliqua-t’elle, pour peu qu’il soit d’importance. – Je veux esprouver,
        dit alors Belisard, si vous estes veritable, car je vous veux confier
        un secret que je ne voudrois pas qui fust sceu pour la moitié de
        ma vie. – Et pourquoy, adjousta Circéne, me le voulez-vous dire
        ? – Pour deux raison, dit-il, pour sçavoir s’il y a une femme
        qui se sçache taire, et l’autre, pour vous faire voir combien
        Belisard est vostre serviteur, puis qu’il vous remet entre les mains un
        secret avec lequel vous le pourrez ruyner quand vous voudrez. –
        Vrayement, respondit-elle, je veux bien sçavoir ce que vous me
        voulez dire, pour les deux considerations que vous me representez, mais
        prenez garde de n’en avoir parlé à quelqu’autre, ou que
        vous n’en parliez apres, de peur que si celles à qui vous l’avez
        dit, ou à qui vous le direz, le publioient, je ne fusse
        accusée de leur faute. – Non non, respondit Belisard, je
        m’assure que quand je le vous auray dit, vous perdrez cette doute. – Si
        cela est, reprit Circéne en sousriant, je seray bien ayse de
        l’entendre, tout pour vous montrer quelle je suis, que pour
        sçavoir quel vous estes envers moy.</p>
        <p>– Oyez donc, dit Belisard, ce que je vous veux dire. Vous
        sçavez bien, continua-t’il, qu’il n’ya rien au monde que j’ayme
        ny que j’honore comme Alcandre, vous sçavez le long temps que
        j’ay esté nourry auprés de sa personne, je pense que vous
        avez recognu l’estat qu’il fait de moy, et combien il se fie à
        fidelité. Or à ce coup je vous veux remettre un secret
        qu’il m’a confié, et qu’il aymeroit mieux mourir que d’estre
        sceu. Sçachez donc, belle Circéne, qu’en me parlant de
        choses d’importance, il m’a juré sur sa vie et rejuré
        cent et centfois par tout ce qu’il a de plus cher, et je sçay
        assurément qu’il disoit vray. Il m’a juré, dis-je, qu’il
        aymoit de telle sorte la belle Circéne, et estoit tellement bon
        serviteur qu’il n’y eut jamais une affection qui esgalast la sienne, et
        si cette affection venoit à vous estre des-agreable, il ne
        recourroit jamais à autre remede qu’à la mort. <pb n="523"/>
        Et parce que Belisard se teut à ce dernier mot, Circéne
        en sousriant reprit: Est-ce là tout le secret de Belisard, que
        vous me voulez dire? – Et ne vous semble-t’il pas de tres-grande
        importance, dit Belisard, puis qu’il y va du contentement et de la vie
        d’un tel chevalier? Car sçachez, Circéne, que depuis
        qu’il vous a veue, il ne songe en luy-mesme ny ne discourt avec moy
        jamais que de vous. Toutes ses pensées sont de rechercher les
        moyens de vous servir tous ses discours à vous louer et estimer,
        et tous ses desirs en l’honneur de vos bonnes graces. – Vrayment,
        adjousta Circéne, voicy une façon de descouvrir
        l’affection d’une personne qui n’est pas commune. – Je vous supplie,
        reprit-il, ma belle dame, de vouloir bien tenir secret ce que je vous
        dis. – Je le vous promets, adjousta-t’elle, et de telle façon
        que je ne veux pas mesme que Circéne en sçache ny en
        croye jamais rien. – O ce n’est pas, dit-il alors, ce que je demande de
        vous, car au contraire, je veux que Circéne le sçache et
        le croye comme il est tres-veritable; mais j’entends que vous n’en
        parliez point ny à Palinice, ny à Clorian. – Non non,
        respondit-elle, ny Palinice, ny Clorian, ny Circéne n’en
        sçauront rien: asseurez-vous-en sur moy. Et ne vous
        souvenez-vous pas de ce que je vous ay dit au commencement de nostre
        discours, que quand l’on me disoit quelque chose qu’il falloit taire,
        je l’oubliois entierement? Croiez, Belisard, que j’en feray de mesme
        du secret que vous me venez de dire, car je ne m’en souviendray jamais
        plus. – Mauvaise fille, repiqua Belisard, pensez-vous que je vous aye
        dit quelque chose pour vous le faire oublier? Est-ce ainsi que vous
        mesprisez ce que je vous dis, et qui importe à un chevalier de
        tant de merite, et à une dame la plus belle du monde? – Ce que
        vous me dites reprit alors froidement Circéne, n’a nulle des
        conditions que vous proposez, et c’est la dame de laquelle vous parlez
        est bonne, mais non pas belle, et le chevalier auquel vous dites que
        cette affaire touche, ne le pense pas comme vous, et ce secret que vous
        figurez tel, est desja sceu de tous ceux qui l’ont, voulu entendre. –
        Je suis bien-aise, respondit Belisard, puisque contre votre conscience
        vous voulez nier ce que je dis, que vous advouez au moins que chacun
        les advoue, et que , pour la beauté que vous dites n’estre point
        en Circéne, tous les yeux qui la voyent vous desmentent, que
        pour l’affection que vous mettez en doute d’Alcandre, toutes ses
        actions vous en rendent tesmoignage, et qu’en fin, pour le secret que
        vous dites n’estre <pb n="524"/> plus tel, le temps qui descouvre la
        verité vous fasse cognoistre que personne n’en a jamais ouy
        parler que Circéne, Alcandre et Belisard. – Ah! menteur,
        reprit-elle incontinent, et Florice ne m’en a-t’elle pas diverse fois
        parlé? – Florice peut bien vous avoir parlé de ce
        qu’elle a pensé, mais non pas qu’Alcandre luy en ait dit quelque
        chose. – Et Clorian et Palinice, continua-t’elle, ne s’en sont-ils pas
        aperceus? – Et comment, adjousta Belisard, sçavez-vous qu’ils
        s’en soient aperceus? – Comme je le sçay? respondit-elle, et
        l’un et l’autre me l’ont dit, et avec quelles reproches! Croyez,
        Belisard, que depuis qu’ils en ont eu opinion, je
        n’ay pas esté sans exercice.</p>
        <p>Alors Belisard en sousriant: Voulez-vous, luy dit-il, belle
        Circéne, que je vous confesse la verité? Tout ce que je
        vous ay dit d’Alcandre est si vray, que le Ciel et la terre ne le sont
        point davantage, et je veux estre rayé du nombre des vivans s’il
        ne vous aime, ou plustost s’il ne vous adore. Mais le sujet qui m’a
        fait venir en ce lieu, et celuy de tout le discours que jusqu’icy je
        vous ay fait, n’a esté que pour sçavoir ce que vous venez
        de me dire de Palinice et de Clorian. Car et Alcandre et moy nous ne
        pouvions imaginer pourquoy vous le traitiez si cruellement, veu
        l’extreme affection qu’il vous porte, et la discretion avec laquelle il
        vous aime, nous semblant qu’il n’y avoit pas grande apparance qu’il
        fust rudoyé de la sorte, veu son merite et le desirs qu’il avoit
        de vous faire service. Maintenant je voy bien qu’il n’y a point eu de
        mauvaise volonté de vostre costé, mais que
        l’importunité seul de Clorian et de sa sœur en ont esté
        la cause. Vous plaist-il pas que nous le croyons ainsi, et que pour la
        satisfaction, ou plustost pour la conversation de la vie de mon cher
        maistre, je le luy fasse entendre de cette façon?</p>
        <p>Et parce qu’elle ne parloit point, et qu’au lieu de luy respondre, elle
        s’estoit levée, et se promenoit doucement par la chambre, il
        continua de cette sorte: Je me suis plusieurs fois estonné du
        bon-heur de quelques personnes et du mal-heur des autres, car j’en ay
        veu qui avoient plus de bien qu’ils ne meritoient, et d’autres qui ne
        pouvoient obtenir ceux desquels chacun les jugeoit dignes. En cette
        occasion, nous pouvons bien justement faire cette mesme consideration,
        car avec quelle justice l’honneur de vos bonnes graces peut-il estre
        desnié à Alcandre, ou avec quelle raison Clorian aura-t’il
        l’absolu pouvoir qu’il emporte sur vostre volonté,
        puis que, qui considerera le merite de l’un et l’autre, <pb n="525"/> sera
        bien privé de jugement, s’il ne prefere, en tout Alcandre; mais
        quand il n’y auroit que cette seule consideration, elle vous devroit
        emporter de son costé, Clorian use d’un si grand empire sur
        vous, qu’il semble que vous luy soyez de beaucoup inferieure, et au
        contraire Alcandre vous respecte et honore de telle façon que si
        vous estiez sa déesse, il ne sçauroit vous servir ny vous
        reverer davantage. Et c’est une chose qui est difficile d’estre creue,
        et que toutesfois nous voyons estre vraye: vous usez de toute sorte de
        soubmission envers qui vous foule aux pieds, et de toute espece de
        cruauté et de mespris envers qui vous adore. – Ha! reprit
        Circéne, de mespris? vous vous trompez, j’estime Alcandre comme
        je dois, et comme son merite y oblige tous ceux qui le cognoissent. –
        Je vous assure, reprit alors Belisard, que vous le gratifiez fort d’en
        faire l’estime que font tous ceux qui le cognoissent. N’estes-vous pas
        obligée à quelque chose davantage, puis qu’il ne vit ny
        ne veut vivre que pour vous servir. – Et que voulez-vous,
        respondit-elle en sousriant, que je fasse de plus? – Que sert-il que
        je vous le die? adjousta-t’il.
        Et à ce mot, ils s’approcherent de la table, où sans
        songer à ce qu’il faisoit, il prit une plume, et alors tirant
        quelques lignes sur du papier sans dessein: Pourquoy, continua-t’il,
        vous le diray-je, puis qu’aussi bien vous n’en ferez rien? –
        Peut-estre, reprit-elle en sousriant, vous avez deviné, mais
        peut-estre aussi vous trompez-vous. – Respondez-moy premierement
        à une chose que je vous veux demander: aimez-vous, ou
        voulez-vous mal à Alcandre? – Vrayment, respondit-elle en
        sousriant, vous me faites une gracieuse demande, et pourquoy hayrois-je
        une personne qui a tant de merite, et qui ne m’en donne point
        d’occasion? – Si vous dites vray, reprit-il, pourquoy le traittez-vous
        avec tant de rigueur? – Je ne sçay, dit-elle, ce que vous
        appelez rigueur. – Quand vous le voyez, repliqua Belisard, vous vous
        tournez de l’autre costé; s’il s’approche, vous le fuyez; s’il
        parle à vous, vous ne luy respondez point, ou si vous y estes
        forcée, c’est tousjours avec des demy-mots et bref toutes ces
        autres façons mesprisantes et dont vous n’usez qu’envers luy. –
        Veux-tu, Belisard, luy dit-elle en luy mettant une main sur l’espaule,
        que je te parle franchement? je n’ay jamais creu que toy ny ton
        maistre eussiez si peu d’esprit que vous en avez. Dy moy, je te
        supplie, si je traitte differemment Alcandre de tout autre, n’est-ce
        pas signe que je le tiens en autre rang que tous les autres? <pb n="526"/>
        Va, Belisard, et apprends que les femmes sont bien souvent contraintes
        de faire semblant de ne voir point ce qu’elles voyent, et de voir au
        contraire ce qu’elles ne voyent point. – O dieux! dit-il,
        Circéne, que je remercie de bon cœur mon ignorance, puis que
        vous m’avez appris la seule chose que je desirois sçavoir! et
        que cette leçon apportera de contentement à la personne
        du monde qui est maintenant la plus affligée, et que je rendray
        la plus contente bien-tost et la plus heureuse.</p>
        <p>Et à ce mot, reprenant la plume, il se remit à brouiller
        le papier, cependant que Circéne reprenant son promenoir le long
        de la chambre, pour ne donner soupçon à Andronire de leur
        si long discours, de temps en temps venoit voir ce qu’il escrivoit, car
        Belisard, de qui l’esprit est excellent, avoit la reputation de mettre
        aussi bien par escrit que personne qui fust en la Cour. Et cela fut
        cause qu’elle luy dit fort haut: Que n’escrivez-vous quelque chose de
        bon et non pas brouiller seulement mon papier? – Si vous voulez,
        dit-il, approuver ce que j’escriray, vous verrez que je ne seray point
        paresseux à vous obeir. – Si c’est chose qui se doive,
        respondit-elle, je le feray. – O, reprit-il, Circéne! que
        j’estimerois ce soir heureux si vous le vouliez faire. – Je le feray
        sans doute, repliqua-t’elle, pourveu qu’il se puisse; mais qu’est-ce
        que vous voulez escrire? – Vous le verrez, dit-il, et ne me croyez
        jamais pour vostre serviteur, si j’y mets chose
        qu’avec raison vous puissiez desadvouer.</p>
        <p>Et lors, prenant un autre papier, il escrivit ce billet.</p>
    </div>
    <div type="contentli">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">BILLET DE CIRCÉNE</head>
        <p>A ALCANDRE</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>L’assurance que vos actions m’ont donnée de vostre
        amitié m’oblige, pour n’en estre point mescogoissante de vous
        aymer, et de faire estat de vostre merite, comme d’une personne que je veux honorer toute ma vie.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Cependant qu’il l’escrivoit, elle l’alloit lisant, et sousrioit en
        elle-mesme. Or bien! dit alors Belisard, tenez-moy la parole que vous
        m’avez donnée; faites à cette heure ce que vous m’avez
        promis. – Et quelle promesse, dit-elle, vous ay-je faite? – Vous
        m’avez assuré, respondit-il, que si c’estoit chose que vous
        deus-<pb n="527"/>siez, vous approuveriez ce que j’escrirois. Ay-je rien
        escrit qui ne soit vray, et que vous ne deviez advouer? – Je ne
        sçay, reprit-elle, à qui cet escrit s’adresse, ny au nom
        de qui vous l’escrivez. – Vous pouvez aisément juger, dit-il,
        qu’il est raisonnable, pour me rendre croyable, que j’emporte ce
        tesmoignage au plus fidele serviteur que vous aurez jamais. – Mais
        quand tout cela seroit, respondit-elle, que voulez-vous que j’y fasse?
        – Je veux, repliqua-t’il, que vous approuviez ce que j’ay escrit. –
        Ce n’est pas assez, adjousta-t’il, il faut que vous y mettiez vostre
        nom. – Et puis alors, continua-t’il, vous aurez satisfait à
        vostre promesse et je seray content. – Mais ce n’est pas ce que je
        demande, respondit-elle, je veux sçavoir que deviendra ce
        billet, et à quoy se resoudra tout ce mystere? – Il ne faut
        pas, dit-il alors, en luy mettant la plume en la main, et la luy portant
        sur le papier, il ne faut pas estre si curieuse; faites seulement ce
        que vous avez promis, et puis nous en parlerons davantage.</p>
        <p>Et lors presque par force il luy fit escrire Circéne et parce
        qu’incontinent il retira le papier: Non non, dit-elle, je le veux
        ravoir, car je n’ay pas promis de le vous laisser, mais seulement de
        l’approuver. – Il est vray, respondit-il, mais aussi ne vous ay-je pas
        promis de vous le rendre; de sorte que je ne manque non plus à
        ma parole que vous à la vostre. – Et bien! dit-il, vous l’aurez
        à condition que ce sera des mains d’Alcandre.</p>
        <p>Avec semblables discours, parce qu’il se faisoit tard, il luy donna la
        bonsoir, et elle, voyant qu’il emportoit, s’approchant de luy: J’ai
        appris, dit-elle, en sousriant, qu’il faut donner ce que l’on ne peut
        vendre; dites pour le moins à Alcandre de quelle façon
        vous m’avez trompée. – Ce ne sera pas, luy dit-il en s’en
        allant, ce que je luy diray, mais ouy bien qu’il est plus heureux qu’il
        n’a jamais pensé estre. Et sans attendre autre responce, il me
        vint trouver, et parce que j’estois seul dans le logis, je m’estois
        amusé à escrire du sujet qui me touchoit le plus, et
        à l’heure mesme que Belisard revint, il
        trouva que je finissois ces vers. <pb n="528"/></p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">SONNET</head>
        <p>Quoy qu’elle le mesprise, il la veut aymer.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p> Pourquoy la dois-je aimer, cette belle inhumaine,</p>
        <p>Puisque je cognoy bien qu’en fin je luy desplais,</p>
        <p>Et qu’un mespris cruel de tout ce que je fais,</p>
        <p>Sera le seul loyer d’une si grande peine?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Retirons nous, mon cœur, d’une amitié si vaine,</p>
        <p>Sans souffrir que l’espoir nous flatte desormais.</p>
        <p>Que sçaurois-je esperer que sa haine à jamais,</p>
        <p>Si mon affection est cause de sa haine?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p> O Dieu! qu’il est facile à l’amant de parler!</p>
        <p>Mais de tout de beautez se pouvoir demesler,</p>
        <p>Celuy n’aima jamais qui peut estre si sage.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Au mesme temps que Belisard entra, j’achevois d’escrire ces vers,
        et parce qu’ordinairement je les luy communiquois, devant que luy
        demander s’il avoit veu Circéne, je les luy fis lire, afin d’en
        sçavoir son advis, d’autant que, comme je vous ay dit, il avoit
        un tres-bon esprit, et jugeoit fort bien de semblables choses. Mais
        à ce coup, à peine se pust-il donner le loisir de les
        lire, que les jettant sur la table: Ces vers, me dit-il, ne sont non
        plus de saison que les docteurs en temps de guerre. – Qu’est-ce,
        Belisard, adjoutay-je, que tu veux dire? – Je veux dire, reprit-il, en
        se mettant les mains sur les costez, qu’il n’y a qu’un Belisard au
        monde pour remettre une affaire qui estoit desesperée. Qu’est-ce
        que vous parlez de mespris, de rigueur et de cruauté? rien
        qu’amour, rien que faveurs.</p>
        <p>Jettant la plume alors que j’avois encore entre mes mains, je courus
        l’embrasser en luy disant: Te mocques-tu point, Belisard? est-il
        possible que Circéne t’ait rendu quelque tesmoignage de bonne
        volonté pour moy? – Je m’assure que vous estes tellement
        preoccupé, me dit-il, de l’opinion que vous avez, que
        mal-<pb n="529"/>aisément croirez-vous à mes paroles. Mais
        oyez bien ce que je vay vous dire, et puis demandez m’en quelque
        assurance, qu’avec raison vous puissiez dés à cette heure
        pretendre, et je m’assure que je vous la donneray. Je vous dis donc que
        non seulement Circéne a agreable d’estre servie de vous, mais de
        plus qu’elle vous aime, et que voulez-vous pour preuve de ce que je dis
        ? – Ah! Belisard, m’escray-je, transporté de trop de
        contentement, dois-je croire une si bonne nouvelle? – Je
        sçavois bien, reprit-il, que vous seriez incredule, et c’est
        pourquoy dés le commencement je vous ay offert de vous en donner
        une telle assurance, que vous pussiez adjouter foy à ce que je
        dirois; or pensez laquelle seroit assez forte pour faire que vous me
        voulussiez, donner creance. – Jures-en, luy dis-je, par l’amitié
        que tu me portes. – Celle-là, me dit-il, en effet est
        tres-grande, et je ne pense pas en pouvoir trouver une qui le soit
        davantage; mais d’autant qu’il faut mesme que vous vous serviez de la
        foy que vous avez en moy, je veux vous en donner une où cette
        creance que vous avez en moy n’ait point de lieu. – Jure-le, luy
        dis-je, par l’amitié que je porte à Circéne. – les
        sermens, respondit-il, ne sont que des paroles, et je veux vous donner
        quelque preuve que vous voyiez et que touchiez. – M’apportes-tu,
        repris-je, pour marque de ce que tu dis quelque chose que j’aye veu
        dessus elle ou entre ses mains? – Plus, repliqua-t’il. – Je te
        conjure, luy dis-je alors, saisi d’impatience, ne me retiens plus long
        temps privé du bien que tu me veux faire. – Vous
        contenterez-vous, repliqua-t’il, et me croirez-vous une autrefois, si
        maintenant je vous fais voir par escrit que ce que je vous ay dit est
        vray? – O dieux! m’escriay-je, j’ay peur que tes promesses soient
        trop grandes. – Or je veux montrer, reprit-il, que mes effects sont
        encore plus grands que mes promesses, car non seulement vous le verrez
        par escrit, mais que c’est à vous à qui elle l’escrit.</p>
        <p>Et lors me donnant le billet: Voyez-vous, continua-t’il, comme ce
        contact d’amour duquel j’ay esté le secretaire, a esté
        signé et approuvé de sa belle main, et jugez que signifie
        cette Circéne qu’elle vous envoye, sinon qu’elle vous donne
        celle-cy, en attendant qu’elle vous fasse possesseur de l’autre.</p>
        <p>Vous pourrois-je dire, Hylas, ny mon ayse ny mon ravissement? Je
        baisay cent fois ce beau nom de Circéne, et me le joignant
        contre le cœur, il me sembloit que j’en recevois une consolation qui ne
        se peut imaginer. Et parce en fin que je m’estonnois <pb n="530"/> comme il
        estoit possible qu’il eust pu obtenir cette declaration d’elle, puis que
        ne luy ayant jamais escrit, il me sembloit que ce n’estoit pas bien
        à elle de commencer, il me raconta d’un bout à l’autre
        tous les discours qu’ils avoient eus ensemble, sans en oublier une
        moindre parole. Je l’escoutois si attentivement et avec un si grand
        plaisir que je n’eusse jamais voulu que ce discours eust finy: Masi en
        fin, me dit-il, c’est la verité, mon maistre, que cette fille
        n’a pas seulement le corps fort beau, mais l’un des plus rares esprits
        que l’on puisse imaginer, et que sa jeunesse, encore que bien grande,
        ne luy oste point la prudence et la sagesse. Et croyez-moy que vous
        estes obligé de l’aymer, non seulement pour cette extreme
        beauté que vous voyez en elle, mais plus encore pour la bonne
        volonté qu’elle vous porte. Car, outre ce que vous en voyez par
        escrit, je vous asseure que ses discours me l’ont bien mieux
        tesmoigné et que toutes ces actions qui vous ont mis en peine
        n’ont esté que des contraintes qu’elle faites pour n’oser pas
        faire autrement; mais que ne devez-vous pas attendre, puis que
        dés la premiere fois j’ay obtenu plus
        que vous n’eussiez osé esperer?</p>
        <p>Nostre discours n’eust pas si tost finy, car je ne me pouvois lasser de
        luy faire dire et redire cent fois une mesme chose, n’eust esté
        que Florice et Amilcar revindrent de cette assemblée où
        tous deux avoient eu du desplaisir et du contentement, car Lucindor et
        Cerinte s’y estoient trouvez, qui n’avoient gueres abandonné
        Florice. Sileine aussi avoit tenu bonne compagnie à Palinice, de
        sorte qu’Amilcar ne pust guere parler à elle sans compagnie.
        Soudain que je les vis, rompant nostre propos, Belisard et moy, je les
        pris tous deux par la main, et les retirant à part: Or sus,
        leur dis-je, je veux participer à vos contentements, afin que ce
        soir qui a esté si mal employé pour moy, ne se passe
        point, au moins entierement, sans me donner quelque plaisir.</p>
        <p>Ils sousrirent tous deux, et Florice prenant la parole: Quant à
        moy, dit-elle, j’ay veu Lucindor et Cerinte. – Et moy, continua
        Amilcar, pour mon bon-heur, Palinice, et pour mon malheur, Sileine
        auprés d’elle. – Or, reprit Florice, je ne vous puis dire rien
        de nouveau, sinon que je suis la fille du monde la plus
        persecutée de leurs importunitez, ou plustost de leurs jalousies
        ; car figurez-vous que je ne puis parler à l’un, que, si
        à mesme temps, je n’ay l’œil sur l’autre, il n’en demeure mal
        satisfait. Et bien souvent avec toute la peine que je m’en donne, je
        les desoblige <pb n="531"/> tous deux, car celuy à qui je parle est
        marry que je ne le reagrde pas, et celuy que je regarde, que ce n’est
        luy à qui je parle, et ce soir j’ay eu peur deux ou trois fois
        qu’ils ne vinssent à quelques paroles picquantes, car j’en ay
        veu le discours ouvert diverses fois, si promptement je ne l’eusse
        rompu. – Pour moy, ma sœur, luy dis-je, si vous avez à en aymer
        l’un des deux, je vous supplie que ce soit Lucindor, car il est frere
        de Circéne, et luy dites, pour l’obliger, que c’est moy qui
        tiens son party auprés de vous. – Tant s’en faut, adjousta
        Amilcar en sousriant, je vous conjure, ma sœur, d’aymer Cerinte, parce
        qu’il est frere de Palinice, et lui faites bien entendre que je vous en
        ay suppliée. – Mes freres, mes amis, interrompit Florice, pour
        l’amour de vous, dit-elle, se tournant vers Alcandre, je ne feray point
        d’estat du frere de Circéne, et pour l’amour de moy je ne me
        soucieray, ny de Lucindor, ny de Cerinte.</p>
        <p>Nous ne pusmes nous empescher de rire de ceste declaration, et apres,
        reprenant la parole: Aymez-les, luy dis-je, ou ne les aymez point,
        c’est le moindre de mes soucis, pourveu que vous fassiez semblant de ce
        que je dis. Mais vous, Amilcar, continuay-je, quelle fortune avez vous
        eue? – Fort gracieuse, respondit-il, pour le commencement, mais la fin
        n’a pas esté telle. Lors que nous sommes arrivez dans
        l’assemblée, Sileine n’y estoit point encore, si bien que
        trouvant la place libre, pour n’estre mauvais mesnager de ce temps, je
        luy ay dit: Que j’eusse voulu de mal à mon frere si je m’en
        fusse allé avec luy, comme il m’a voulu emmener. – Peut-estre,
        me respondit-elle, y eussiez-vous eu plus de contentement que vous n’en
        recevrez pas icy. – A la verité, repliquay-je, il n’y a personne
        qui le puisse deviner plus content et le plus malheureux homme du
        monde, et seulement avec une parole. – Si cela est, adjousta-t’elle, il
        faut que vous mettiez vostre heur ou vostre malheur en peu de chose. –
        Non pas cela, respondis-je, mais c’est que je fais tant d’estat de vous
        que les moindres choses qui viennent de vous me semblent tres-grandes.
        – Prenez garde, me dit-elle, Amilcar, que ce qui vous semble tel, en
        effect ne le soit pas. – Pleust à Dieu, repliquay-je, belle
        Palinice, qu’il vous plust de m’en faire juger avec l’experience. – Et
        que faudroit-il que je fisse, dit-elle, pour vous rendre aussi
        sçavant? – Je voudrois, continuay-je, que vous disiez <pb n="532"/>
        seulement: J’ayme Amilcar. – Ce mot ne sied pas bien, dit-elle, en la
        bouche d’une honneste femme. – Dites donc, repris-je: L’amour
        qu’Amilcar me porte m’est agreable. – comment, reprit-elle en
        sousriant, voulez-vous que je le die, si mesme je ne croy pas qu’il
        soit vray? – O Dieu! me suis-je escrié, vous ne le croyez pas? Ah!
        mescognoissante Palinice, et que faut-il donc que je fasse pour vous
        en donner la creance? – Si ceste creance, a-t’elle respondu, vous
        pouvoit estre utile, il en faudroit chercher les moyens, mais autrement
        je ne le vous conseille pas. – Et lors que vous ne pourrez plus
        l’ignorer, ay-je repliqué, l’aurez-vous agreable? – De
        l’advenir, a-t’elle dit, les jugemens sont fort incertains, et
        mal-aisément en peut-on asseurer quelque chose. – A quoy faut-il
        donc que je recoure? ay-je respondu. Et en mesme temps Sileine est
        arrivé, qui nous a empesché de continuer nostre discours,
        sinon qu’elle m’a dit fort bas: A l’essai. Et depuis, de tout le soir,
        nous n’avons pu parler sans ce fascheux tesmoin. Nous nous allions
        entretenant de la sorte et j’apprenois ainsi leurs fortunes, sans que
        je leur fisse part des miennes, non pas que je ne voulusse bien qu’ils
        les sceussent, mais je craignois de deplaire à Circéne
        que je voyois estre si contrainte pour l’authorité que Palinice
        et Clorian s’y estoient usurpée. Et d’autant qu’il estoit tard,
        nous nous retirasmes pour nous reposer; mais j’entretins encore
        Belisard dans ma chambre si long-temps, en luy faisant raconter cent
        fois une mesme chose, que le jour commença de paroistre, devant
        que je luy voulusse permettre de se retirer. Le soleil nous pressant,
        nous prismes resolution qu’il falloit gaigner auprés de
        Circéne la fille qui la servoit, estant presque impossible de se
        defendre de ses yeux, et puis que Belisard avoit desja esté si
        heureux en sa premiere entreprise, je luy remis de telle sorte la
        conduite de toutes choses que je m’en reposay entierement sur luy.</p>
        <p>Ce discours seroit trop long, Hylas, si je voulois vous raconter par le
        menu tout ce que nous fismes, tant mon frere et moy, que ces autres
        quatre chevaliers. Tant y a que Belisard, travailla si bien qu’il
        s’acquit non seulement un grand credit envers Circéne, mais
        aussi se rendit entierement sienne Andronire. Mais, par malheur, je fus
        contraint en ce temps-là de faire un voyage pour le bien de
        nostre maison dans le pays des Veragrois, ou ma mere, quoy que je
        sceusse faire, voulut que j’allasse fort promptement. Dieu sçait
        si ce depart me fut sensible, et si je n’eusse pas volon-<pb n="533"/>tiers
        donné cette charge à Amilcar! Mais d’autant que j’estois
        l’aisné et par conséquent celuy à qui le bien
        arrivoit, il fallut se resoudre à ce fascheux depart. Je me
        souviens que Belisard porta à Circéne ces vers de ma part.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">SONNET</head>
        <p>Il est prest à partir.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Que ma vie en fuyant devance ce depart.</p>
        <p>Aussi bien, m’en allant, puis-je avoir quelque envie</p>
        <p>De prolonger encor les tourmens de ma vie?</p>
        <p>La mort, loing de ses yeux, ne viendra que trop tard.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Si je ne vis, helas! que de leur doux regard,</p>
        <p>Quand l’absence m’aura ceste beauté ravie,</p>
        <p>Quel desir mal-heureux encore m’y convie?</p>
        <p>Veux-je, mourant icy, vivre en quelqu’autre part?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>L’amant à qui le Ciel de l’esloigner ordonne,</p>
        <p>Doit mourir de regret devant qu’il abandonne,</p>
        <p>Ou vivre seulement pour remourir tousjours.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Que rien donc desormais mon ame ne console!</p>
        <p>C’est en vain abuser du bien de la parole</p>
        <p>Que vouloir alleger ce mal par le discours.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Mais voyez si la fortune ne vouloit pas bien esprouver ma
        resolution! Lors que mon voyage fut en tel estat qu’il m’estoit
        impossible de le retarder, sans donner une trop grande cognoissance de
        ce que je voulois tenir caché, Circéne tomba malade, fust
        pour les grandes chaleurs (car c’estoit environ le temps des jours
        caniculaires), ou pour quantité de fruicts que les jeunes
        personnes mangent en cette saison. Tant y a que la voylà dans le
        lict avec une grande fievre. O Hylas! combien de fois desiray-je
        qu’Amilcar fust mon aisné ou pour le moins que nous eussions
        perdu toute l’esperance de ce bien que j’allois receuillir? Et le pis
        estoit que jamais ou Clorian, ou Palinice ne bougeoit du chevet de son
        lict, et le plus souvent tous les deux y estoient, de sorte que, quand
        en fin il fallut que je partisse, il me fut impossible de parler
        à elle <pb n="534"/> sans ces deux importuns tesmoins. Jugez quel
        congé je pris, et quelle satisfaction j’eus de mon adieu!
        C’estoit ma coustume d’emmener tousjours Belisard avec moy, à
        cause que je l’aymois comme un autre moy-mesme, mais à ce coup je
        le laissay exprés, afin qu’il essayast de donner une lettre
        à ceste belle fille, et quelques vers qui tesmoignoient l’ennuy
        que je recevois de cet esloignement, et m’en faire sçavoir des
        nouvelles. La lettre estoit telle.</p>
    </div>
    <div type="contentli">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">LETTRE D’ALCANDRE</head>
        <p>A CIRCÉNE</p>
        <milestone unit="line"/>

        <p>O dieux! quelle sera la fin de ce voyage, puisque le
        commencement en est si-mal-heureux? Partir, et sans presque pouvoir
        parler, vous laisser malade dans un lict, ne sont-ce pas trois
        malheurs, contre lesquels de mon costé il n’y peut point avoir
        de resistance? Vous plaist-il toutesfois que je vive? Plaignez ma
        peine, et prenez quelque part en mon extreme desplaisir.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Quant aux vers que je luy donnay à part, ils estoient tels.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">STANCES</head>
        <p>Sur le desplaisir d’un depart.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>I</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Destin! vous le voulez, il faut que je vous cede,</p>
        <p>Rien ne peut revoquer l’arrest de mon depart,</p>
        <p>O combien promptement fuit le bien qu’on possede!</p>
        <p>Et quand il s’en revient, ô dieux! qu’il revient tard!</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>II</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Le bon-heur des amans, d’une aisle trop legere,</p>
        <p>S’enfuit d’eux aussi-tost qu’il a commencement,</p>
        <p>Semblable à la clairté du foudre messagere,</p>
        <p>Dont la vie et la mort se font dans un moment. <pb n="535"/></p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>III</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Que ne suis-je un Acis accrazé d’une pierre!</p>
        <p>Pour voir tousjours mes yeux dans une source d’eau,</p>
        <p>Ou pour tige si beau, que ne suis-je un lyerre,</p>
        <p>Pour ne m’en separer mesme dans le tombeau!</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>IV</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Que sera-ce de vous, ô mes tristes paupieres!</p>
        <p>Quand vous ne verrez plus Circéne en ces beaux lieux?</p>
        <p>Vous pouvez bien, helas! vous changer en rivieres:</p>
        <p>Loing d’elle, qu’ay-je affaire aussi bien de mes yeux?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>V</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Autresfois prés de vous, ô ma belle inhumaine!</p>
        <p>Je n’avois, bien-heureux, des yeux que pour vous voir.</p>
        <p>Maintenant je n’en ay que pour pleurer ma peine:</p>
        <p>Encore pour cela n’en puis-je assez voir.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>VI</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Que cet esloignement nous coustera de larmes</p>
        <p>Qui ne se tariront que par nostre retour!</p>
        <p>Amour doncc, à jamais, par l’effort de tes charmes,</p>
        <p>Tu mesleras ensemble et les maux et l’amour.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>VII</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Donc à jamais cruel, d’une injuste ordonnance</p>
        <p>Les fruicts de ton jardin s’arroseront de pleurs?</p>
        <p>Et de mille chardons nous recevrons l’offence</p>
        <p>Devant que de cueillir la moindre de tes fleurs?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>VIII</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Que nos sages Gaulois sçavoient bien ta coustume,</p>
        <p>Lors que pour dire aymer, ils prononçoient amer! <pb n="536"/></p>
        <p>Amers sont bien tes fruicts, et pleines d’amertume</p>
        <p>Sont toutes les douceurs qu’on a pour bien aymer.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>IX</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Helas! qui ne le sçait, s’en vienne voir Alcandre:</p>
        <p>Il verra que son cœur est tout couvert de fiel,</p>
        <p>Et que quand du hasard quelque heur il peut attendre</p>
        <p>Un depart fait changer en absinthe son miel.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>X</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Si faut-il s’en aller, quoy que je sçache faire,</p>
        <p>Je puis plaindre mon mal, mais non m’en exempter,</p>
        <p>Le Destin veut monstrer par cet effet contraire,</p>
        <p>Qu’amour vainqueur des dieux ne l’a pu surmonter.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>XI</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Adieu donc, ô Circéne, il faut que je flechisse</p>
        <p>A la necessité qui m’esloigne de vous,</p>
        <p>Mais si vous partagez avec moy ce supplice,</p>
        <p>Quel tourment puis-je avoir qui ne me semble doux?</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>A la premiere occasion que se presenta, Belisard s’acquitta de
        sorte de la charge que je luy avois donnée, qu’il trompa les
        yeux, non seulement de Palinice et de Clorian, mais encore d’une
        surveillante qu’ils avoient mise auprés d’elle, estans entrez en
        quelque soupçon d’Andronire. Cependant je continuois mon voyage
        avec tant de regret de n’avoir pu parler à elle, que, n’eust
        esté l’esperance que j’avois en l’assistance de Belisard, je ne
        sçay ce que je fusse devenu.</p>
        <p>Durant mon voyage, Amilcar entreprit si soigneusement la recherche de
        Palinice, que Sileine, frere aisné de Circéne,
        commença d’en entrer en une peine qui n’estoit pas petite. Ce
        Sileine, comme vous sçavez, est un chevalier tres-accomply, et
        qui n’a personne qui le surpasse, et fort peu qui l’esgale en l’adresse
        des armes, ny en tout ce qui concerne un chevalier. Dans les behours et
        dans les tournois, il a tousjours l’advantage au jugement de tous ceux
        qui le voyent, et cela est cause que comme il est en <pb n="537"/> bonne estime
        auprés de chacun, aussi n’a-t’il point mauvaise opinion de
        soy-mesme, courtois toutesfois, et plein de respect envers ses amis,
        mais un peu imperieux en son affection, et qui pense autant obliger une
        dame en l’aymant, qu’elle luy sçauroit faire de faveur en se
        laissant aymer. Ce chevalier ayant esté nourry dans la cour du
        roy Gondebaut, estant encore fort jeune, jetta les yeux sur Palinice.
        Et d’autant que leurs maisons estoient fort proches, et qu’estant bien
        souvent en la Cour de la reyne, femme de Gondebaut, il avoit eu
        commodité de la voir, cette affection peu à peu devint
        tres-grande, non seulement du costé de Sileine, mais de celuy de
        Palinice aussi. Toutesfois, parce que le prince Sigismond qui pouvoit
        estre d’un mesme aage, se rendit amoureux en mesme temps de cette
        belle fille, le respect leur fit dissimuler leur amour, et donna
        occasion à Sileine de s’en esloigner. Et quoy que ce qu’en
        continuant ceste feinte, Sileine tourna les yeux sur Dorise et quoy
        qu’il le nie, si croit-on qu’il s’y laissa prendre, n’en faisant que
        semblant. Palinice, comme jeune qu’elle estoit, et qui avoit consenty
        à cet artifice pour ne donner point de sujet au prince Sigismond
        de se retirer de l’affection qu’il luy faisoit paroistre, ne monstra
        point de ressentiment de la perte de Sileine, tant que Sigismond
        continua de l’aymer, mais il advint quelque temps apres que ce jeune
        prince, de qui l’humeur n’estoit pas fort endurante, pour quelque sujet
        se retira de cette affection. – Il me semble, interrompit Hylas,
        qu’estant à Lyon, j’en ouys parler, et que l’occasion n’en fut
        pas grande. – On la raconte diversement, reprit Alcandre, mais la plus
        commune opinion c’est que Palinice accommondant quelque chose à
        la coiffure de la reyne, mere de Sigismond, car cette princesse la
        favorisoit grandement, ce jeune prince luy vint prendre les doigts pour
        se jouer et sans que la reyne le vit. Elle qui peut-estre eut peur
        qu’elle ne s’en apperceust, retira la main par deux ou trois fois, et
        parce qu’il continuoit: Seigneur, luy dit-elle, je vous supplie,
        laissez-moy. Et d’autant qu’elle prononça ces paroles un peu
        aigrement, à la seconde fois qu’elle les repliqua, il luy
        dit: Voulez-vous en effet que je vous laisse? Et parce qu’elle
        respondit de mesme façon qu’elle l’en supplioit: Je vous
        permets, repliqua-t’il en rougissant, que vous n’aurez jamais occasion
        de me le dire la troisiesme fois. Et dés lors il la laissa, de
        façon que jamais il ne fit non plus semblant d’elle que comme
        d’une personne indiffe-<pb n="538"/>rente. Le sujet à la
        verité de cett separation fut bien foible, si est-ce qu’il eut
        tant de force que jamais depuis cette affection ne se renoua.</p>
        <p>Quelque temps auparavant, Sileine faisant semblant d’aymer Dorise,
        tres-belle et tres-agreable fille, s’y estoit embarqué à
        bon escient, monstrant bien par cette experience que les feintes en
        amour sont tres dangereuses, parce qu’amour n’est qu’un jeu et
        qu’en se jouant on vient quelquesfois à bien aymer. Le despit de
        la perte de Sigismond et le desplaisir du divertissement de Sileine
        furent cause que Rossiliandre, la recherchant, obtint en fin cette
        belle fille, à quoy elle consentit d’autant plus volontiers
        qu’elle estoit bien aise d’esloigner pour quelque temps cette Cour
        où elle ne voyoit plus que des choses qui luy desplaisoient; et
        de fortune Rossiliandre avoit sa demeure dans les plus reculez Sebusiens.</p>
        <p>Mais voyez si Amour n’est pas un enfant: Sileine ne vid pas plustost
        Palinice partie, qu’il se ressouvint qu’autrefois il l’avoit
        aymée, et commença dés lors de regretter
        l’esloignement de celle de la presence de laquelle il ne s’estoit point
        souicié. Ce ne furent donc depuis ce temps que lettres et que
        message, et cet amour reprit plus de chaleur de loing qu’il n’avoit pas
        eu de prés. Et toutesfois il faut advouer qu’en la peine qu’ils
        en ressentirent tous deux, Amour se monstra tres-juste, si jamais il
        l’a esté, punissant l’inconstance, ou plustost l’imprudence de
        ces deux jeunes amans par une absence de deux ans, durant lesquels ils
        eurent tousjours une assez bonne intelligence pour n’estre jamais sans
        des nouvelles l’un de l’autre.</p>
        <p>En fin le Ciel quui favorise ordinairement les affections de ceux qui
        ayment et continuent d’aymer, delivra Palinice de l’obligation du
        mariage par la mort de Rossiliandre. Elle, se voyant libre, et ne
        pouvant plus vivre parmy les Sebusiens, s’en revint au lieu de sa
        naissance, où elle trouva le prince Sigismond marié; et
        quoy que bien-tost apres il demeura veuf, si ne fit-il jamais semblant
        de r’allumer les feux que son despit avoit une fois bien esteints, mais
        Sileine, qui l’attendoit avec une impatience extreme, la receut
        à son retour avec tant de contentement, que le recouvrement de
        celuy-cy luy fit perdre presque la memoire de la perte de l’autre.</p>
        <p>J’ay voulu, Hylas, vous raconter briefvement ces choses, afin de vous
        faire mieux entendre comme Amilcar n’avoit pas
        ren-<pb n="539"/>contré peu d’affaire, lors qu’il avoit entrepris de
        servir Palinice, puis qu’elle estoit desja engagée ailleurs de
        si longue main, et de plus en l’amitié d’une personne tant
        accomplie. Et toutesfois les soings de mon frere furent tels, et
        employez avec tant de prudence et de discretions, que Sileine ne se put
        exempter de la jalousie, qui est assez ordinaire parmy ceux qui ayment
        bien, et qui n’ont pas une entiere asseurance de la bonne
        volonté de celles qu’ils recherchent.</p>
        <p>Au commencement, Palinice faisoit paroistre qu’elle craignoit de luy en
        donner, mais depuis, fust qu’elle eust quelque amie qui luy donnast ce
        conseil, ou qu’elle creust que les soupçons qu’un rival peut
        donner estoient des souffles qui esveilloient le feu languissant d’une
        amour qui va longuement traisnant, tant y a qu’elle receut les services
        d’Amilcar si favorablement que Sileine ne s’en pouvoit contenter,
        faisant paroistre que, quand elle avoit donné conseil à
        Circéne de ne point donner de la jalousie à Clorian, ce
        n’estoit pas celuy qu’elle vouloit prendre pour elle.</p>
        <p>Un jour qu’Amilcar et Sileine estoient dans son logis auprés
        d’elle, et que l’un pour l’amour de l’autre ils n’osoient l’entretenir
        de leur affection, ils vindrent à parler de la façon dont
        on marquoit les esclaves de peur de les perdre: Je voudrois bien, dit
        Sileine, porter en cette qualité quelque marque de vostre belle
        main. – Vrayment, dit-elle, si vous voulez, je satisferay à
        vostre desir. Et lors luy prenant la main: Voulez-vous,
        continua-t’elle qu’avec la pointe de cette esguille je vous fasse mon
        chiffre sur les bras? – Mais, dit-il, je ne l’y garderay pas
        longuement, car il s’effacera incontinent. – Non, non, respondit-elle,
        apres l’avoir esgratigné, j’y mettray de l’encre, et vous verrez
        qu’il y demeurera long-temps. Sileine alors y consentant, elle
        commença avec la pointe de l’esguille d’escorcher la peau peu
        à peu, mais luy, impatient d’une telle douleur, ne put jamais la
        souffrir. Alors Amilcar, tendant le bras: Tenez, dit-il, madame,
        favorisez ce bras de cette belle marque, et vous verrez que la douleur
        ne me privera point de ce contentement. Palinice qui n’estoit pas si
        familiere avec mon frere: Je n’oserois, dit-elle, Amilcar, vous faire
        le mal que vous dites. – Et toutesfois, reprit-il, vous avez bien eu ce
        courage pour Sileine. – Il est vray, respondit-elle, mais c’estoit par
        vengeance, car il y a long-temps qu’il m’a fait une injure de laquelle
        je desirois le chastier. – Or bien! madame, adjousta Amilcar, faites
        recompense à ce bras ce que vous avez voulu faire par
        ven-<pb n="540"/>geance à Sileine. – Et quelle recompense, reprit
        Sileine, luy pouvez-vous demander? – Envers les dieux, respondit mon
        frere, la bonne volonté est receue pour l’effect. – et s’il est
        ainsi, cette belle que je n’estime pas moins qu’une déesse, me
        doit beaucoup de recompense, car j’ay beaucoup de volonté de luy
        faire service. En ce pays où nous sommes, adjousta-t’il, les
        dames sont si peu liberales, qu’elles ne payent pas seulement ce
        qu’elles doivent, tant s’en faut qu’elles advancent le payement des
        obligations qui sont encores à venir. – Il y a, repliqua mon
        frere, des serviteurs à tous prix, outre qu’il me semble que les
        supplications n’offencent jamais personne, et c’est par priere que je
        luy demande cette faveur et non pas comme chose deue.</p>
        <p>Palinice qui estoit bien aise, comme je croy, de nourrir la jalousie en
        Sileine: Non, non, dit-elle, je veux qu’Amilcar cognoisse que vous
        nous faites plus avares que nous ne sommes pas. Et lors, luy prenant
        la main: Mais je ne sais, continua-t’elle, si sa resolution me laissera
        finir le payement qu’il me demande. A ce mot elle escorcha jusques au
        sang la premiere lettre de son nom sur son bras sans qu’il fit jamais
        semblant d’en ressentir la douleur, et puis, avec de l’encre la plus
        noire qu’elle put choisir, elle remplit l’esgratigneur qui entra si
        bien dans la peau que la figure y demeura longuement empreinte, dont
        Sileine ne pouvoit se tair e; mais elle, en se riant: Si j’avois fait
        ainsi, dit-elle, à tous ceux qui ont esté miens, je les
        eusse recognus quand ils s’en sont fuys, ou pour le moins je les eusse
        pu demander avec raison à celles qui me les avoient desrobez. –
        Si c’est par ce moyen, dit Sileine un peu offencé, et entendant
        bien ce qu’elle vouloit luy reprocher, que vous pretendez de les
        retenir, je croy que vous estes deceue. – Je puis bien, dit-elle,
        essayer ce moyen, puis que j’ay trouvé tous les autres fort
        mauvais. – Prenez garde, adjousta-t’il en s’en allant avec un visage
        qui monstroit une fort mauvaise satisfaction, prenez garde, vous
        dis-je, que toute la faute ne soit pas d’un costé.</p>
        <p>Ainsi s’en alla Sileine, laissant la place libre à mon frere,
        qui ne fut pas marry de ce petit divorce, et qui toutesfois ne dura
        pas long-temps, car deux jours apres Sileine revint, et avec mille
        submissions il obtint le pardon de sa colere. D’autre costé
        Lucindor, jeune frere de Circéne, et Cerinte frere de Clorian et
        de Palinice, qui aymoient Florice, nostre sœur, ne perdoient une seule
        occasion de luy tesmoigner leur bonne volonté; et s’il y avoit
        de la jalou-<pb n="541"/>sie du costé de Sileine, il n’y en avoit pas
        gueres moins de celuy de Lucindor et de Cerinte.</p>
        <p>Je ne veux pas icy louer Florice, parce que m’estant proche comme elle
        est, je craindrois, Hylas, d’estre accusé de flatterie, amis
        c’est la verité que cette fille se gouverna en cecy avec tant de
        prudence qu’elle en estoit grandement estimable. Vous voyez sa
        façon modeste et son esgalité en toute chose:
        figurez-vous qu’elle ne changea jamais, ny envers l’un ny envers
        l’autre, balançant de sorte ses faveurs, c’est ainsi qu’ils
        nommoient le bon visage qu’elle leur faisoit, que mal-aisément
        l’un se pouvoit-il vanter d’avoir quelque advantage par dessus l’autre.
        Le premier qui l’ayma fut Lucindor, mais quelque temps apres, il fut
        contraint de faire un voyage, et à son retour il trouva que
        Cerinte, s’il n’avoit pris sa place, en avoit pour le moins obtenu une
        qui n’estoit pas moins advantageuse que la sienne. Cela fut cause
        qu’estant d’une humeur assez semblable à celle de Sileine son
        frere, il faillit de perdre patience; toutesfois la discretion de
        Florice sceut de sorte mesnager cet esprit, qu’en fin il demeura dans
        les termes de la raison, quoy que ce ne fust sans se despiter diverses
        fois, et n’eust esté que Cerinte estoit un chevalier fort
        accomply et qui se faisoit aymer d’un chacun, et mesme de Lucindor, il
        est certain que la jalousie de celuy-cy estoit telle que peut-estre en
        fust-il arrivé de la dissention entr’eux.</p>
        <p>Lors que ces affections estoient plus eschauffées, Florice fut
        contrainte de sortir de la ville pour aller voir une de nos tantes qui
        se trouvoit fort mal. Son esloignement apporta bien du desplaisir
        à ces deux chevaliers, car il n’y a rien en amour de plus
        insupportable que d’estre privé de la veue de la personne aymée.</p>
        <p>Lucinor fit ces vers sur le sujet de son esloignement.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">STANCES</head>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>I</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Soudain qu’elle s’en va, que ce lieu me displait;</p>
        <p>Je n’y remarque rien qui ne me semble laid</p>
        <p>Plus que je ne puis dire.</p>
        <p>Ces surperbes palais, le sejour de nos dieux,</p>
        <p>Ces jardins d’orangers que la nature admire,</p>
        <p>Desplaisent à mes yeux. <pb n="542"/></p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>II</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Lors confus de les voir, et plein d’estonnement:</p>
        <p>D’où viens, leur dis-je, helas! un si grand changement?</p>
        <p>Et qui nous l’a ravie,</p>
        <p>Cette chere beauté que je regrette icy?</p>
        <p>Qui l’a ravie, helas! puis qu’elle estoit ma vie,</p>
        <p>Sans me ravir aussi?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>III</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Jardins delicieux, ô superbes palais,</p>
        <p>Orangers parfumez, ombrages tousjours frais,</p>
        <p>Sejour plein de delices,</p>
        <p>Non, vous n’estes plus tels que vous estiez jadis!</p>
        <p>Vous estes maintenant un enfer de supplices</p>
        <p>Au lieu d’un paradis.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>IV</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Ces marbres arrogants et ces lambris dorez,</p>
        <p>Desquels, ô grands palais! vous estes honnorez,</p>
        <p>Tesmoignent vostre perte:</p>
        <p>Leur esclat est terny, comme portant le dueil</p>
        <p>De vous voir maintenant une maison deserte</p>
        <p>En perdant ce bel œil.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>V</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Ces parterres fleuris et ces grands orangers,</p>
        <p>L’honneur de ces jardins, et de ces beaux vergers</p>
        <p>De tristesse languissent;</p>
        <p>Et semble, un tel soleil s’eloignant de ces lieux,</p>
        <p>Qu’il faille qu’à l’instant leurs beautez se fletrissent,</p>
        <p>Qu’ils perdent ces beaux yeux.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>VI</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Que faut-il donc, helas! que nous fassions icy?</p>
        <p>Imitons, ô mon cœur! imitons le soucy.</p>
        <p><pb n="543"/> Le soucy qui se tourne, Amoureux du soleil, comme tournent ses pas:</p>
        <p>Cette plante fait honte à l’amant qui sejourne</p>
        <p>Où son amour n’est pas.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <milestone unit="line"/>
        <h4>VII</h4>
        <milestone unit="line"/>
        <p>>Ainsi dit Lucindor, absent de ces beaux yeux,</p>
        <p>Lors qu’apres leur depart il regardoit les lieux</p>
        <p>Qui furent leur demeure.</p>
        <p>Mais en fin ces regrets sont, dit-il, superflus;</p>
        <p>Si sa veue est ma vie, il faut bien que je meure</p>
        <p>Quand je ne la vois plus.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Cerinte qui aimoit avec beaucoup plus de respect Florice, ressentit
        à la verité cet esloignement, mais il n’osoit pas mesme
        s’en plaindre si ouvertement, quoy que, peut-estre, le ressentiment
        qu’il en avoit n’estoit pas moindre que celuy de Lucindor. Et d’autant
        qu’elle n’estoit pas fort esloignée de Lyon, où
        toutesfois il n’osoit l’aller voir, il fit tels vers.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">SONNET</head>
        <p>Contre le respect.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Ennemy des mortels le plus ingenieux,</p>
        <p>Respect, tyran d’Amour et de l’amant fidele,</p>
        <p>Pourquoy me bannis-tu, sans raison, de ma belle,</p>
        <p>Me contraignant de vivre en ces sauvages lieux?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Elle est proche d’icy, celle que j’ayme mieux</p>
        <p>Que je ne puis aymer tout le reste sans elle,</p>
        <p>Et toutesfois, helas! cette loy trop cruelle</p>
        <p>Qu’impose le respect m’esloigne de ses yeux.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Donc pour ne faire voir qu’il est vray que je l’ayme,</p>
        <p>Il faut vivre loin d’elle, ou plustost de moy-mesme:</p>
        <p>O destins contre moy sans raison conjurez!<pb n="544"/></p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Injustes loix d’honneur et du siecle où nous sommes,</p>
        <p>Pourquoy faut-il aymer, et vivre separez,</p>
        <p>Pour aux hommes cacher ce que font tous les hommes?</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Ces quatre chevaliers alloient de cette sorte poursuivant leur
        dessein, cependant que j’estois dans Agaune, où les jours
        m’estoient si longs et si ennuyeux, qu’il me sembloit y avoir un siecle
        que j’y demeurois, et toutesfois à peine y avoit-il la
        troisiesme partie d’une lune. Et parce que je vis bien que j’y serois
        encore retenu quelques jours, que je nommois des années, le
        desir de sçavoir des nouvelles de la santé de
        Circéne, et de Belisard comme ma fortune estoit conduite, me fit
        y depescher un jeune homme que je luy adressay avec une lettre pour
        Circéne, si par son moyen elle la vouloit recevoir. E jeune
        homme fit diligence, et fut le troisiesme jour à Lyon, où
        Belisard de son costé commençoit de s’ennuyer, ne
        recevant point de mes nouvelles, luy semblant bien que l’affaire pour
        laquelle je luy avois commandé de m’esloigner, devoit avoir assez de
        force pour me faire souvenir d’escrire plus souvent. Il
        commençoit donc à se plaindre de mon oubly, quand mes
        lettres luy rendirent tesmoignagequ’il me blasmoit à tort. Il les
        receut avec un contentement extreme, parce que depuis trois ou quatre
        jours Clorian avoit esté contraint de laisser Lyon, pour
        quelques affaires qui le retenoient aux champs, mais en eschange
        Palinice estoit tousjours au chevet de cette belle dame, et l’autre
        surveillante qu’on luy avoit donnée. Mais parce qu’Almicar
        sçavoit l’affection que je portois à Circéne, et
        qu’il se doutoit bien que Belisard avoit charge de la faire souvenir de
        moy, aussi-tost qu’il en pouvoit prendre la commodité, et qu’il
        sçavoit que Palinice estoit auprés d’elle, il s’y en
        alloit, et parlant de ses affaires, il donnoit bien souvent le moyen
        à Belisard de faire les miennes.</p>
        <p>A cette fois que mes lettres arriverent, Amilcar se trouva
        empesché à la Cour auprés du prince Sigismond,
        si bien que Belisard, qui mouroit d’impatience de parler à
        Circéne, ne laissa pas de s’y en aller seul. Et de fortune il
        trouva que Palinice sortoit de chez elle pour aller au temple, parce
        qu’il estoit encore assez matin, il feignit de luy donner le bon-jour,
        et s’en aller ailleurs. Mais aussi tost qu’elle eut passé le coin
        de la rue, et qu’elle ne pust voir ce qu’il devenoit, il se rejetta
        dans maison, où de bonne fortune il rencontra Andronire: Ma
        fille, luy dit-il, et <pb n="545"/> nostre maistresse, comment se
        porte-t’elle? – de la vostre, respondit-elle en sousriant, je n’en
        sçay rien, car je ne la cognois pas, mais pour la mienne, elle
        commence à se bien porter, Dieu mercy! et je ne croy pas
        qu’elle demeure long-temps à sortir du lict. – Si j’avois dit la
        mienne, repliqua-t’il, il faudroit entendre Andronire; mais ayant dit
        la nostre, tu peux bien sçavoir que je parle de Circéne,
        puis qu’estant la maistresse de ma maistresse, et de mon maistre, avec
        fort bonne raison je la puis nommer la nostre. – Ah! menteur,
        reprit-elle en sousriant, si elle n’estoit non plus la maistresse de ton
        maistre, qu’Andronire est ta maistresse, tu ne le viendrois pas voir si souvent.</p>
        <p>Et alors, Ayant à faire quelque chose par la maison, elle luy
        dit qu’il ne laissant d’aller trouver Circéne, encore que cette
        autre fille y fust, car elle n’estoit pas tant mauvaise qu’elle estoit
        noire: Je veux dire, adjousta-t’elle, qu’elle commence à se taire, et
        à ne plus rien dire à ceux qui nous l’ont donnée.
        – Et comment, demanda Belisard, l’avez-vous si tost gaignée? –
        Circéne, respondit-elle, se fait aymer par force, et cette fille
        depuis deux ou trois jours luy a pris une si grande amitié, que
        je ne pense pas qu’elle die jamais rien qui luy desplaise. Toutesfois,
        adjousta-t’elle, il ne s’y faut pas encore fier du tout, que nous ne
        l’ayons esprouvée. Et puis elle prend paisir à vous voir
        danser, et chanter. J’ay peur, Belisard, que si vous estes mon
        serviteur, il m’en faudra bien-tost chercher un autre. – Non non,
        Andronire, repliqua-t’il, nous ferons de cette sorte: je chanteray et
        danseray pour elle, elle m’aimera, et je t’aimeray. Et à ce mot,
        pour ne perdre cette occasion, il monta dans la chambre de
        Circéne, mais en chantant de dansant d’une si gratieuse
        façon, qu’aussi tost que la surveillante l’ouyt: Ah! madame,
        s’escria-t’elle frappant des mains par resjouyssance, voicy Belisard.</p>
        <p>Et en mesme temps il entra, et feignant de ne voir point Circéne
        dans le lict, il courut les bras ouverts, comme s’il eust voulu
        l’embrasser; mais estant au milieu de la chambre, il s’arresta, faisant
        semblant de n’avoir veu qu’alors se maistresse: Madame, luy dit-il un
        peu apres, si j’eusse pensé vous trouver au lict, je n’eusse osé
        entrer. – Je sçay bien Belisard, respondit-elle, que vous estes
        la mesme discretion; toutesfois ne laissez de vous approcher, ce n’est
        pasla premiere fois que vous m’avez veue en ce lieu. – Il est vray,
        madame, adjousta-t’il, mais vous estiez malade. Maintenant que, Dieu
        mercy! vous ne l’estes plus, sous quel <pb n="546"/> pretexte y puis-je
        venir? – Pour me conserver en santé, repliqua-t’elle, outre
        qu’encore ne suis-je pas entierement hors de mon mal. – Pleust à
        Dieu, madame, dit-il alors froidement, que vous voulussiez faire une
        recepte que je vous dirois! je jure Jupiter Pierre que vous seriez
        incontinent guerie. – Vous jurez à bon escient, interrompit
        cette fille. – Je jure, reprit Belisard, parce que je dis vray, et que
        je veux qu’elle me croye. – Si je pensois, respondit Circéne en
        sousriant, que vostre remede fust bon, pourquoy ferois-je
        difficulté de le faire?</p>
        <p>Belisard qui desiroit se servir de ce pretexte pour luy donner ma
        lettre: Pouvez-vous dire, adjousta-t’il, de m’avoir jamais recognu
        menteur ou que je vous aye jamais trompée? – Je ne dis pas
        cela, respondit-elle, mais je suis tellemnet lasse de ces mires qui me
        tourmentent avec leurs fascheues drogues, que si je croyois que votre
        recepte fust bonne, il est certain que je la ferois de bon cœur. –
        Madame, dit alors Belisard, j’ay juré Jupiter Pierre, je jure
        encore le Guy de l’an neuf, afin que vous receviez lequel des deux
        sermens, des Gaulois ou des Latins, vous penserez estre le plus
        asseuré. Que s’il vous plaist faire ma recepte, et de bon cœur,
        comme vous dites, infailliblement vous guerirez, et s’il n’advient
        ainsi, tenez-moy pour le plus athée qui fut jamais.
        Circéne cognut bien que cette recepte devoit estre plus propre
        pour l’esprit que pour le corps; toutesfois estant bien aisé
        d’estre trompée, elle voulut bien luy en donner la
        commodité. Et faut-il, luy dit-elle, prendre quelque fascheux
        breuvage? – Vous n’en prendrez point, respondit-il, s’il ne vous
        plaist, ce remede consiste presque tout en la force de quelques
        paroles. – C’est peut-estre, repliqua-t’elle, quelque enchantement? –
        Nullement, reprit-il, je ne suis point sorcier; les paroles se peuvent
        bien entendre, il n’y a point de caracteres incognus, ny chose
        quelconque qui approche du sortilege. – S’il est ainsi, dit alors
        Circéne, apres y avoir un peu songé, je vous promets,
        Belisard, que je la feray volontiers. Dites moy donc ce qu’il faut que
        je fasse? – Ces receptes, reprit-il, doivent etsre tenues secrettes,
        et depuis qu’elles sont divulguées, elles perdent leur vertu.</p>
        <p>Et à ce mot s’approchant de Circéne, il se mit à
        genoux au chevet de son lict, et prenant la lettre que j’escrivois
        à cette belle dame, parlant tout haut: Afin, continua-t’il, que
        vous ne pensiez pas que je me mocque, celuy qui me la donna me
        l’escrivit dans ce papier que je vous veux faire voir. Et lors feignant
        de la cher-<pb n="547"/>cher parmy plusieurs autres qu’il avoit dans sa
        poche, il luy donna ma lettre qu’à l’heure mesme il avoit
        decachetée, afin que la surveillante ne s’appeuceust de son
        artifice. Elle leut qu’elle estoit telle.</p>
    </div>
    <div type="contentli">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">LETTRE D’ALCANDRE</head>
        <p>A CIRCÉNE</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>De tous le plus cruels tourments qu’un mortel peut souffrir, il
        n’y en a point de plus sensible que ceux d’amour; mais entre tous ceux
        d’amour, l’absence est le pus insupportable. Et parmy toutes les
        absences, celle qui a lesconditions de la mienne: perdre la veue de la
        personne pour qui seulement je desire avoir des yeux, l’avoir
        laissée dans un lict malade, et n’avoir point de nouvelles de sa
        santé. Jugez, madame, à quels plus desesperez supplices
        je puis estre reservé. Si le miserable estat d’un cœur
        affligé comme le mien vous peut toucher, que j’en aye quelque
        cognoissance, amis que la passion, et non pas la compassion, obtienne cette grace de vous.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Et bien! madame, reprit alors Belisard tout haut, n’est-il pas
        vray que ma recepte est bonne? – Je ne sçay, respondit-elle en
        sousriant, si elle est bonne, mais elle est bien plaisante. – Madame,
        adjousta-t’il, s’il vous plaist de la faire, mais il faut que ce soit
        de bon cœur, vous en sentirez un effect admirable. Et parce que cet
        amy, continua-t’il, qui me la donna, m’en escrivit en un autre papier
        la façon dont il s’en faut servir, je veux s’il vous plaist, que
        vous la voyez, afin que vous en sçachiez autant que moy. Et lors
        il luy presenta la lettre que je luy avois escrite.
        Circéne n’osant faire difficulté de la prendre, de peur que
        cette fille se doutast de quelque chose: Vrayment, luy dit-elle tout
        bas, et sans le regarder, voicy, Belisard, une gracieuse façon
        de faire lire des lettres. – Madame, luy dit-il, il faut bien tromper
        les yeux importuns de cette fille. A ce mot elle leut la lettre que
        j’escrivois à Belisard qui estoit telle.</p>
    </div>
    <div type="contentli">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">LETTRE D’ALCANDRE</head>
        <p>A BELISARD</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Que je t’envie, ô cher amy, le bon-heur que tu possedes,
        juge-le, <pb n="548"/> que tout le contentement que j’ay icy, c’est de
        penser aux felicitez où tu es, et tousjours ces pensées
        se finissent en m’escriant: ô dieux! que ne suis-je, Belisard,
        le plus heureux de tous les hommes! Et par ainsi, cher amy, n’est-il
        pas vray que je te puis accuser de nonchalance, m’ayant laissé si
        long-temps sans me faire sçavoir l’estat de ma vie? je dis de
        ma vie, puis que c’est du lieu où tu es que ces nouvelles me
        doivent venir. Sois desormais plus soigneux de ce maistre qui t’ayme,
        je dirois de tout son cœur, s’il en avoit un icy, mais tu sçais
        bien où il l’a laissé.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Il y a bien icy, dit alors tout haut Circéne, plus d’affaires que
        vous ne disiez pas, et le pis que j’y vois, j’ay grand peur que vostre
        recepte ne vaille guere, car, à ce que j’en puis juger, elle ne
        semble pas estre fort asseurée. – Madame, reprit-il incontinent,
        croyez-moy qu’il n’y a rien là qui ne soit vray, et que je veux
        mourir toutes les fois que vous me trouverez menteur. – Et bien!
        dit-elle, que faut-il que je fasse pour l’essayer? – Il faut,
        reprit-il, madame, et puis il baissa la voix, que mon maistre soit
        aimé de aime, et que pour tesmoignage de ce que je dis, vous luy
        fassiez l’honneur de luy escrire. – Ah! respondit-elle tout haut,
        Belisard, cela est trop difficile; j’ayme mieux me servir des medecines ordinaires.</p>
        <p>Cette fille qui s’amusoit à quelque petit ouvrage qu’elle alloit
        cousant, s’approche alors de sa maistresse: Madame, dit-elle, il y a
        desja si long que vous estes entre les mains de ces mires, qu’il vous
        devroit estre ennuyeux, et ne faudroit pas pour peu de
        difficulté laisser d’eprouver la recepte de Belisard. Je vous
        supplie, dites-moy qu’y a-t’il de si difficile? – Ma belle fille,
        interrompit Belisard, car il eut peur que Circéne ne sceut pas
        si bien desguiser que luy, je vous le veux dire. Voyez-vous ce billet,
        dit-il, prenant la lettre que j’avois escrite à Circéne,
        il faut qu’elle die trois fois apres l’avoir leu: je le crois de bon
        cœur, et qu’elle baise le papier, le plie bien avec de la soye, et le
        pendant à son col, elle fasse en sorte qu’il touche à
        l’endroit de cœur et qu’elle fasse ainsi neuf jours durant, et je veux
        n’estre jamais tenu pour Belisard si elle ne guerit. – Hé!
        madame, s’escria alors cette fille, et qu’y a-t’il de tant difficile?
        – M’amie, respondit-elle, il est mal aisé de faire tenir ce
        papier, comme il dit, au droit du cœur, et mesme en dormant. – Si
        est-ce, adjouta Belisard, qu’en cela <pb n="549"/> gist sa plus grande
        force, et que personne ne lise le billet que vous; car je vous asseure
        bien que celuy qui le verra, apres que vous aurez commencé cette
        recepte, prendra infailliblement le mal que vous avez, et il vous
        reviendra plus fort qu’auparavant. Et c’est bien pour cela que les
        neuf jours estans passez, il le faut brusler. – Voyez-vous, dit cette
        fille, tout le venin du mal s’en ira là dedans. – Il n’en faut
        point douter, dit Belisard, et vous verrez aussi quand on le bruslera,
        les diverses couleurs du feu. – Or madame, reprit-elle alors, il faut
        que nous essayons ce remede, et je veux moy-mesme vous accommoder ce
        papier au droit du cœur. – Laissez-le luy donc relire auparavant, luy
        dis-je, mais tournons les yeux d’un autre
        costé si nous ne voulons nous en repentir.</p>
        <p>Circéne à ce mot ne se pouvant tenir de rire de voir avec
        quelle diligence elle s’esoit esloignée, prit le papier, et
        apres l’avoir leu, le luy remit; mais elle, plus soigneuse de ne le
        point lire, que Belisard ne pouvoit estre qu’elle ne le leust point, le
        plia de telle sorte, qu’il sembloit toute autre chose que ce qu’il
        estoit, et puis prenant de la soye, luy en mit tout autour, et avec un
        petit ruban le luy pendit au col, apres le luy avoir fait baiser et
        fait dire qu’elle croyoit tout ce qui y estoit escrit. Et parce que
        Belisard disoit qu’il falloit que ce fust au mesme lieu où le
        cœur battoit, elle voulut elle-mesme y mettre la main, pour remarquer
        bien l’endroit, mais Circéne qui rioit du grand soin qu’elle y
        mettoit, l’empeschoit de pouvoir bien sentir le battement du cœur:
        Madame, luy disoit-elle, vous n’estes pas bien sage; voulezvous me
        laisser faire comme il faut? car je sçay bien que la moindre
        circonstance qui n’y sera pas observée,la recepte ne fera point
        d’effet. En fin cette bonne fille ayant mis ce papier à
        l’endroit où il devoit estre: Neuf jours, dit-elle, madame,
        seront bien tost passez, il faut un peu vous contraindre, c’est une si
        douce chose que la santé! Si maintenant vous n’estiez point
        malade, vous iriez vous promener dans ces beaux jardins de
        l’Athenée, et en cent autres lieux autour de la ville où
        vous prendriez mille plaisirs.</p>
        <p>Si Circéne rioit, Belisard de son costé ne s’en pouvoit
        presque empescher, mais en fin pour la confirmer en cette opinion, et
        aussi qu’il eut peur que Palinice revinst du temple: Ce n’est pas
        tout, dit-il, il faut encore que vous sçachiez la derniere chose
        qu’il faut que vous fassiez. Et lors s’approchant de Circéne:
        Madame, continua-t’il, ne vous plaist-il pas en fin apres tous ces
        <pb n="550"/> jeux, avoir pitié de mon maistre et pour luy donner
        quelque allegement, le favoriser d’un mot de lettre? – Belisard, luy
        respondit-elle fort bas quand je le voudrois faire, il me seroit
        impossible, y ayant deux grandes difficultez: premierement je n’ay icy
        ny encre ny papier, et je n’en puis avoir que l’on ne s’en
        apperçoive; en second lieu, je suis tellement espiée que
        ny jour ny nuict je ne suis sans cette fille, et voyez-vous l’endroit
        où vous estes? Andronire et elle y apportent un matelas, et y
        couchent la nuict. Madame, pour la premiere difficulté, luy
        respondit-il, il est aisé d’y pourvoir, car je vous apporteray
        et encre et papier. Pour l’autre, ne tient-on pas tout la nuict de la
        lumiere dans vostre chambre? Si cela est , vous estes assurée
        d’Andronire, faites-la coucher du costé de vostre lict, et lors
        que cette surveillante, telle la peut-on nommer, sera endormie, elle
        vous donnera une bougie, et vous pourrez escrire tout ce qu’il vous
        plaira. – Je voudrois bien, Belisard, m’exempter, dit-elle, de cette
        corvée. – Non. Non, respondit-il tout haut, il faut exactement
        observer toutes les circonstances. Et parce qu’elle avoit parlé
        haut, il luy respondit de mesme ces dernieres paroles et luy semblant
        qu’il avoit mis l’affaire en bon estat, il s’en
        alla, de peur aussi que Palinice revinst.</p>
        <p>Au sortir de la chambre, il trouva Andronire, à laquelle,
        s’esclattant de rire, il dit qu’elle sçauroit de sa maistresse
        la plus plaisante invention qu’on eust pu dire, et qu’il falloit qu’elle
        y aidast de son costé, que la peur qu’il avoit d’estre
        rencontré de Palinice l’empeschoit de luy en faire tout le
        discours. Cette fille qui estoit fine entrant dans la chambre, dit
        à Misseine (tel estoit le nom de cette fille): Qu’est-ce qu’a
        Belisard, qu’il s’en va si content? – Nous aurons bien raison de
        l’estre, respondit-elle, si la recepte est bonne: ô que Dieu le
        benie! – Et quelle recepte? reprit Andronire. – Demandez à
        madame, repliqua Misseine, je vous jure qu’il me semble qu’elle a desja
        meilleur visage qu’elle ne souloit avoir. Et ce n’estoit pas sans
        raison qu’elle le disoit, car Circéne avoit tant ry, que la
        couleur luy en estoit montée au visage. – Et ma maistresse,
        adjouta Andronire, ne voulez-vous pas me dire ce secret? – Elle alors
        prenant la parole luy raconta tout haut tout ce qui s’estoit
        passé, et puis luy fit particulierement entendre toute chose,
        dont elle ne se pust empescher de rire, quoy qu’elle fist semblant d’en
        croire encore davantage que Misseine. Belisard qui desiroit plus que sa
        vie mon contentement, ne <pb n="551"/> faillit de venir sur le soir avec une
        escritoire et du papier dans sa pochette; mais il fut bien
        empesché, d’autant qu’il trouva Palinice auprés du lict
        de Circéne, quand il entra dans la chambre: Et bien! dit-il
        d’une voix hardie, comment se porte nostre malade? Circéne en
        sousriant contre Palinice: Vous ne sçavez pas, luy dit-elle,
        que Belisard m’a fait une recepte? – je viens sçavois,
        continua-t’il, si nos remedes ont point fait plus encore que nostre
        esperance. Palinice alors l’interrompant: Mais est-il vray, luy
        dit-elle, Belisard, que vous sçachiez guerir les dames? – Ouy,
        respondit-il, les belles, et c’est pourquoy, lors que vous serez
        malade, ne vous adressez à personne qu’à moy. – Je
        sçavois bien, reprit-elle, que vous aviez beaucoup de merite et
        de sçavoir, mais je ne pensois pas que vostre doctrine
        s’estendist jusques-là. – A l’œuvre, respondit-il, on recognoist
        l’ouvrier, je veux donner ma vie, si dans trois jours cette belle
        malade ne perd son nom. – Celuy de belle? dit Palinice. – Non, non,
        repliqua-t’il, je dis celuy de malade. – Pour le moins, adjousta
        Circéne, il y a un advantage, c’est que les drogues qu’il donne
        ne sont point si fascheuses que celles des autres.</p>
        <p>Palinice vouloit s’enquerir particulierement quelle recepte c’estoit,
        et peut-estre eust-elle mieux recognu l’artifice que Misseine, mais de
        fortune elle ouyt une voix dans la rue qu’elle recognut incontinent
        pour estre celle de Sileine, frere de ma belle Circéne. Elle
        courut aux fenestres, tant pour l’ouyr que pour voir ce chevalier qui
        la servoit, et cependant Belisard, sans que personne s’en apperceust,
        mit sous le chevet du lict l’escritoire et le papier, et supplia cette
        belle dame d’avoir pitié du plus fidelle amant qui fut jamais. –
        et bien! dit-elle en sousriant, j’en parleray à mon Conseil,
        j’en demanderay particulierement l’advis de Clorian et de Palinice.
        Belisard sans lui respondre, la menaça du doigt, et pour ne
        point donner de soupçon, s’en courut à la fenestre pour
        ouyr Sileine qui chantoit ces vers.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">MADRIGAL</head>
        <p>Plainte amoureuse.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>De vous, de moy, d’amour j’ay raison de me plaindre:</p>
        <p>De vous qui me bruslez,</p>
        <p>Et toutesfois gelez;<pb n="552"/></p>
        <p>De moy qui me bruslant veux plustost que d’esteindre</p>
        <p>Le moindre de mes feux</p>
        <p>Me consumer en eux</p>
        <p>Et de l’amour enfin qui dans vos yeux s’arreste,</p>
        <p>Car quoy qu’il me promette,</p>
        <p>Il ne veut , le mocqueur</p>
        <p>De vos yeux une fois voler dans vostre cœur.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Palinice s’estoit bien mise à la fenestre, toutesfois elle
        se tenoit un peu reculée dans la chambre, de peur que ceux de la
        rue la vissent. Et cela fut cause que Sileine ayant esté adverti
        qu’elle estoit au logis, y entra, mais ne sçachant pas qu’elle
        fust dans la chambre de sa sœur, y rencontrant une telle hostesse,
        receut un double contentement de voir sa sœur guerie, et de rencontrer
        sa chere Palinice. Si Belisard eust voulu entretenir Circéne, il
        en avoit bien la commodité, car Palinice et Sileine avoient
        tant à faire pour eux qu’ils ne prenoient gueres garde aux
        autres. Toutesfois, ne jugeant pas qu’il fust necessaire d’y demeurer
        davantage, pour monstrer qu’il ne se soucioit point de telles
        commoditez, il s’en alla sans rien dire à personne, et cela
        selon sa coustume, pour estre plus libre, et monstrer une plus grande
        franchise, ruse qui n’estoit que pour s’y familiariser davantage, et y
        traiter presque comme domestiquement.</p>
        <p>Le lendemain il ne fut pas paresseux d’aller voir sa malade et
        sçavoir l’effet de ses remedes, prenant le temps que Palinice,
        apres avoir donné le bon jour à Circéne, s’en
        estoit allé au temple selon sa coustume. Il entra donc dans
        le logis, et apprit de Misseine qu’il trouvoit sur le degré que
        Circéne s’estoit si bien trouvée de son remede qu’elle
        estoit en volonté de sortir du lict, et se promener un peu par
        la chambre. – Je puis donc bien, dit-il, y aller? – Je m’asseure,
        respondit Misseine, qu’elle sera bien aise de vous voir, et puis elle
        en a bien raison, car je croy que vostre remede vaut mieux que tous ces
        autres fascheux desquels on a failly de la faire mourir. – Vous me
        dites là les meilleures nouvelles, repliqua-t’il, que je
        sçaurois avoir. Mais, ma belle fille, a-t’elle refait la recepte
        ce matin? – Non, pas encores, respondit-elle. – O! s’escria alors
        Belisard, je m’en suis bien douté, et c’est ce qui m’a fait
        venir ce matin icy pour l’en faire souvenir.</p>
        <p>Et à ce mot il monta l’escalier et entra dans la chambre,
        où il trouva qu’Andronire peignoit Circéne: Je me
        resjouys, ma belle <pb n="553"/> malade, luy dit-il, apres luy avoir
        donné le bon jour, que je vous trouve hors du lict. Elle alors en
        sousriant: Je croy que si Misseine tomboit malade, il faudroit que
        vous fissiez la recepte pour elle que vous avez faite pour moy, tant
        elle a de creance en vous. – Madame, respondit-il, mes drogues ne sont
        pas pour vous; mais dites-moy, je vous supplie, comment s’est
        passée, cette nuict? – Andronire, dit-elle en sousriant, vous
        dira que j’ay bien observé vostre ordonnance. Et parce qu’il n’
        avoit personne dans la chambre qui les vist, prenant la lettre dans le
        sein d’Andronire: En voicy le tesmoignage, continua-t’elle en la
        donnant à Belisard, vous la cacheterez, et asseurerez vostre
        maistre que c’est à vostre consideration que je l’ay escritte. –
        O madame! reprit-il alors, que vous allez rendre une personne
        heureuse, vous acquittant par cette faveur de tous les services qu’elle
        vous a jamais rendus! Je sçay asseurément que ce papier
        ne luy partira jamais de l’endroit où vous portez la recepte que
        je vous ay donnée, et qu’il le tiendra plus cher que tout le
        reste de son bien. – Vous avez cette opinion, respondit-elle, parce que
        vous croyez qu’il sçache aymer. – Je ne le croy pas,
        repliqua-t’il, car je sçay de science asseurée. Et parce
        qu’en mesme temps il vid qu’Andronire pignant sa maistresse, estoit
        soigneuse de recueillir les cheveux qui demeuroient au peigne, d’autant
        qu’à cause de sa maladie, il luy en tomboit: Et s’il vous
        plaisoit, adjousta-t’il, madame, rendre cette personne encore plus
        heureuse que le bon-heur mesme, il faudroit que vous permissiez que
        j’eusse la despouille du larcin que ce peigne fait de vos cheveux. – O
        dieux! s’escria-t’elle, j’aymerois mieux la mort que si un homme avoit
        de mes cheveux. Et d’autant qu’en mesme temps il advança la main
        et prit à Andronire ceux qu’elle avoit desja recueillis, et
        qu’en feignant de faire resistance, elle luy avoit donnez: Gardez-vous
        bien, continua-t’elle, Andronire, qu’il ne les a desja. – O mon Dieu!
        dit Circéne, que vous avez peu d’esprit, Andronire, et que ne
        les mettiez-vous en lieu où il ne les vist pas? Et lors se
        tournant vers Belisard: Rendez-les moy,luy dit-elle, ou je seray en
        colere contre vous. – Madame, luy respondit-il, pardonnez-moy, s’il
        vous plaist; n’est-il pas vray que la trahison et le manquement de foy
        est un vice le plus indigne qu’un homme puisse avoir. – Il est vray,
        dit-elle, mais cela n’a rien de commun avec ce que je voous demande. –
        Si en vous rendant ce que vous me demandez, repliqua-t’il, je ne
        com-<pb n="554"/>mets et une trahison et un manquement de foy , je suis
        content de vous rendre mon larcin; mais s’il est vray aussi, est-il
        possible que vous me hayssiez tant que vous me veuillez rendre, pour
        vous obeyr, le plus infame de tous les hommes. – Ce sont des excuses,
        adjousta-t’elle, qui n’ont point de credit auprés de moy,
        car en fin je les veux ravoir, et vous me ferez un desplaisir
        signalé, Belisard, si vous ne me les rendez. – Madame,
        interrompit Andronire, encore faut-il ouyr ses raisons. – Mes raisons,
        respondit-il, sont telles qu’il n’en faut point douter. Lors que mon
        maistre m’a commandé de demeurer en ceste ville pour le sujet
        que vous sçavez, je luy ay promis par tous les plus estroits
        sermens que je luy pu faire de rapporter tout ce qui me seroit possible
        à son contentement: Ne suis-je pas traistre et parjure si,
        rendant le larcin que j’ay fait, je trompe l’asseurance que je luy ay
        donnée? – Madame, dit incontinent Andronire, je croy en ma
        conscience qu’il dit vray, et vous devez trouver bon qu’il ne
        contrevienne point à son serment. – Je croy, Andronire, dit
        Circéne, que vous estes hors du sens, qu’un homme ait de mes
        cheveux? – Madame, reprit Belisard, Alcandre pour vous n’est point un
        homme, il n’est que vostre serviteur.</p>
        <p>Elle vouloit repliquer, lors que Misseine entra, qui l’empescha de
        l’oser faire, mais d’autant que Belisard eut peur que ce prompt silence
        la mist en quelque doute: Ma belle fille, luy dit-il, venez nous ayder,
        ceste belle dame ne veut pas continuer la recepte, et dit qu’elle l’ait
        faite une fois, et je vous asseure qu’il vaudroit mieux qu’elle ne
        l’eust point commencée que si elle la laissoit imparfaite. –
        Hé! madame, reprit incontinent ceste fille, quelle humeur est
        la vostre de vouloir tousjours estre malade? Et quelle si grande peine
        y-a-t’il à faire ce que vous a dit Belisard? – Il me fasche,
        dit Circéne, de refaire si souvent une mesme chose. – Mais,
        madame, adjousta Andronire, encore vaut-il mieux prendre ceste petite
        peine que de retourner au lict. – Or madame, interrompit Misseine,
        c’est la verité que si vous ne le faites de bonne
        volonté, ce sera par force. Et lors destachant à toute
        force le cordon où la lettre estoit attachée, elle la
        desploya soigneusement, et puis la presenta à Circéne
        pour la lire. Elle en sousriant: Je vous prie, Misseine, dit-elle,
        lisez-la pour moy. – Je vous remercie tres-humblement, dit-elle en
        detournant la veue, vous voulez que je sois malade? Andronire ny sa
        maistresse ne se pouvoient empescher de rire de la simplicité de
        <pb n="555"/> ceste fille. Et alors que Circéne l’eut leue: Que
        faut-il, dit-elle, que je fasse encore? – Baisez-la, trois fois,
        respondit Misseine, que dites: Je croy tout ce qui est escrit dans ce
        papier. Et parce que Circéne feignoit de ne le vouloir pas dire,
        la pauvre Misseine la luy fit baiser presque par force, et luy fit dire
        mot à mot ces paroles, mais non pas sans bien donner du plaisir
        à la compagnie. En fin toutes les ceremonies de cet enchantement
        estans finies, et aussi Circéne incontent apres de s’habiller,
        on luy vint dire que Palinice revenoit du temple, et Sileine en sa
        compagnie. Cela fut cause que Belisard s’approchant d’elle, il luy dit
        : Ce present que vous faites au plus fidele amant qui fut, ny qui sera
        jamais, le conservera en vie; car, autrement le regret d’estre
        esloigné de vous, infailliblement le feroit mourir. – Belisard,
        luy respondit-elle, je consens à tout ce que vous voulez, mais
        souvenez-vous que s’il manque de fidelité ou de discretion, ce
        sera à vous à m’en respondre. Belisard vouloit repliquer,
        mais la survenue de Palinice et de Sileine, et peu apres d’Amilcar,
        l’en empescha. Et lors qu’il les vid plus avant en discours, il se
        retira comme de coustume en son logis, d’où il m’escrivit si
        particuliérement tout ce que je viens de vous dire , que je
        ne croy pas qu’une seule circonstance y fust oubliée. Mais que
        devins-je, lors qu’ouvrant la lettre que Circéne m’escrivoit,
        j’y trouvay de ses cheveux! Je les baisay plus de cent fois, et fut
        tres à propos que j’ouvris ces lettres, je fusse en lieu
        où personne ne me vist, car il m’eust esté impossible de
        ne donner trop de cognoissance de mon extreme contentement. En fin
        apres avoir baisé, rebaisé et adoré ces beaux
        cheveux, je leus la lettre, qui estoit telle.</p>
    </div>
    <div type="contentli">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">LETTRE DE CIRCÉNE</head>
        <p>A ALCANDRE</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>La peine où vous estes de ma santé me plaist et
        m’oblige. Dieu vous donne en eschange le bien et le contentement que
        vous meritez et que vous desirez! Ce souhait vient de moy qui vous
        ayme par dessus tous ceux qui ont de l’affection pour Circéne.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Quand je me remets en memoire les contentemens que je receus en ce
        temps-là, je ne puis qu’accuser grandement de deffaut
        d’affection ceux qui disent qu’il y a plus de peine en amour que <pb n="556"/>
        de plaisir. Car, Hylas, je ne pense pas qu’un mortel puisse estre
        capable d’une plus grande felicité, et que pour en gouster
        davantage il faudroit avoir deux ames et deux cœur. Qui eust veu mes
        actions eust sans doute pensé que j’estois hors du sens. Mais
        pour abreger, et qu’aussi bien il est impossible de les representer, je
        les passeray sous silence, et vous diray que les jours que je demeuray
        encore parmy les Veragrois me semblerent plus longs qu’ils ne souloient
        estre, et cela fut cause que je me hastay si bien que six jours apres
        je partis, apres avoir mis un peu d’ordre à l’affaire qui m’y
        avoit conduit. Et d’autant que passant par ces rochers, destroits et
        precipices, il faisoit un orage qui dura trois jours entiers, et que je
        ne voulus retarder mon retour pour ce mauvais temps, je fis ces vers
        par le chemin.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">SONNET</head>
        <p>Rien ne peut le retarder.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Rochers qui supportez le ciel et ses flambeaux,</p>
        <p>Ainsi que des Atlas, dessus vos testes nues,</p>
        <p>Qui voyez dessous vous troupe à troupe les nues</p>
        <p>Comme voile s’estendre à l’entour des coutaux;</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Torrents impetueux qui tumbez à grands sauts</p>
        <p>Des sommets eslevez de ces pointes chenues,</p>
        <p>Effroyables vallons, vous glaces incognues,</p>
        <p>En vos recoins gelez aux soleils les plus chauds;</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Vent qui depuis trois jours renforçant tes haleines,</p>
        <p>Sembles estre complice en mes cruelles peines,</p>
        <p>Vous travaillez en vain pour retarder mes pas.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Le sujet est si beau qui cause mon voyage,</p>
        <p>Que si parmy l’enfer s’adressoit mon passage,</p>
        <p>L’enfer ny ses horreurs ne m’arresteroient pas.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Mais, Hylas, vous sçaurois-je dire quel excés de
        contentement je receus lors que je vis de loing les murailles de lyon,
        et quand, peu’apres, je pus remarquer l’endroit où estoit le
        logis de ceste belle fille, et en fin quand je vis la maison où
        tout mon heur et <pb n="557"/> tous mes desirs estoient renfermez? Je
        cognus bien alors qu’il est vray qu’amour surpaye en un coup mille
        peines et mille desplaisirs, et ce fut sur cette pensée que je fis ces vers.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">MADRIGAL</head>
        <milestone unit="line"/>
        <p>A cet heureux retour</p>
        <p>Prés de celle que j’ayme,</p>
        <p>Tel bien me donne Amour</p>
        <p>Que je dis en moy-mesme,</p>
        <p>Puis qu’en fin mon retour tant d’heur me fait sentir,</p>
        <p>Ne suis-je pas heureux qu’il m’ait fallu partir?</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Soudain que je vis mon aymable Belisard, je demeuray si
        transporté de joye pour les bons offices qu’en mon absence il
        m’avoit rendus, que je ne sçavois quelles caresses luy faire.
        Luy, d’autre costé, qui me portoit une affection incroyable,
        avoit un si grand desir de parler à moy en particulier
        qu’à peine me pouvoit-il donner le loisir de voir ma mere, et de
        parler à mon frere. En fin nos premieres salutations estans
        faites, et que je luy eus raconté en gros le succez de mon
        voyage, je feignis d’estre un peu las pour me retirer avec mon cher
        Belisard, et je croy bien que mon frere s’en prit garde, parce que je
        le vis sousrire deux ou trois fois, jugeant, comme je m’imagine,
        l’impatience où j’estois, par luy-mesme. Belisard d’autre
        costé qui n’estoit pas pressé d’une moindre envie, me
        suivit de si prés dans ma chambre, que je n’y estois pas presque
        entré qu’il ferma la porte. Et Dieu sçait si alors je
        redoublay les caresses et les embrassemens, et si je luy fis de
        particuiers demandes de tout ce qu’il avoit fait durant mon absence. Il
        respondit à tout ce qu’il avoit tant de satisfaction pour moy
        que je n’en avois jamais osé tant desirer.</p>
        <p>Figurez-vous, Hylas, que nous demeurasmes plus de deux heures
        enfermez, qu’il ne me sembloit pas y avoir esté la moytié
        d’une, et il est certain que nous n’eussions pas si tost interrompu ces
        agreables discours, si l’on ne nous fust venu appeler pour souper.
        Nostre separation toutesfois ne se fit point sans de nouveau luy faire
        mille caresses et mille remerciemens.</p>
        <p>Mais, parce qu’il me dit que Circéne seroit bien aise que
        dés ce soir mesme je la visse, nous ne fusmes pas si tost hors de
        table <pb n="558"/> que, feignant de vouloir aller à la Cour, nous
        prismes le chemin du logis de cette belle dame. Et afin d’avoir plus
        de commodité de l’entretenir, et aussi que mon frere n’estoit
        pas moins desireux de voir Palinice, que je pouvois estre de revoir
        Circéne, il s’en vint avec nous. Par ce moyen nous y fusmes les
        biens venus, car Palinice qui s’y trouva fut bien aise de la compagnie
        d’Amilcar. Lucindor qui aymoit nostre sœur, nous fit toutes les
        caresses qu’il put, et de fortune, Sileine estoit allé veiller
        ailleurs, ne pensant pas que Palinice vint ce soir en la maison de
        Circéne, qui fut un peu surprise de me voir tant
        inopinément, et Palinice aussi, car elles
        n’avoient rien sceu de mon retour.</p>
        <p>Circéne d’abord rougit, et se tournant vers Belisard, apres les
        salutations ordinaires: Hé! Belisard, luy dit-elle, vous nous
        aviez bien caché la venue d’Alcandre? – Madame, respondit-il,
        elle m’a esté cachée presque aussi longuement
        qu’à vous, car il ne fait que d’arriver. Mais s’approchant un
        peu d’elle, cependant que je rendois quelques devoirs à
        Palinice. Mais encore, continua-t’il, qu’il fut arrivé
        dés le matin je n’eusse eu garde de vous en advertir. – Et
        pourquoy? dit-elle. – Et parce, repliqua-t’il, que deux raisons m’en
        eussent empesché: l’une , que je ne vous eusse rien dit de
        nouveau, car vous sçavez bien qu’Alcandre est tousjours
        où vous estes; et l’autre, que c’est chose de laquelle vous ne
        vous souciez guere. Et parce qu’elle ne respondit point de quelque
        temps, ayant les yeux sur nous: Vous ne dites rien, madame,
        consentez-vous à ce que je dis? – Que voulez-vous, dit-elle en
        sousriant, que je vous responde sinon que vous
        estes menteur en tousles deux poincts?</p>
        <p>Et à ce mot, parce que je revenois vers elle, elle le laissa
        pour me dire qu’elle se resjouyssoit du contentement de ma mere, et
        aussi de l’esperance qu’elle avoit que mon retour seroit bien-tost
        cause de celuy de Florice, qui n’avoit pas la constance de demeurer un
        long temps si prés de son cher frere sans le venir voir. – Je
        pensois, respondis-je, madame, que vous feriez quelqu’autre
        consideration sur mon retour qui me seroit plus advantageuse, mais je
        voy bien que, comme vous estes tousjours aussi belle que de coustume,
        vous estes aussi mauvaise que quand je partis. – Et quelle raison,
        reprit-elle, avez-vous, Alcandre, de m’accuser? – Pourquoy, madame,
        repliquay-je, ne vous plaist-il pas de me dire que vous vous
        resjouyssez de mon retour pour le contentement que vous avez de voir
        une personne qui est tellement <pb n="559"/> à vous que rien ne
        le peut estre davantage? – Je croy, Alcandre, adjousta-t’elle en
        sousriant, que Belisard vous a instruit de vostre logis icy, afin que
        tous deux vous me teniez les mesmes discours. – Il est vray, madame, luy
        dis-je, que Belisard et moy parlons fort souvent de vous, et si je
        disois qu’en particulier nous ne tenons jamais autre discours, je dirois
        la verité, car je me fie autant en luy que je fais en moy-mesme.
        Mais pour ceste instruction de laquelle vous parlez, nous n’y avons
        encore jamais pensé, parce que la verité n’estant qu’une,
        nous sçavons bien que ne voulant vous dire que la verité,
        nous n’avons garde de nous contrarier. – Et bien! interrompit-elle,
        feignant de vouloir changer de discours, je croiray tout ce qu’il vous
        plaira de vous et de Belisard; mais, Alcandre, racontez-nous un peu
        quelle a esté vostre vie depuis que nous vous avons perdu. –
        Madame, respondis-je, pour sçavoir quelle a esté la vie
        d’Alcandre, il faut le demander à la belle Circéne, car
        elle a esté telle qu’elle l’a voulu ordonner. – Vous estes un
        mocqueur, repliqua-t’elle, dites-moy quelle a esté vostre
        fortune, et quels contentemens vous avez receus en vostre voyage. –
        madame, luy dis-je, jamais homme ne fut si mal-heureux qu’Alcandre en
        vous esloignant, ny si heureux que luy en recevant l’honneur de vos
        nouvelles; et par là vous voyez que j’ay raison de dire que
        vous avez rendu ma vie telle qu’il vous a pleu, et quelle ne sera
        jamais autre que vous voudrez. – Mais, interrompit-elle, ce n’est pas
        ce que je veux sçavoir de vous. Dites-moy, continua-t’elle, si
        vos affaires sont en bon estat, et si vostre voyage ne vous a point
        esté inutile? – Belisard m’a mandé, luy dis-je, madame,
        et la belle Circéne aussi, qu’ils estoient en meilleur estat que
        je n’eusse osé esperer, et c’est pourquoy je suis venu si
        promptement, non seulement pour vous baiser les mains d’une si grande
        faveur, mais pour vous renouveller l’hommage que je vous dois, comme
        à celle qui peut ordonner de mon sang et de ma vie comme il luy plaist.</p>
        <p>Elle vouloit respondre, lors que Palinice n’estant pas si attentive aux
        discours de mon frere, qu’elle ne pensast aux affaires de Clorian,
        prenant garde avec quelle affection je parlois à Circéne,
        s’en vint nous interrompre, feignant que c’estoit par civilité
        parce que j’estois encore estranger. Cependant Belisard ne perdoit
        point le temps, car il entretenoit Andronire, et apprenoit les nouvelles
        du logis le plus particulierement qu’il pouvoit. Il sceut donc que mes
        affaires ne pouvoient estre en meilleur estat, <pb n="560"/> sinon que
        Clorian vinst à se marier ou à se distraire de cette
        recherche. Que Circéne avoit pour moy plus de bonne
        volonté qu’elle n’eust jamais creu, mais que ce qui retenoit
        encore un peu, c’estoit cet homme qui avoit pris sur elle une si grande
        authorité par le moyen de Palinice qu’il estoit bien mal
        aysé au jeune esprit de Circéne d’avoir la resolution de
        se retirer de cette servitude si promptement que je desirois. Que si
        l’on pouvoit faire en sorte que Palinice se pust bien embarrasser dans
        l’amour d’Amilcar, ce seroit un bon moyen pour faire qu’elle se
        departit de la protection de son frere. – Car, croyez-moy, Belisard,
        disoit-elle, l’amour a plus de pouvoir que l’amitié, et s’il
        advient que cette amour la touche à bon escient, elle fera tout
        ce que voudra Amilcar. Je croy bien toutesfois qu’il y aura un peu de
        peine à la vaincre, car Sileine qui l’a aimée dés
        long-temps, a beaucoup gagné sur elle. – O folle! luy dit
        Belisard, les nouvelles acquisitions nous sont tousjours les plus
        cheres, et celles que nous aimons le mieux.</p>
        <p>Mais en fin se faisant tard, nous fusmes contraints de nous separer, et
        ainsi, leur donnant le bon-soir, nous nous retirasmes en nostre logis
        avec une telle satisfaction pour moy, qu’encores qu’il fust assez tard,
        toutesfois je me fis entretenir long temps, quand je fus seul en ma
        chambre, par Belisard, duquel j’appris tous les discours d’Andronire.
        Et lors que le sommeil le contraignit de se coucher, je ne pus
        m’empescher de faire encore ces vers.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">SONNET</head>
        <p>Pour un retour.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Icy jadis je me laissay moy-mesme;</p>
        <p>Icy les dieux ont escouté mes cris,</p>
        <p>A mes clameurs ils se sont attendris,</p>
        <p>Me rappellant prés de celle que j’ayme.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Esperons tout en leur bonté supreme,</p>
        <p>Puis qu’ils n’ont eu ma priere à mespris,</p>
        <p>Et que par moy tout amant soit appris</p>
        <p>Que d’un grand mal peut naistre un bien extreme.<pb n="561"/></p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Mais est-il vray? suis-je bien de retour,</p>
        <p>Ou n’est-ce point quelque songe d’amour,</p>
        <p>Qui d’un bien faux contente mon envie?</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Ah! si je dors, dormons toujours ainsi.</p>
        <p>Et si je veille, Amour, toute ma vie,</p>
        <p>Sans clorre l’œil, fay moy dormir, aussi.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Incontinent que Florice fut advertie de mon retour, il sembla
        qu’elle voulust faire dire vray à Circéne, car incontinent
        elle me vint voir, mais d’autant qu’elle estoit contrainte de ne gueres
        sejourner, à cause que nostre tante se trouvoit mal, elle ne fit
        que disner avec nous, et puis sur le soir elle s’en retourna; non
        point toutesfois si promptement que Lucindor n’en fust adverty; car
        Belisard qui pensa que cela servoit à l’avancement de mes
        affaires, fut d’opinion qu’il falloit l’obliger, et qu’il estoit tres
        à propos d’entrer en quelque sorte de confiance avec luy, afin
        que quand il iroit en la maison de Circéne, il ne l’eust point
        desagreable. Ce fut donc Belisard qui luy en alla dire les nouvelles,
        mais il ne fut pas presque plustost en mon logis que Florice partit, et
        sur ce sujet il donna tels vers à Belisard pour les faire voir
        à ma sœur.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">SONNET</head>
        <p>Pour un retour.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Elle est partie, Amour, aussi tost que venue,</p>
        <p>La voir, ne la voir plus n’est qu’un mesme moment:</p>
        <p>Ainsi passe l’esclair au travers de la nue,</p>
        <p>Qui s’esteint aussi-tost qu’il a commencement.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Est-ce ainsi, mes espoirs, que le Ciel vous dement?</p>
        <p>Est-ce ainsi que trompeur nostre heur il diminue?</p>
        <p>A peine ay-je de luy ma requeste obtenue,</p>
        <p>Qu’il m’en ravit l’effect presque aussi promptement.</p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Ou ne revenez plus, ou qu’un second voyage</p>
        <p>Ne nous prive si tost de vostre beau visage:</p>
        <p>La nuict est plus obscure apres un si beau jour. <pb n="562"/></p>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Mais non, non, revenez, Amour vous y convie,</p>
        <p>Et quand d’un jour tout seul seroit vostre sejour,</p>
        <p>J’aymerois mieux ce jour que tous ceux de ma vie.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Mais, Hylas, vous souvenez-vous point des gands de
        Circéne, dans lesquels il y avoit quelque temps que j’avois
        escrit des vers? Je ne sçay comme cela advint, tant y a qu’ils
        tomberent entre les mains de Palinice. Nous eusmes opinion que Misseine
        les ayant trouvez les luy avoit donnez, tant y a que Clorian en fut
        incontinent adverty, et que laissant les affaires qui le retenoient
        loing de la Cour, il revint avec plus de diligence que je n’eusse
        voulu. Car d’abord le premier mal que j’en ressentis, ce fut que
        Circéne pria Belisard de ne plus l’aller voir si souvent, et
        lors que j’y allois, elle n’osoit presque s’approcher de moy, ny
        tourner les yeux de mon costé, tant s’en faut qu’elle eust la
        hardiesse de parler à moy. Si je ressentis ce changement, et si
        j’en demeuray estonné, vous le pouvez penser, Hylas, car il me
        sembloit bien que les tesmoignages qu’elle m’avoit donnez de sa bonne
        volonté estoient trop grands, pour ne s’en souvenir plus, et que
        pour feindre, cette dissimulation estoit trop grande. Et d’autant que
        mal-aisément la pouvois-je supporter sans en faire
        demonstration, Belisard fut d’avis que je fisse revenir Florice, parce
        que Lucindor peut-estre se pourroit gaigner par elle, et cela estant,
        il donneroit un grand coup en la resolution qu’il falloit que
        Circéne prist pour sortir de la tyrannie de Palinice et de
        Clorian. Et de fortune, lors que nous estions en peine de trouver
        quelque excuse pour son retour, la mort de nostre tante luy en donna
        assez, de sorte qu’elle revint plustost que nous n’esperions. Le dueil
        que nous fismes de cette bonne vieille fut bien-tost passé, car
        son aage, et les incommoditez que la vieillesse luy faisoit ressentir,
        consolerent tous ceux qui avoient occasion de la plaindre; si bien
        qu’incontinent je ne faillis de supplier Florice de faire tous les
        efforts qu’elle pourroit pour convier Lucindor de me favoriser. Elle
        qui m’aimoit grandement, et qui n’avoit pas faute d’esprit, le sceut
        faire de telle sorte, que Lucindor prit mon party, et contre Clorian,
        et contre Palinice. En effet il en parla à sa sœur avec tant
        d’affection, qu’elle qui, à ce que nous nous faisons accroire,
        avoit quelque inclination pour moy, commençoit de pencher de mon
        costé, lors que Clorian et Palinice s’en prenant garde,
        penserent que, comme Florice faisoit jouer ce personnage à
        Lucindor, il <pb n="563"/> falloit que Palinice en fist de mesme envers
        Sileine, qui estoit amoureux d’elle, et qui estoit frere aisné,
        comme vous sçavez, de ma belle Circéne, et que par ce
        moyen leur party seroit bien le plus fort.</p>
        <p>Que sert-il, Hylas, que ce discours aille en longueur? Sileine, pour
        l’amour qu’il portoit à Palinice, entreprit de soustenir Clorian,
        si bien que voilà les deux freres l’un contre l’autre, et la
        maison tellement partie en deux, que ce divorce la mettoit toute en
        confusion. Mais riez, Hylas, de ce qui advint presque en mesme temps.
        Tout ainsi que la maison de Circéne estoit partagée pour
        Clorian et pour moy, la nostre aussi la fut incontinent pour Lucindor
        et pour Cerinte, parce que ces ceux chevaliers aimoient, comme je vous
        ay dit, ma sœur Florice. Et je tenois le party de Lucindor, parce qu’il
        estoit frere de Circéne, et qu’il m’y rendoit tous les bons
        offices qu’il pouvoit, et Amilcar favorisoit Cerinte frere de Palinice
        pour les mesme interests; et incontinent apres, la mesme dissention
        arriva entre Clorian et Cerinte, parce que Clorian estoit pour Sileine
        qui aimoit Palinice, et Cerinte parloit à Palinice pour Amilcar,
        parce qu’il estoit serviteur de Florice.</p>
        <p>Voyez, je vous supplie, comme Amour avoit pris plaisir d’embrouiller
        cette fusée, mais encore n’estoit-ce pas tout, car jamais
        Florice ne rencontroit Circéne qu’elle ne luy parlast pour moy,
        et Circéne à elle pour Lucindor, et jamais Circéne
        ne voyoit Palinice qu’elle ne la requist de favoriser Sileine, et
        Palinice en mesme temps luy recommandoit Clorian; et quand Palinice
        rencontroit Florice, elle ne luy parloit que de son frere Cerinte, et
        Florice à elle d’Amilcar. Jugez, je vous supplie, lors que nous
        nous rencontrions tous ensemble, les gracieuses responces que nous nous
        faisions les uns aux autres. Il fut tres à propos que devant ces
        interests nous eussions esté bons amis, car, sans cela, c’est
        sans doute qu’ils nous eussent portez à des violentes
        resolutions. Et toutesfois prevoyans bien que nous ne pouvions demeurer
        longuement de cette sorte sans nous aigrir, un jour que nous estions
        tous dans le logis de Circéne à nous rendre les uns aux
        autres les offices ausquels nos inerests nous obligeoient, quelque bon
        Demon nous conseilla de chercher remede en cette affaire, devant qu’il
        fust arrivé chose qui pust alterer nostre amitié.</p>
        <p>Nous nous trouvasmes tous conformes en cette volonté, tant les
        dames que les chevaliers, et parce que nous ne sçavions
        où prendre un meilleur conseil que d’Amour mesme, ou de ma mere,
        nous <pb n="564"/> allasmes au temple de Venus tous neuf
        ensemble, et nous eusmes cette response.</p>
    </div>
    <div type="contentci">
        <milestone unit="line"/>
        <head type="chapitre">ORACLE</head>
        <milestone unit="line"/>
        <p>Les six demeureront sans partir de ce lieu,</p>
        <p>Que le devoir ou l’honneur ne l’ordonne;</p>
        <p>Et pour les autres trois, l’oracle de ce dieu</p>
        <p>Ne respondra qu’à leur seule personne.</p>
        <milestone unit="line"/>
    </div>
    <div type="contentl">
        <p>Le vieux qui nous expliqua ces paroles nous dit que l’Oracle nous
        commandoit de demeurer dans la ville, jusqu’à ce que par honneur
        ou par devoir nous fussions contraints d’en partir, et que si les dames
        venoient seules sans nous, le dieu leur diroit ce qu’elles auroient
        à faire. Nous sceusmes que trois jours apres qu’elles s’en estoient
        allées, apres avoir consulté l’Oracle. Quant à
        nous, pour obeyr à l’ordonnance du dieu, nous avons tousjours
        attendu qu’un sujet d’honneur nous fist sortir de Lyon. Or il est
        advenu que le prince Sigismond nous commanda de suivre le prince
        Godomar son frere, afin de l’assister en l’entreprise qu’il a faite
        pour la conservation de Dorinde. Nous avons jugé que nostre devoir</p>
    </div>
    <div type="contentc">
        <p>et nostre honneur nous convioient de luy obeyr, et c’est pour</p>
        <p>quoy nous sommes venus où de fortune nous avons</p>
        <p>trouvé ces trois belles dames, mais nous ne sç-</p>
        <p>avons encore ce que l’Amour ordonne de nos</p>
        <p>affaires. Ainsi finit Alcandre, et parce qu’il</p>
        <p>estoit fort tard, Hylas de qui les</p>
        <p>yeux estoient appesantis du som-</p>
        <p>meil, apres leur avoir donné</p>
        <p>le bon-soir, se remit</p>
        <p>en son lict, où il</p>
        <p>reposa jusqu’au</p>
        <p>matin.<pb n="565"/></p>
    </div>

</body><back>
<div>
<p/>
</div>
</back></text></TEI>
