<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Troisième – Livre II</title>
                <title type="partie">03</title>
                <title type="livre">02</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                <resp>Establishment of the text</resp>
                <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                <resp>Digitization</resp>
                <name xml:id="rk">Reinhard Krüger et al.</name>
                <resp>TEI-Conversion</resp>
                <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="publicdomain">
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
<div>
<p></p>
</div>
</front>
<body>
<div>
        <head type="partie">LA TROISIESME PARTIE D’ASTRÉE</head>
        <head type="chapitre">LE DEUXIESME LIVRE</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>Le temple de la bonne Déesse, où presidoit la venerable
        Chrisante, estoit au pied d’une agreable colline, qu’un bras de la
        belle riviere de Lignon lavoit d’un costé de ses claires ondes,
        et de l’autre s’eslevoit un boccage sacré au grand Tautates.
        Dans ce temple somptueux que les Romains avoient dedié à
        Vesta, et à la bonne Déesse, servoient les vierges
        vestales, selon les coustumes des Romains; la premiere d’entr’elles se
        nommoit Maxime. Et les vierges druides faisoient leurs sacrifices selon
        la religion des Gaulois dans le boccage sacré. La venerable
        Chrisante leur commandoit à toutes, quoy qu’elle fust Gauloise
        et de l’ordre des druides. D’autant que, quand les Romains, sous
        pretexte de vouloir secourir les Heduoys, qu’ils nommoient leurs amis
        et confederez, se saisirent des Gaules, et la les soubsmirent à
        leur Republique, l’une des principales marques de leur victoire fut de
        faire adorer leurs dieux par tous les endroits de leur usurpation; ne
        leur semblant pas d’en estre entierement possesseurs, s’il n’y
        rendoient leurs dieux interessez, et obligez de la leur conserver. Et
        toutesfois, pour ne se monstrer au commencement trop insupportables,
        ils permirent aux Gaulois, qui n’adoroient qu’un Dieu, sous les noms de
        Tautates, Hesus, Tharamis, et Belenus, de conserver leurs anciennes
        coustumes, et de vivre en leur premiere religion, pourveu qu’ils
        souffrissent aussi la leur, sçachant bien qu’il n’y a rien qui
        soit plus difficile aux hommes que d’estre tyrannisez en leur croyance.
        Et pour cette cause quand ils entrerent dans les estats des Segusiens
        (outre la consideration de la déesse Diane, à qui ils
        pensoient que cette contrée appartenoit) ils ne <pb n="44"/>
        voulurent y changer aucunes des coustumes, ny pour la police de mœurs,
        ny du gouvernement, ny de la religion.</p>
        <p>Mais quand ils trouverent en ce bocage sacré un autel
        dedié à la Vierge qui enfanteroit, à l’imitation
        de celuy des sages Carnutes, et dessus la figure d’une Vierge qui
        tenoit un enfant entre ses bras, et que la divinité qui y estoit
        adorée estoit servie par des filles druides, ils y eurent
        beaucoup plus de respect, estimant que ce Heu estoit consacré
        sous autre nom, ou à la bonne Déesse (au service de
        laquelle les hommes ne pouvoient asssiter) ou à la déesse
        Vesta, sur le temple de laquelle ils avoient accoustumé de
        mettre la statue d’une Vierge avec un enfant entre ses bras. En cette
        opinion, pour ne diminuer en rien l’honneur et le service qui estoit
        rendu à l’une de ces deux déesses, qu’ils avoient en
        tresgrande reverence, ils y bastirent un temple à toutes deux
        avec deux autels égaux; et en l’honneur de la bonne
        Déesse l’appellerent Bon lieu, et en celuy de Vesta y mirent des
        vestales. Et parce qu’ils estoient infiniment religieux envers les
        dieux qu’ils adoroient, ne sçachant si ces déesses
        vouloient estre servies à la façon des Romains ou des
        Gaulois, et aussi pour contenter les habitans de la contrée, ils
        y laisserent les vierges druides en leurs anciennes coustumes et
        ceremonies, ausquelles comme à celles qui estoient les
        premieres, ils donnerent toute authorité en ce qui estoit des
        mœurs et de la conduite de l’œconomie; et par ainsi la venerable
        Chrisante estoit maistresse absolue et des vierges druides et des vestales.</p>
        <p>Ce temple estoit grand, et plus spacieux encores qu’on n’eust
        jugé en le voyant, parce qu’il estoit de forme ronde, ayant sa
        couverture plomb, sur le milieu et plus haut de laquelle s’elevoit la
        statue d’une Vierge tenant un enfant entre ses bras Dans le lieu du
        temple estoient posez les deux autres autels avec un si juste distance,
        que l’un n’estoit point plus eloigné du milieu que l’autre. Aux
        costez de chacun, il y avoit un petit arc de marbre blanc, soustenu de
        trois colonnes, sur lesquelles on mettait les premices et les fruicts
        avant que de les offrir. A la porte il y avait un vaze où ils
        tenoient l’eau qu’ils nommoient lustrale, en laquelle la torche qui
        servoit à l’autel quand ils avoient celebre les choses divines,
        avoit esté premierement esteinte.</p>
        <p>Lorsque cette troupe fut rencontrée par la venerable Chrisante,
        il estoit si matin, que les sacrifices journaliers n’estoient pas
        commencez; ce qui faut cause qu’apres les premieres saluta- <pb n="45"/>
        tions, elle y convia ces belles bergeres, disant aux bergers, qu’elle
        estoit bien marrie de leur oster cette aggreable compagnie, mais
        qu’elle y estoit contrainte par l’ordonnance de la déesse, qui
        vouloit que les hommes fussent bannis de ses autels.</p>
        <p>Paris, Calidon et Silvandre qui y avoient le plus d’interest,
        respondirent qu’ils estoient bien en colere contre le peu de merite des
        hommes, puis qu’il estoit cause que leurs déesses ne les avoient
        pas jugez dignes d’assister à leurs sacrifices, qu’ils ne
        laisseroient cependant de les supplier de se contenter de leur faire ce
        mal, et qu’elles ne missent de mesme dans les cœurs de leurs bergeres
        une semblable haine contre les hommes. A quoy la venerable Chrisante
        respondit, que ces sages déesses n’avoient pas banny par hayne
        les hommes de leurs autels, mais pour quelques bons respects, et
        peut-estre pour rendre leurs vestales plus attentives à leurs
        mysteres, n’en estant point distraictes par la veue des personnes de
        qui les perfections les pourroient faire penser ailleurs.</p>
        <p>Hylas qui n’avoit guere de devotion aux dieux de son pays, et par
        consequent beaucoup moins à ceux qui luy estoient estrangers,
        prenant la parole pour Paris, et pour Silvandre, luy respondit: Si ces
        déesses ne nous veulent point de mal, je m’en remets à ce
        que vous en, dites; mais si m’advouerez-vous, madame, que nous avons
        occasion de nous plaindre d’elles, et qu’il nous est bien permis de
        desirer que s’il ne leur plaist de changer d’advis, on ne leur fasse
        plus de sacrifice en ces contrées, ou pour le moins qu’il soit
        deffendu aux belles, qui se treuveront en la compagnie d’Hylas, d’y
        aller pour quelque occasion que ce soit. – Berger, dit la venerable
        Chrisante, Dieu n’exauce que les souhaits qui sont justes, et qui sont
        faits avec une bonne intention.</p>
        <p>A ce mot, elle se retira dans le temple, parce qu’une vestale estoit
        venue sur le sueil de la porte crier, selon leur coustume pour la troisiesme foi.</p>
    </div>
    <div class="contentli">
        <milestone type="space"/>
        <p>Loing d’icy, loing profanes.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Cela fut cause qu’Hylas ne peut luy respondre comme il eust bien
        desiré: car aussi tost qu’elle fut entrée, les portes
        furent fermées de sorte que Paris et tous ces bergers furent
        contraints de les aller attendre dans le boccage sacré,
        où le druide et devoit faire le sacrifice, quand
        celuy de Vesta seroit achevé.</p>
        <p>Ces vierges vestales estoient vestues de robbes blanches, presque
        carrées, et si longues par le derriere, qu’elles les pouvoient
        jetter sur leurs testes, pour se voiler, quand elles entroient dans le
        <pb n="46"/> temple pour sacrifier. Ce jour estoit dedié à
        Vesta, car pour n’estre surchargées de trop de sacrifices, les
        jours estoient separez, où l’on sacrifioit à Vesta, ou
        à la bonne déesse.</p>
        <p>Or celuy-cy estant pour Vesta, aussi tost que le temple fut
        fermé, et que toutes les vierges vestales et druides, et les
        bergeres eurent pris leurs places, elles se prosternerent en terre au
        premier coup que la vestale maxime donna d’un livre sur un banc, qui se
        levant et prenant un rameau de laurier qu’une jeune vestale lui
        presenta et qui estoit mouillé dans l’eau qu’ils appelloient
        lustrale, qu’elle luy portoit apres dans un vaze d’argent, elle s’en
        jetta un peu dessus, et puis en fit de mesme sur toute la compagnie,
        qui prosternée recevoit cette eau avec grande devotion. Apres,
        s’estant , toutes relevées, et elle retournée en son
        siege, une autre jeune vierge luy presenta une corbeille pleine de
        chappeaux de fleurs; elle en mit un sur sa teste, et en fit de mesme
        à six autres qui se vindrent mettre à genoux à ses
        pieds, et qui estoient celles qui devoient servir au sacrifice: l’une
        incontinent alla prendre le Simpulle, petit vase, avec lequel elles
        souloient sacrifier; l’autre prit le coffre des parfums qui se nommoit
        Acerta; la troisiesme porta le gasteau de froment nommée
        Mole-salée, qui estoit couronné de fleurs; l’autre
        portoit l’eau qui devoit servir au sacrifice, car en ceux de Vesta on
        n’y usoit point de vin, et en celuy-là mesme de la bonne
        déesse on ne le nommoit pas vin, mais laict. La cin-quiesme
        portoit le faisseau de verveine, et la derniere, un panier de fleurs et
        de fruicts. Estans toutes devant elle, elle s’achemina jusqu’aupres de
        l’autel de Vesta, au devant duquel elle se prosterna, et ayant quelque
        temps demeuré à genoux, elle commença un hymne en
        la louange de la déesse, que toutes les vestales qui estoient
        dans le temple continuerent. Et ayant chanté le premier couplet,
        elles se leverent toutes, ayant chacune un flambeau en la main, et
        marchant deux à deux. Les plus jeunes passerent les premieres,
        et les anciennes apres, et puis les six qui portoient les chappeaux de
        fleurs, et en fin la maxime avec son baston pastoral, et allerent trois
        tours à l’entour de l’autel, commençant à main
        gauche, à la fin desquels chacune se remit en sa place, horsmis
        la maxime et celles qui estoient chargées des choses necessaires
        pour le sacrifice; car celle qui portoit le faisseau de verveine le
        posa à main gauche sur l’autel, où le feu estoit
        tousjours allumé et gardé nuict et jour par deux
        vestales, parce que quand il s’esteignoit, elles croyoient qu’il leur
        devoit arriver quelque grand <pb n="47"/> desastre, et la vestale qui estoit
        en garde estoit rudement chastiée par le pontife, et puis on le
        r’allumoit, non à d’autres feux materiels, mais aux rayons du
        soleil, qui ramassez en des vases de verre, faisoient prendre ce feu
        qu’ils nommoient sacré. L’autre vestale qui portoit les fleurs
        et les fruicts, les posa sur l’arc de marbre, dont nous avons
        parlé, et les autres quatre demeurerent debout devant la maxime,
        qui alors se prosternant devant l’autel s’accusa à haute voix de
        ses fautes, puis advoua qu’elle n’oseroit approcher le sainct autel de
        la déesse, se sentant souillée de trop de vices, et trop
        indigne de luy offrir chose qui luy fust aggreable, si ce n’estoit par
        son commandement. Et puis s’en approchant encor d’avantage, elle baisa
        et encensa l’autel de tous costez, et en fin laissant l’encensoir au
        pied, y mit quantité d’encens et de parfums, dont l’odeur
        remplissoit tout le temple. Et lors, prenant la Mole-salée et
        couronnée de fleurs, et la tenant d’une main fort
        eslevée, de l’autre elle prit le coing de l’autel, et puis se
        tournant du costé de l’Orient, elle profera à haute voix,
        et lentement les paroles qu’une vestale luy disoit mot à mot,
        qu’elle lisoit dans un livre, de peur d’y faillir, ou de les mal
        prononcer; car lors que cela arrivoit, elles croyoient que les
        sacrifices n’estoient pas aggreables à la déesse, et les
        faisoit recommencer. Les paroles estoient telles:</p>
    </div>
    <div class="contentli">
        <milestone type="space"/>
        <p>O redoutable déesse, fille de la grande Rhée, et du
        puissant Saturne, qui nourris et eslevas Jupiter en ton giron, lors que
        sa mere le tenoit caché! Vesta que les Thiereniens appellent
        Lhabith Horchia, et qui es la premiere et la derniere engendrée
        de toy, reçoy cette devote immolation que nous faisons pour le
        peuple et Senat Romain, pour la conservation des Gaulois, et pour la
        grandeur et prosperité d’Amasis nostre Dame souveraine. Et nous
        fay la grace que ton feu qui est en nostre garde, ne s’esteigne jamais,
        et que la requeste qu’apres la victoire obtenue sur les Titans tu fis
        au grand Jupiter d’estre tousjours vierge, ait aussi bien esté
        obtenue pour nous que pour toy, puis qu’estans toutes à toy,
        nous pouvons aussi avec raison estre estimtées une partie de toy mesme.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Aux dernieres paroles de cette supplication, tout le chœur des vierges
        respondit: Qu’il soit ainsi. Et lors elle posa la Mole-sacrée
        sur l’autel, puis le panier de fleurs, et de fruicts que la vestale qui
        en avoit la charge luy presenta, et de tout ensemble en mit un peu
        dedans le feu qui estoit allumé pour le sacrifice, avec force
        encens et drogues aromatiques; et puis, prenant de l’eau dans le vase
        dit Simpulle, en tasta un peu, et en arrosa la Mole-sacrée, les
        fleurs <pb n="48"/>, les fruicts et le feu. Toutes ces choses
        achevées, se reculant un peu de l’autel, elle commença un
        hymne à la louange de la déesse, que toutes les vestales
        continuerent, à la fin duquel y en eut une qui estoit vis
        à vis de la maxime, qui se tournant vers les autres, dit
        à haute voix: II est permis de s’en aller. Qui estoit signe que
        le sacrifice estoit achevé.</p>
        <p>Lors la venerable Chrisante, qui sans se mesler en ces sacrifices, ny
        les vierges druydes aussi, y avoit seulement assisté pour le
        respect qu’elle portoit à l’authorité Romaine, sortit du
        temple; et avec toute sa suitte, hormis les vestales, qui se
        retirerent en leurs demeures, s’en alla au boccage sacré,
        où les vacies et bergers l’attendoient, les uns pour le
        sacrifice, mais les autres, autant pour la devotion qu’ils portoient
        à leurs bergeres, qu’à leur grand Tautates.</p>
        <p>Hylas impatient en apparence plus que tous les autres, pour le desir
        qui le pressoit de voir bien tost sa tant àimee Alexis, fut
        contraint pour ne perdre point cette bonne compagnie, d’assister au
        sacrifice du vacie. Mais sa plus ardente oraison fut, que Tautates se
        contentast des plus courtes ceremonies pour cette fois, à fin
        que tant plustost on prist le chemin qu’il desiroit. Et de fait,
        à peine le dernier mot du sacrifice fut prononcé, qu’il
        se leva, et contraignit toute la trouppe d’en faire de mesme. Mais sa
        haste ne fut pas moindre lors que le disner fut achevé; car
        voyant que la venerable Chrisante se remettoit sur le discours:
        Madame, luy dit-il, en l’interrompant, si vous ne donnez ordre à
        nostre depart, une partie de cette trouppe a fait dessein de vous aller
        attendre aupres de la belle Alexis. Phillis prenant la parole pour la
        venerable Chrisante: Et quelle mauvaise humeur, dit-elle, est la
        vostre, Hylas, de vous fascher en ce lieu, et où esperez-vous de
        trouver une meilleure compagnie? – Ma feue maistresse, res-pondit-il,
        si je vous aymois comme j’ayme Alexis, et que vous ne fussiez point
        icy, je dirois pour respondre à vostre demande, que la meilleure
        compagnie pour moy seroit où vous seriez. Mais parce que cela
        n’est pas, je vous diray, pour la mesme raison, que la meilleure
        compagnie pour moy est aupres d’Alexis; et pour vous rendre preuve que
        je dis vray, si vous ne partez à ceste heure mesme, il n’y a
        plus d’Hylas pour vous aujourd’huy.</p>
        <p>A ce mot, faisant une grande reverence il se preparoit de s’en aller,
        lors que toute la trouppe accourant autour de luy, essaya de l’arrester
        à moitié par force. Et cependant qu’il se debattoit pour
        <pb n="49"/> s’eschapper de leurs mains, ils virent entrer un homme que la
        venerable Chrisante recogneut incontinent pour estre de la maison
        d’Amasis, qui la vint advertir de sa part, que sa maistresse venoit
        coucher chez elle, pour faire le lendemain un sacrifice aux dieux
        infemaux, à cause de quelque fascheux songe qu’elle avoit fait.
        Ce message fut cause qu’Hylas pressa encore d’avantage, voyant que la
        venerable Chrysante ne pouvoit estre de la partie, et son
        importunité fut telle que ces belles bergeres furent
        forcées de partir plustost qu’elles n’eussent fait, quoy que le
        desir d’Astrée fut assez grand pour la convier de se haster;
        mais sa discretion luy faisoit dissimuler ce que la franchise d’Hylas
        ne luy permettoit pas de pouvoir faire. Ayant donc pris congé,
        elles se mirent en chemin, accompagnées de ces gentils bergers;
        et parce que quelquefois les sentiers estoient estroits, chacun prit
        à conduire celle qui luy estoit la plus agreable, horsmis
        Silvandre, qui par respect avoit esté contraint de quitter Diane
        à Paris. Et d’autant que Phillis avoit esté priée
        de Diane de ne la point laisser seule aupres de luy, de crainte qu’il
        ne revinst aux mesmes discours de son affection, que quelques jours
        auparavant il luy avoit tenus, toutes les fois que le chemin le pouvoit
        permettre, Phillis prenoit Diane de l’autre bras, et mesloit le plus
        qu’elle pouvoit ses discours parmy les leurs, feignant de le faire sans dessein.</p>
        <p>II advint qu’estans sortis du bois, et ayans passé Lignon sur le
        pont de la Bouteresse, le chemin s’eslargit de sorte qu’ils pouvoient
        aller plusieurs de front, ce qui donna commodité à
        Phillis d’appeller encore Lycidas aupres d’elle. Et voyant que
        Silvandre estoit pour lors contraint d’entretenir Hylas: Et bien!
        Silvandre, (luy dit-elle fort haut, afin d’interrompre plus
        honnestement Paris) à vostre advis, qui a rencontré
        meilleure place de nous deux? – Je croy, respondit le berger, que
        celle que j’ay dés long-temps est la meilleure. – Vous auriez,
        dit Phillis, des fortes raisons, si vous me faisiez advouer ce que vous
        dites, et vous auriez fort peu d’affection si vous le croyiez ainsi. -
        La verité, respondit froidement Silvandre, ne laisse d’estre
        vraye, encore qu’on ne la croye pas, si bien que quelque jugement que
        vous fassiez, ou de la place que je tiens, ou de l’affection que je
        porte à Diane, il ne peut les changer ny rendre autres qu’elles
        sont; car il n’est pas plus vray que Phillis est Phillis, que la place
        que je tiens est meilleure que la vostre. – J’ay tousjours ouy dire,
        adjousta Phillis, que plus on est prez de la personne aymée, et
        plus l’amant se contente <pb n="50"/>. – Vous avez, repliqua le berger, ouy
        dire la verité. – Toutesfois, continua Phillis, me voicy prez de
        Diane, et il me semble que vous en estes fort esloigné. – J’en
        suis encore plus pres que vous, respondit-il, car si vous estes
        à son costé, je suis en son cœur. – Je ne te plains donc
        plus, interrompit Hylas, de la peine que je pensois que tu eusses de
        marcher; car, à ce conte, il ne tiendra qu’à Diane que
        tu ne fasses de longs voyages sans guere travailler tes jambes.</p>
        <p>Silvandre sousrit de cette response, et puis respondit froidement: Je
        sçay bien, Hylas, que tu n’entens pas ce que je dis; aussi
        n’estoit-ce pas à toy à qui je parlois, mais à
        Phillis, qui à la verité est bien autant ignorante des
        misteres d’amour, mais qui toutesfois a si bonne volonté de les
        apprendre, qu’elle merite mieux que toy de les ouyr, – Voicy, dit
        Hylas, une louange qui n’est pas à desdaigner pour Phillis,
        disant qu’elle desire d’apprendre les mysteres d’amour; que s’il est
        ainsi, et qu’elle vueille estudier en mon
        escole, je les luy apprendray à bon marché.</p>
        <p>Tous les bergers se mirent à rire des paroles d’Hylas, et parce
        que Silvandre prit garde qu’Astrée et Diane baissoient les yeux,
        il voulut changer de discours, et pource, il luy dit: Je voy bien,
        Hylas, que tu enseignes ta doctrine fort librement; mais pour revenir
        à ce que j’ay dit à Phillis, je te repliqueray encores
        que je suis plus prez de Diane, qu’elle n’est pas, encore qu’elle soit
        à ses costez, parce que Diane est en mon cœur. – Vous avez dit,
        reprit incontinent Phillis, que vous estiez en son cœur. – Et je
        l’advoue encores, respondit Silvandre. – Si est-ce, adjousta Phillis,
        qu’il y a bien de la difference, et mesme selon ce que je vous en ay
        ouy dire autresfois; car j’entendois que vous aimiez Diane, si on me
        disoit qu’elle fust en vostre cœur, et qu’elle vous ayme, si l’on
        disoit que vous fussiez dans le sien. – A parier, dit Silvandre, avec
        le commun, on l’entend comme vous le dites, mais quand on discourt avec
        les personnes un peu mieux entendues, l’un signifie l’autre. Et en
        voicy la raison. Estre en quelque lieu s’entend de deux sortes: l’une,
        quand le corps occupe une place, et lors la surface de la chose
        contenue est te lieu; l’autre, c’est quand l’ame, qui est toute
        spirituelle, agit en quelque lieu. Car rien ne pouvant agir
        immediatement en quelque lieu qu’il n’y soit, U s’ensuit que, si mon
        ame agit de cette sorte dans le cœur de Diane, qu’elle y est, Or si,
        comme nous avons dit autresfois, l’ame vit mieux où elle ayme,
        que où elle anime, puis que le vivre est une action imme <pb n="51"/>
        diate de l’ame, il s’ensuit que si j’ayme Diane, je suis veritable-ment
        en elle.- Cela respondit Phillis, est un peu bien obscur pour moy,
        toutesfois encor ne preuveriez-vous par là, sinon que vostre ame
        y est, et non pas Silvandre. Et par ainsi ma place est encore la
        meilleure, puis que pour le moins une partie de moy, et celle que j’ay
        ouy dire estre la plus fertile en passions, qui est le corps, est plus
        prés que vous n’estes pas. – J’avoue, respondit-il, que du corps
        vous en estes plus prés que moy; mais il ne faut pas conclure
        pour cela que vostre place soit la meilleure, parce que l’ame est de
        telle sorte superieure au corps, qu’au prix d’elle il n’est de nulle
        consideration, tant s’en faut qu’il puisse tenir quelque rang aupres
        d’elle. – Pleust à Dieu, berger, dit Hylas, que nous fussions
        tous deux amoureux d’une mesme bergere; car puis que tu mesprises si
        fort le corps, je le prendrois fort librement pour moy, et je te
        laisserois volontiers l’esprit, quand mesme ce seroit celuy du plus
        sçavant de nos druides. Et pour te monstrer que je te dy vray,
        laisse-moy le corps d’Alexis, et je te laisse l’esprit
        d’Adamas, qui est un si sçavant homme.</p>
        <p>Chacun se mit à rire du party que l’inconstant presentoit
        à. Silvandre, et cela l’empescha de luy respondre si tost, mais
        peu apres, il prit la parole de ceste sorte: Si chaque chose estoit
        prisée selon son merite, il est certain que le choix que tu fais
        n’est pas le meilleur, parce que le corps que tu veux seulement aymer,
        n’est pas un objet digne d’estre aymé de l’ame, d’autant que
        l’amour doit tousjours adjouster quelque perfection à l’amant,
        comme chacun avoue, quand on dit, que l’amour est desir d’un bien qui
        defaut. Et par cette ordonnance, l’amant seroit obligé d’aymer
        tousjours quelque chose de plus qu’il ne seroit pas. Mais concedons
        à ces esprits qui sont tant abaissez qu’ils ne font que trainer
        par terre, sans se pouvoir relever à ce qui est par dessus eux,
        qu’ils puissent aimer ce qui leur est égal; je m’asseure qu’il
        n’y a personne qui pour le moins ne confesse, qu’il est honteux de
        s’abbaisser à l’amitié de ce qui est moins que nous ne
        sommes. Que si cela est vray; comment pourrait-on estimer le corps
        digne d’estre aimé de l’ame, puis qu’il est si vil et
        abbaissé par dessous elle? Mais outre que cette amour est
        honteuse, je tiens qu’elle est impossible, ou pour le moins
        insensée, si nous voulons y adjouster les conditions que la
        vraye atnour doit avoir. Car celuy qui aime, n’a point de plus violent
        desir que d’estre aimé de la chose aimée; mais n’est-il
        pas impossible que celuy qui n’ayme que le corps, en <pb n="52"/> soit aime,
        d’autant que l’amour peut estre seulement en l’ame? Et par là
        ne vois-tu pas, Hylas, que ceux qui aiment le corps, sont imitateurs de
        la folie de Pigmalion, qui devint amoureux d’un marbre? Aussi pour
        monstrer que cela ne se doit point, la nature y repugne, et je
        m’asseure que tu l’avoueras si l’on te le demande; car confesse la
        verité, Hylas, si Alexis estoit morte, en aimerois-tu le corps?
        Et parce qu’il ne respondoit point: Tu es muet, continua Silvandre,
        est-ce la verité qui te confond, ou la honte d’avoir eu une si
        mauvaise opinion? – Ny l’un ny l’autre, dit Hylas, mais que veux-tu
        que je te responde? Penses-tu que je sois un devineur? Ne
        sçais-tu que quand les yeux voyent ce qu’ils n’ont point veu, le
        cœur pense ce qu’il n’a point pensé? Je parle fort asseurement
        des choses passées quand il m’en souvient, et des presentes
        quand je les sçay: mais des futures? Eh! mon amy, pour qui me
        prends-tu? Penses-tu que ce soit moy qui aye instruict les Sybilles,
        ou que j’aye esté en leur escole pour apprendre à predire
        ? Suvandre mon amy, si tu veux discourir avec moy, parlons des choses
        dont les hommes peuvent parler, sans entrer dans les secrets des dieux
        : laissons leur les choses futures, puis qu’ils ont retenu cela en leur
        partage. Et si tu me demandes, si j’ayme le corps d’Alexis, je te
        respondray qu’ouy, et de telle sorte (quoy que tu sçaches dire
        de tes resveries et de ton amour de l’ame) que si elle n’avoit point de
        corps, je ne l’aimerois point; mais quand tu me demanderas ce que je
        ferois quand ce corps n’aura point d’ame, je te renvoyeray vers- ceux
        qui sçavent predire l’advenir, et si tu veux, tu pourras aller
        avec eux visiter les destinées, et nous rapporter des nouvelles
        de leurs conseils. Et moy, cependant que tu feras ce long voyage, je
        continueray d’aimer le beau corps d’Alexis, non tel qu’il sera d’icy
        à cent ans, mais tel qu’il est, c’est à dire l’ouvrage
        des dieux le plus beau, et le plus parfait.</p>
        <p>Ainsi disoit Hylas, et Silvandre luy voulut respondre, lorsque suivant
        le chemin il falut passer une petite planche, où chacun des
        bergers s’amusa à aider à sa bergere mieux aimée.
        Et lors qu’elles furent toutes de l’autre costé, et que
        Silvandre voulut reprendre la parole, il en fut empesché par
        Diane, qui oyant une bergere, et un berger qui chantoient, le pria de
        les escouter. Toute la trouppe tourna les yeux vers le lieu d’où
        la voix venoit, et s’approchant peu à peu, ils virent une
        bergere assise à l’ombre d’une touffe d’arbres, et un berger
        à genoux devant elle, et peu <pb n="53"/> apres us commencerent
        d’ouyr leurs paroles un peu plus distinctement. Elles estoient telles.</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">ALCIDON, DAPHNIDE</head>
        <h3>Dialogue.</h3>
        <milestone type="space"/>
        <h4>ALC.</h4>
        <p>Vous verra-t’on jamais changer,</p>
        <p>Puisque vous estes si legere?</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>DAPH.</h4>
        <p>Alcidon n’est pas mon berger,</p>
        <p>Ny Daphnide vostre bergere.</p>
        <p>Le destin qui commande à tous</p>
        <p>Ne nous fit pas naistre pour nous.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>ALC.</h4>
        <p>Jamais le destin n’accusez</p>
        <p>D’une chose si volontaire.</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>DAPHN.</h4>
        <p>Vous aussi ne vous abusez</p>
        <p>De rien obtenir au contraire:</p>
        <p>Car soit destin, soit volonté,</p>
        <p>En fin le sort en est jetté.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>ALC.</h4>
        <p>Vueillez ou ne me vueillez point,</p>
        <p>Me donnant à vous, je suis vostre.</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>DAPHN.</h4>
        <p>Si nostre vouloir ne s’y joint,</p>
        <p>Ce qu’on nous donne n’est pas nostre:</p>
        <p>Et je refuse franchement</p>
        <p>De vous recevoir pour amant.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>ALC.</h4>
        <p>Recevez-moy pour serviteur,</p>
        <p>Si vostre amant je ne puis estre.</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>DAPHN.</h4>
        <p>Non, non, je ne vous veux, Pasteur,</p>
        <p>Ny pour serviteur, ny pour maistre:</p>
        <p>Et si vous voulez vostre bien,</p>
        <p>De moy n’esperez jamais rien.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>ALC.</h4>
        <p>Quoy que fasse vostre rigueur,</p>
        <p>Mon feu sera tousjours extreme.</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>DAPHN.</h4>
        <p>C’est bien avoir faute de cœur</p>
        <p>D’aymer si fort qui ne vous ayme,</p>
        <p>Car un bon cœur devroit chasser</p>
        <p>Par le mepris un tel penser <pb n="54"/>.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>ALC.</h4>
        <p>Mais pourquoy ne se changera.</p>
        <p>En fin ce farouche courage?</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>DAPHN.</h4>
        <p>S’il’ peut changer, ce ne sera</p>
        <p>Que pour vostre desavantage,</p>
        <p>Mais que je vous ayme, berger,</p>
        <p>Vous n’y devez jamais songer.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>A peine la bergere eut finy ces dernieres paroles, que cessant de
        chanter, et voyant que le berger vouloit continuer, elle luy dit:
        C’est assez, Alcidon. Si vous voulez que je m’arreste ici plus
        longtemps, je vous prie, cessez ou changez de discours, et croyez que
        ceux-cy ne vous acquerront jamais rien de plus advantageux envers moy
        qu’un accroissement de mauvaise volonté. – II y a long-temps,
        respondit le berger, que si je n’avois non plus d’esperance en la
        justice d’amour qu’en la vostre, je n’aurois pas seu-lement cesse de
        parier à vous, mais aussi de vivre. – Et quelle esperance est la
        vostre, dit Daphnide, puis que s’il estoit juste, ce dieu de qui vous
        parlez, il y a long-temps que vous serviriez d’exemple à tous
        ceux qui ont la hardiesse de l’outrager? – N’ofiencez point, dit
        Alcidon, celuy de qui la puissance ne se mesure qu’à sa
        volonté et de qui le pouvoir ne vous a point tousjours
        esté tant incogneu, que vous le deviez maintenant mespriser
        comme vous faites. La bergere eust repliqué, n’eust
        été qu’elle vid approcher
        cette troupe qui luy donna sujet de se taire.</p>
        <p>Astrée et le reste de la compagnie qui avoient ouy ce que ces
        estrangers avoient chanté, et entr’ouy une partie de ce qu’ils
        avoient dit plus bas, conviez de la beauté de la bergere et de
        la bonne mine et gentille disposition du berger, tant pour satisfaire a
        leur curiosité, qu’au devoir, auquel les loix de
        l’hospitalité religieusement observées en cette
        contrée les obligeoient, s’addresserent à la bergere, et
        apres l’avoir saluée, luy offrirent et à toute sa trouppe
        toute sorte d’assistance; car en mesme temps s’approcherent d’elle
        deux autres bergeres et un berger, qui s’estoient escartez entre
        quelques arbres, attendant que la chaleur fust un peu abbatue. Daphnide
        voyant cette belle trouppe s’offrir à elle avec des paroles si
        pleines de courtoisie, luy, respondit avec toute la civilité qui
        luy fut possible, et puis leur dit en general à toutes: Je ne
        m’estonne plus si le Ciel favorise de ses graces cette contrée
        plus avantageusement que les autres, puis qu’elle est habitée
        par des personnes si accomplies de toute sorte de merite <pb n="55"/>.</p>
        <p>Astrée, prenant la parole, luy respondit: II n’y a personne icy
        qui ne soit fort disposeé à vous faire service, tant pour
        satisfaire à nos ordonnances, qui nous commandent de rendre
        toute assistance aux estrangers, que pour avoir la gloire de servir des
        personnes qui le meritent comme vous, et vostre compagnie. – Je
        commence, respondit l’Estrangere, à bien esperer de la fin de
        mon voyage, pnis que ma premiere rencontre a esté si bonne. Et
        puis que les offres que vous me faites me doivent donner la hardiesse
        de m’enquerir de ce qui m’est necessaire de sçavoir, je vous
        supplie donc, belle bergere, de me dire s’il y a une fontaine en cette
        contrée qui s’appelle, De la verité d’Amour, et où
        elle est? Astrée tournant l’œil sur Paris, et sur Silvandre,
        comme leur en demandant des nouvelles, demeura sans parler. Qui fut
        cause que Silvandre prit la parole, et luy dit: Belle bergere, la
        fontaine que vous demandez est veritablement en cette contrée;
        mais amour est cause qu’il vaudroit autant qu’elle n’y fust point,
        estant remise en la garde de quelques animaux enchantez, qui en
        defendent l’accez. – Et où est-elle? reprit Astrée. -
        Comment, dit l’Estrangere, vous estes de ce pays et vous ignorez
        où est une chose si rare? Cela est presque incroyable, et mesme
        à ceux qui verront vostre visage, qui estant si beau, ne peut
        pas avoir esté veu sans amour, ny vous, par consequent, sans
        curiosité de sçavoir la verité de l’affection de
        ceux qui vous ayment, qui, à ce que j’ay ouy dire, se void en
        cette fontaine. – Je sçay bien, dit Astrée, en rougissant
        un peu, que vostre courtoisie vous fait parier de mon visage si
        avantageusement, vous semblant d’estre obligée pour les offres
        que je viens de vous faire, de me gratifier de cette sorte; et c’est
        pourquoy je ne vous respondray point à cela. Mais quant à
        la curiosité que vous croyez qui doive estre en moy, outre que
        l’occasion n’y est point, parce que je n’ay jamais eu assez de bonheur
        pour estre aymée de cette façon, encores avons-nous une
        coustume parmy nous, que jamais nous ne recourons à la fontaine
        dont vous parlez, pour cognoistre la volonté de ceux qui nous
        servent, ayant un moyen beaucoup meilleur et plus asseuré. – Et
        quel est-il, dit incontinent l’Estrangere, afin que l’un me
        deffaillant, je puisse recourre à l’autre?- C’est, respondit
        Astrée, le temps et les effets. – Encore, dit Daphnide, que
        chacun le die comme vous; si tiens-je cette cognoissance bien
        incertaine et certes je le puis dire, comme y ayant esté
        trompée. – Si cela nous estoit avenu, reprit Diane, nous y
        userions d’un autre remede. – <pb n="56"/> Et quel est-il? dit
        l’Estrangere. – C’est de ne plus rien aymer du tout, respondit Diane. -
        Voilà, dit Alcidon, un remede bien injuste, puis qu il punit
        l’innocent, et ne chastie point le coulpable; car celuy qui a
        trompé une bergere en feignant de l’aymer, ne se soucie pas de
        n’estre point aymé d’elle, et par ainsi il ne reçoit
        point de chastiment de sa faute, et si de fortune elle vient à
        estre bien aymée de quelqu’autre, luy qui n’aura point
        offensé en portera toute la peine. – Voilà, gentil
        berger, interrompit Hylas, comme nos bergeres sont aussi injustes, que
        vous les voyez estre belles, et si pour tout cela, nous ne pouvons nous
        empescher de les aymer; jugés ce que nous ferions si elles
        avoient l’esprit aussi doux que le visage.</p>
        <p>L’une de ces bergeres oyant parler Hylas de cette sorte,
        commença à tenir les yeux arrestez sur luy, luy semblant
        de le cognoistre; et sans doute, sans l’habit, qui le déguisoit
        un peu, elle n’eust pas demeuré si long temps en cette peine.
        Mais en fin pour ne se point méprendre, elle s’addressa à
        Thamire, et luy demanda assez bas, si ce berger qui parloit n’estoit
        pas Hylas, et luy ayant respondu qu’ouy, elle revint vers Daphnide, et
        s’approchant à son oreille, luy dit: Madame, vous parlez
        à Hylas sans le cognoistre. L’Estrangere changeant de couleur,
        et se mettant une main sur le visage, comme de honte d’estre veue de
        luy, revestue de ces habits, se recula un pas ou deux, s’écriant: Mon
        Dieu! Hylas, que l’habit que vous portez vous change! Je ne
        sçay si le mien m’en fait autant? Lors Hylas s’approchant
        d’elle, il la considera attentivement, si bien que quoy qu’il y eut
        long temps qu’il ne l’eust veue, et que l’habit de bergere la changeast
        beaucoup, si la recogneut-il pour Daphnide, estimée la plus
        belle dame qui fust en Arles, ou dans la Province des Romains, de quoy
        il demeura si estonné, qu’il ne
        sçavoit s’il songeoit, ou s’il veilloit.</p>
        <p>En fin, apres estre demeuré fort long temps à la
        considerer, il se retira d’un pas, et plus ravy en admiration qu’il ne
        se peut dire, se mit à la regarder, et à la considerer,
        sans pouvoir proferer une seule parole. Dequoy l’autre estrangere
        s’appercevant: C’est sans doute,dit-elle,que voicy la contrée
        des merveilles, puis que j’y vois des bergeres qui surpassent les
        personnes plus civilisées, des beautez sans curiosité, et
        ce qui est de plus merveilleux, des Hylas sans parole. Hylas à
        ce mot tournant les yeux sur celle qui parloit, il la recogneut pour
        estre Carlis, et l’autre <pb n="57"/> Stiliane, et Hermante avec eux. Cette
        veue le rendit si confus, que sans pouvoir parler, il courut embrasser
        Hermante son cher amy, et apres l’avoir tenu quelque temps en ses bras,
        se separa de luy pour le reprendre par deux ou trois fois; en fin
        reprenant la parole: Est-ce bien, dit-il, mon cher Hermante que je
        vois, et que je tiens entre mes bras? Celles que-je vois icy, est-il
        possible que ce soient les plus belles de la Province des Romains? Et
        je dirois de l’univers, si la contrée où nous sommes en
        estoit dehors. Quoy! je vois donc la belle et tant admirée
        Daphnide, la glorieuse Stiliane et cette, Carlis, qui la premiere
        m’apprit à aimer?</p>
        <p>Les dieux m’ont fait trop de grace de vous avoir conduite icy,
        madame,dit-il, s’addressant à Daphnide, avec vostre compagnie,
        croyant quant à moy, que c’est pour vous faire estre tesmoing de
        ma gloire et de ma felicité. – Hylas, respondit incontinent
        l’Éstrangere, vous n’aurez jamais contentement, où, comme
        vostre amie, je ne participe; mais si vous estes estonné de me
        voir en cet equipage, je ne le suis pas moins de vous avoir
        rencontré, et deguisé comme vous estes, et en un lieu
        où je n’avois aucune esperance de vous trouver. Mais comme que
        ce soit, je tiendray cette rencontre pour tres-heureuse, si elle me
        fait participer à la gloire et à la felicité que
        vous possedez. – Madame, interrompit Carlis, il n’a garde de se
        resjouyr si fort de ma venue, ny de celle de Stiliane. – Et pourquoy,
        ma premiere maistresse, entrez-vous en cette opinion? dit-il. Ne
        sçavez-vous pas que l’on tient que les premieres amours ne
        s’effacent jamais? – Toutesfois, dit-elle, vous monstrez le contraire,
        puis que l’amour ne peut pas estre quand l’oubly oste la memoire de la
        chose aymée; et vous ne pouvez nier que vous ne nous ayez
        mescogneues et oubliées. – Je suis fait, dit Hylas, tout d’une
        autre façon que le reste de ceux qui se meslent d’aimer; car
        jamais je ne perds la memoire de celles que j’ay aimées, ny
        jamais mon affection ne s’efface. II est bien vray que quelque fois ma
        memoire se couvre d’oubly, comme le brasier de cendre, et que mon
        affection se lasse, comme l’arc qui a demeuré trop long-temps
        tendu; mais comme le brasier, pour peu qu’il soit soufflé, se
        descouvre vif et ardent, et l’arc, quand on le retend, est aussi fort
        qu’auparavant, de mesme est-il de ma memoire et de mon affection, lors
        que cette cendre de l’oubly est ostée par la veue, et par la
        presence, ou bien que mon amour par quelque nouvelle faveur se renforce
        de desir et <pb n="58"/> d’esperance. – Je voy bien, dit Stiliane, qu’en fin
        Hylas est tousjours Hylas. – Mais, adjousta Daphnide, nous
        sçaurons à loisir un peu plus de vos nouvelles.
        Cependant, afin que nous ne fassions quelque erreur envers ces belles
        et honnestes bergeres, dites-nous, Hylas, qui elles sont, et si
        Astrée ou Diane ne sont point en cette compagnie. – Madame,
        respondit Hylas, si vous estes venue en cette contrée pour ce
        seul subject, vous pourrez vous en retourner quand vous voudrez, car
        les voilà toutes deux devant vous, dit-il, les luy monstrant.</p>
        <p>Lors Daphnide s’avançant les salua encores une fois, et apres
        les avoir quelque temps considerées: II est vray, dit-elle,
        qu’en cecy la renommée est moindre que la verité, et
        qu’il est certain que vostre beaute surpasse ce que l’on en dit. -
        Madame, respondit Astrée en rougissant, les personnes qui vivent
        comme nous faisons, peuvent dire qu’elles sont au monde sans y estre;
        car ne voyant que nos bois et nos pasturages, à peine peut la
        renommée se charger seulement de nos noms, tant s’en faut
        qu’elle en doive raconter quelque chose, et en son silence nous pensons
        luy estre infiniment favorisées, car ce nous est beaucoup de
        bon-heur, que ne pouvant rien dire de nous à nostre advantage,
        elle n’en die rien du tout. – Vous direz ce qu’il vous plaira, reprit
        Daphnide, mais puis que j’ay cognoissance de vos noms, si faut-il que
        la renommée me l’ait donnée, estant de sorte
        esloignée de vos demeures, que n’ayant jamais esté icy,
        je ne sçauroys les avoir appris que par elle. Et je voy
        maintenant qu’encores qu’elle parle fort avantageusement de vous, elle
        est toutesfois infiniment inferieure à la verité, et
        qu’en cela elle vous fait tort. – Madame, dit Diane, vostre courtoisie
        est celle qui nous donne cet advantage, et quoy que nous soyons presque
        hors du monde, comme vous disoit ma compagne, si voudrions-nous bien
        estre telles qu’il vous plaist de nous figurer, parce que la perfection
        est toujouis desirable en qui que ce soit. – Vous ne devez point,
        repliqua l’Estrangere, en desirer plus que vous en avez, car vostre
        desir outrepasseroit la puissance de la nature, ne croyant point
        qu’elle puisse faire deux différentes beautez plus parfaites. -
        Et que diriez-vous, madame, interrompit Hylas, qu’encores qu’elles
        soient telles, je n’en ay jamais esté amoureux, ou c’est si peu
        que ce n’est rien? – Je diray respondit Daphnide, qu’il n’appartient
        pas à tous les oyseaux de se plaire en la pure lumiere du
        soleil, ny par consequent à vostre mauvaise veue en ces trop
        grandes beautez. – Tout <pb n="59"/> au contraire, madame, repliqua Hylas,
        c’est parce qu’il y en a de plus belles en ceste contrée
        qu’elles ne sont et vous sçavez qu’Hylas ayme sur tout la
        beauté. – Je croiray difncilement ce que vous dites, respondit
        l’Estrangere. – Je vous le feray advouer, dit-il, si vous voulez venir
        où toute ceste trouppe s’en va. – Et afin, discretes bergeres,
        cohtinua-t’il se tournant vers Astrée, et Diane, que vous ne
        vous mescontiez, scachez que vous voyez devant vous, sous ces habits de
        berger et de bergere, la plus belle dame, et le plus gentil chevalier
        de la Province des Galloligures, et que peut-estre vostre
        contrée n’eut jamais une plus grande faveur du Ciel, que de les
        recevoir. C’est pourquoy, gentil Paris, vous ne devez pas souffrir
        qu’ils se separent de ceste compagnie, qu’Adamas
        ne les ait receus en sa maison.</p>
        <p>Paris et les bergeres s’addressant à Daphnide, s’excuserent de
        ne luy avoir rendu l’honneur qu’ils luy devoient, et la supplierent de
        sorte de vouloir faire ceste faveur au grand druide, qu’en fin elle y
        consentit, tant pour satisfaire à la priere que Paris, et ces
        belles bergeres luy faisoient, que pour le desir qu’elle avoit de
        parler au sage Adamas, sur les affaires qui la conduisoient en ce lieu,
        ayant desja fort ouy parler de sa prud’hommie.</p>
        <p>Le contentement d’Hylas ne fut pas petit quand il vit ceste resolution.
        Et parce que Daphnide ayoit fort bonne cognoissance de son humeur, et
        qu’elle l’avoit cogneu en l’isle de Camargues et en Arles, elle luy fit
        par les chemins plusieurs demandes, ausquelles les bergeres
        respondoient quelquefois pour luy, et quelquefois Silvandre. Et quoy
        qu’il voulust se contraindre un peu devant Daphnide, Stiliane, et
        Carlis, si est-ce qu’il ne pouvoit s’empescher d’eschapper bien souvent
        en ses responses, et mesme quand Silvandre prenoit la parole; de quoy
        ces estrangeres rioient, de sorte qu’en fin s’addressant à
        Daphnide: Je croy, luy dit-il, madame, que prenant l’habit de ces
        bergeres, vous en avez aussi pris l’humeur, puis que les discours de ce
        berger vous plaisent si fort; car il ne sçauroit ouvrir la
        bouche pour me contredire, qu’elles n’en rient à haut de teste.
        Mais, Silvandre mon amy, continua-t’il, se tournant vers le berger,
        sois certain que c’est de toy que ceste belle dame se mocque, et non
        pas de moy, parce que n’ayant esté nourry qu’aux villages, tu ne
        sçais guere bien comme il faut parler à celles qui luy
        ressemblent. Et pource, si tu m’en crois, tu ne continueras plus ce qui
        est tant à ton desavantage. – Gentil berger, dit incontinent
        Daphnide, ne croyez <pb n="60"/> point Hylas; vous sçavez assez quel
        il est, et j’aurois trop de desplaisir que vous eussiez cette opinion
        de moy. – Madame, respondit Silvandre, nous nous faisons souvent de
        semblables reproches, Hylas et moy, et toutesfois nous ne nous croyons
        guere l’un l’autre. Mais Hylas, dit-il, se tournant vers Iuy, tu te
        trompes fort, si tu crois que je n’aye point de cognoiasance de ceste
        belle dame; j’aurois en vain esté si longuement parmy les
        Massiliens, et il faudroit bien que j’eusse eu les oreilles
        bouchées, et les yeux clos, si je n’eusse ouy parier de son
        merite, ny veu sa beauté. Je sçay, Hylas, peut-estre
        mieux que toy, qui est la belle Daphnide, qui Alcidon, et qui le grand
        et redoutable roy Euric; peut-estre te raconterois-je plus
        particulierement la prise qu’fl fit et de la ville des Massiliens, et
        de celle d’Arles, qu’autre qui le voulust faire, et pour ce ne pense,
        encor que je sois berger, m’estonner par tes discours, n’ayant pas, non
        plus que toy porté tousjours la houlette et la pannetiere que tu me vois.</p>
        <p>Daphnide alors prenant la parole: A la verité, dit-elle, Hylas,
        ce berger monstre qu’il ne me cognoist pas mal, et je crois aux paroles
        qu’il tient, qu’il en sçait plus que vous ne pensiez. Mais,
        gentil berger, dit-elle, si ce ne vous est importunité,
        dites-nous où vous avez appris ce que vous racontez? – Madame,
        respondit Silvandre, j’ay esté longuement dans les escoles des
        Massiliens, où vostre nom a este tant chantdé des bardes,
        qu’il n’y a personne qui ne l’aye ouy. – Et comment estes-vous
        maintenant, dit-elle, en ceste contrée avec cet habit de berger,
        et qui vous y retient? – La fortune, dit-il, m’y a conduit, et l’amour
        m’y arreste. – Et moy, dit Hylas, l’amour m’y a conduit, et Alexis m’y
        fait demeurer. – Et qui est, dit-elle en sousriant, ceste bien-heureuse
        Alexis? – C’est celle-là, continua Hylas, qui vous fera rougir
        de honte, et paslir d’envie, la voyant si belle qu’il n’y a
        beauté qui puisse egaler la sienne. – Vous en dites beaucoup,
        Hylas, respondit-elle, pour n’estre pas creu, et trop pour estre creu
        du tout. – Que diriez-vous, repliqua-t’il, si je vous en disois autant
        qu’il y en a, puisque, n’ayant seulement que commencé d’en
        parler, vostre croyance est si foible? Si vos yeux ne me servoyent
        bien tost de tesmoins contre vous-mesmes, je m’efforcerois de le vous
        tesmoigner par mes paroles; mais je me rermets à eux, et au
        jugement qu’ils en feront, mesme que j’espere que ce sera si tost que
        vous souvenant encores de mes paroles, vous advouerez en vostre ame
        qu’elles sont veritables, si ce n’est que
        vous m’accusiez de n’en avoir pas dit assez <pb n="61"/>.</p>
        <p>Alcidon lors prenant la parole: Pour l’amour de vous, Hylas, dit-il,
        on vous advouera que vostre maistresse est belle, mais qu’elle surpasse
        Daphnide, si les paroles me deffailloient pour soustenir le contraire,
        j’y mettrois le sang et la vie. – Et moy, dit Hylas, d’un visage fort
        serieux, tant qu’il ne faudra que des paroles pour soustenir ce que
        j’ay dit, je le maintiendray contre qui que ce soit; mais soudain
        qu’il faudra y employer du sang, je ne le quitteray pas seulement
        à vous, mais à tous autres qui voudront soustenir le
        contraire, car je fay profession de parler, et non pas de tuer. Chacun
        se mit à rire et de telle sorte qu’Alcidon
        ne peut luy respondre de long temps.</p>
        <p>Sans doute leurs discours eussent continué plus longuement,
        s’ils ne se fussent trouvez si prés de la maison d’Adamas,
        qu’ils furent contraincts de se taire pour la considerer. Cependant
        Alexis, pour advancer d’autant le contentement qu’elle se promettoit de
        la veue d’Astrée, s’estoit accoudée sur une fenestre, qui
        regardoit du costé de la plaine, et discouroit avec Leonide du
        prochain contentement qu’elle attendoit. Mais lors qu’elle apperceut
        cette belle et grande trouppe, s’asseurant qu’Astrée en estoit,
        elle tressaillit toute, et à mesure qu’elle se venoit
        approchant, elle alloit aussi discernant tantost une bergere, et
        tantost un berger de sa cognoissance. Mais lorsqu’elle recogneut
        Astrée, ô Dieu! que devint-elle! Elle demeura longuement
        la veue sur elle sans dire mot, comme ne pouvant saouler ses yeux de
        cest agreable object; en fin avec un grand souspir, et la monstrant du
        doigt à Leonide: La voilà, dit-elle, la plus belle, et
        la plus aimable bergere de l’univers, imitant presque en ce transport
        Adraste en sa folie. Et apres s’estre teue pour quelque temps, elle se
        recula un pas de la fenestre, et pliant le bras l’un en l’autre sur
        l’estomac. Mais, ô Dieu, dit-elle, comment m’oseray-je presenter
        devant ses yeux, puis qu’elle m’a commandé le contraire? – Vous
        voicy encore, respondit Leonide, en vostre vieille erreur: n’avez-vous
        pas assez debattu avant que venir icy, ces mesmes considerations contre
        Adamas? Et avez-vous desja oublié les raisons que si prudemment
        il vous a rapportées? – Ne croyez pas, repliqua Alexis, que je
        les ay oubliées, mais je sçay bien aussi que comme que ce
        soit, Astrée me verra et je la verray, qu’elle parlera à
        moy, et que’je parleray à elle; et n’est-ce pas cela
        contrevenir à ce qu’elle m’a deffendu? Va-t’en, me dit-elle (je
        me souviendray toute ma vie de ces cruelles paroles). Va-t’en
        déloyal, et garde-toy bien <pb n="62"/> de te faire jamais voir
        à moy, que je ne te le commande.</p>
        <p>La nymphe, qui vid bien que si ce discours passoit plus outre, il ne
        pouvoit que donner beaucoup d’inquietude au berger, pour ne le
        continuer davantage, elle luy respondit: II ne faut plus, Alexis, vous
        remettre devant les yeux ces considerations; la pierre en est
        jettée, il n’est plus temps de demander conseil. Si vous devez
        voir Astrée, les choses sont en tel estat, que de
        necessité faut passer plus outre; mais voicy bien l’heure que
        vous devez monstrer que vous estes homme, et que vous venez de cet
        Alcipe, de qui le courage a tant esté estimé de chacun.
        II faut, dis-je, que changeant de visage et de façon, vous
        receviez Astrée sans vous estonner, et qu’à son abord
        vous ayez tant de puissance sur vous-mesme, que personne ne s’apercoive
        de ce que vous voulez tenir caché. Car il faut que vous
        sçachiez que les premieres impressions sont celles qui durent le
        plus long-temps, et sur lesquelles on fait un plus seur jugement; et
        pource resolvez-vous à vous déguiser de sorte, que ceux
        que vostre habit abusera, ne puissent estre détrompez par vos
        actions: – Ha! madame, dit Alexis, que ceux qui sont sains donnent
        aisément conseil aux malades! – Ne voilà pas desja une
        faute? reprit Leonide, pourquoy ne m’appelez vous vostre sœur, et non
        pas madame? Puis que vous sçavez bien que, comme Adamas veut
        que j’appelle Paris mon frere, de mesme, il m’a ordonné que je
        vous nommasse ma sœur, et si vous faictes autrement, quel
        soupçon ne donnerez-vous point de vous-mesme? Voyez-vous,
        Alexis, vostre visage ressemble si fort à celuy de Celadon, que
        si vous voulez qu’il ne soit point recogneu, il vous faut user d’un
        grand artifice pour le déguiser. – Ma sœur, respondit Alexis,
        puis qu’il vous plaist que je vous nomme de cette sorte, je
        m’estudieray de n’y plus faillir, mais souvenez-vous que jamais
        personne ne fut plus empeschée que vostre miserable scœur en
        cette occasion, et que si personne luy ayde, je ne sçay comment
        elle pourra tromper les yeux d’Astrée envers laquelle elle n’a
        jamais usé de feinte ny de déguisement. – C’est aux
        occasions, dit la nymphe, qu’il faut faire paroistre ce que nous valons
        ; efforcez-vous un peu, et faites, comme on dit, de necessité
        vertu, et vous asseurez que l’authorité d’Adamas est si grande,
        et sa preud’homie telle en l’opinion de chacun, que pour peu que vous
        vous y aydiez, il n’y a pas apparence que
        l’on entre en doute, que vous ne soyez sa fille.</p>
        <p>Elle parloit de cette sorte, quand Adamas ayant esté adverty
        <pb n="63"/> de la venue d’Astrée, entra dans la salle pour rasseurer
        un peu Alexis, qui ne fut pas une petite prudence; car elle estoit
        tant hors d’elle-mesme, qu’il estoit bien necessaire de la preparer
        à cette rencontre, de peur qu’estant surprise, elle ne donnast
        trop de cognoissance de ce qu’elle estoit. Et lors qu’ils estoient plus
        avant en discours, on les vint advertir que toute cette trouppe estoit
        desja dans la basse cour du chasteau. Alexis changea toute de couleur,
        et les jambes luy tremblerent de sorte qu’elle fut contrainte de
        s’asseoir. Leonide qui s’en prit garde, afin de mieux couvrir leur
        dessein, dit à Adamas, qu’il seroit à propos de fer-mer
        les vanteaux des fenestres, et ne laisser que fort peu de clarté
        dans la sale, afin que l’on s’apperceust moins des changemens du visage
        d’Alexis, et que cet artifice seroit encore à propos pour
        empescher que la grande chaleur n’entrast si fort dans le logis. Le
        druide qui trouva cet advis fort bon, le commanda à ceux qui
        l’estoient venu advertir de l’arrivée des bergeres.</p>
        <p>Mais s’ils estoient bien empeschez de leur costé, Astrée
        ne l’estoit gueres moins du sien, à qui le cœur battoit de sorte
        qu’elle en estoit elle-mesme toute estonnée. Ce qui la
        contraignit, s’approchant de Phillis, de luy dire à l’oreille:
        Je vous prie, ma sœur, trouvez quelque excuse pour nous faire un peu
        arrester icy, car j’advoue que l’esperance que j’ay de voir en Alexis
        le visage de Celadon, me met si fort hors de moy que je crains, si je
        n’ay le loisir de me rasseurer un peu, de donner trop de cognoissance
        de ce que je desire de cacher à chacun, mais particulierement
        à ces estrangers. Phillis qui estoit advisée,
        s’approchant de Daphnide: Madame, luy dit-elle, n’estes-vous point
        lasse de cette aspre montée? Si vous le trouviez à
        propos, je m’asseure que toute cette compagnie seroit bien aise de
        reprendre un peu d’haleine avant que de monter à la sale. -
        Quant à moy, dit-elle, je suis bien de cet avis et je n’osois le
        proposer, de peur de vous desplaire à toutes.</p>
        <p>Hylas qui ne pouvoit souffrir qu’on luy retardast le contentement de
        voir sa chere Alexis: Madame, dit-il, si vous n’estiez en si bonne
        compagnie, je n’oserois vous laisser seule, mais puis que cela est,
        vous ne trouverez pas mauvais que j’aille dire que vous venez, car
        j’aime mieux reprendre haleine aupres d’Alexis, et contenter mes yeux
        des beautez que j’ay laissées dans la maison, que d’estre icy,
        et ne contempler que les statues, qui sont dans les niches de ces
        murailles. A ce mot, sans attendre personne, <pb n="64"/> ny mesme la
        response de Daphnide, il monta l’escallier, au haut duquel, à
        l’entrée de la salle, il rencontra Adamas, Leonide, et Alexis.
        Et parce qu’ils avoient jugé tous trois que l’amour de Hylas
        serviroit beaucoup à couvrir ce qu’ils vouloient tenir
        caché, ils luy firent la meilleure chere qu’ils peurent, et
        mesme le druide, apres l’avoir embrassé en sousriant, luy dit:
        II est aisé à cognoistre que de toute cette troupe il est
        le plus de nos amis. – Si la haste, dit Hylas, que j’ay eue de venir le
        premier vous en a donné quelque cognoissance, le retardement que
        je mettray à m’en aller le dernier ne vous en rendra pas moins
        de tesmoignage. Mais je voudrois bien que ma venue fust aussi aggreable
        à vostre compagnie comme elle a este desirée de moy. – II
        n’en faut nullement douter, dit Leonide, n’est-il pas vray? ma sœur. -
        J’avoue, respondit Alexis, que quant à moy j’en reçois
        beaucoup de contentement. Hylas alors s’approchant d’elle: Vous voyez,
        belle Alexis, dit-il assez bas, comme je ne suis guere fascheux
        à contenter. Pourveu que de vous trois, vous seule l’ayez
        aggreable, ce m’est assez. – Et quoy? reprit Leonide, feignant fort
        à propos d’en estre faschée, estimez-vous, glorieux
        berger, si peu le reste de la compagnie? Je vouis asseure que je m’en
        vengeray, et qu’avant que la journée se passe, vous vous
        repentirez du mespris que vous avez fait de moy. Elle profera ces
        paroles avec un visage severe, et representant fort bien ce faint
        mécontentement. Mais Hylas, qui de son naturel ne se soucioit de
        femme du monde, que de celle qu’il aymoit: Je m’en repentiray, dit-il,
        lors que la belle Alexis se repentira de ce qu’elle a dit, et avant que
        cela soit, si vous ne voulez perdre vos peines, ne cherchez point de
        vous venger de moy. Et lors qu’elle s’en repentira, ne prenez non plus
        la peine de faire cette vengeance; car le desplaisir que j’en auray
        sera si grand, que vous n’y sçauriez rien adjouster. – Mon
        serviteur, respondit Alexis, tant que vous m’aymerez, cette vengeance
        ne se fera donc point, car vostre bonne volonté m’est trop chere.</p>
        <p>II vouloit respondre lors qu’Adamas l’interrompit, luy demandant qui
        estoient les bergers et bergeres qui venoient: Je suis bien aise, mon
        pere, luy respondit-il, que vous m’ayez fait souvenir de le vous dire;
        car en partie, j’ay devancé cette troupe pour vous en advertir,
        et je l’avois oublié, tant la veue d’Alexis m’empesche de penser
        ailleurs. Sçachez donc qu’Astrée, Diane et Phillis y
        sont, et plusieurs autres des hameaux voisins, ensemble quelques
        estrangers, comme Florice, Circene et leur compagnie. <pb n="65"/></p>
        <p>Mais cela ne m’eut pas convié de vous en venir donner advis,
        n’eust esté la rencontre que nous avons faicte en chemin de la
        belle Daphnide et du gentil Alcidon, qui desguisez avec des habits de
        berger, viennent en cette contrée chercher la fontaine de la
        Vérité d’amour; car Daphnide est la plus estimée
        dame de la province des Romains, et Alcidon le plus aymé
        chevalier de Thierry, et du grand Euric; et par ainsi vous voyez que
        je ne suis pas le seul estranger, qui changeant mon habit me desguise
        de celuy de berger, pour vivre heureusement en vostre contrée.
        Adamas luy respondit: Est-il possible que ce soit cette belle
        Daphnide, de qui le grand Euric roy des Visigots a esté tant
        amoureux? Et Hylas luy ayant respondu, que c’estoit celle-là
        mesme, il continua: Encore que je ne l’aye jamais veue, je ne
        laisseray pas de la cognoistre, parce que j’en ay un pourtraict, qu’on
        m’a asseuré luy estre fort ressemblant, si ce n’est que l’habit
        qu’elle porte m’en puisse peut-estre empescher. Je feray toutesfois
        semblant de n’en rien sçavoir, pour pouvoir rendre à nos
        bergeres l’accueil que je leur dois.</p>
        <p>Leurs discours eussent bien continué davantage, s’ils n’eussent
        esté interrompus par la venue de toute la troupe; car
        Astrée, encore que ce fust elle, qui fust cause du retardement,
        ne pouvant toutesfois se priver plus long temps de la veue de ce visage
        tant aimé, en fit signe à Phillis, qui pour complaire
        à sa compagne, s’addressant à Daphnide et à Paris,
        leur dit tout haut: Hylas par son imatience nous empesche de reprendre
        nostre haleine à nostre aise, nous contraignant de le suivre;
        car que dira Adamas, quand il sçaura par luy que nous sommes icy
        ?- Vous avez raison dit Daphnide. Et prenant Astrée et Diane par
        la main, elles s’acheminerent toutes de compagnie. Et parce que
        l’escalier estoit large, elles marchoient toutes trois ensemble, et le
        reste de la troupe venoit confusément apres.</p>
        <p>Adamas les attendoit à l’entrée de la sale, où il
        les receut avec le meilleur visage qui luy fut possible, et feignant de
        ne point cognoistre Daphnide ny Alcidon, il addressa sa parole aux
        bergers de sa cognoissance, et leur dit en sousriant. Et quoy,
        glorieuses bergeres, vous mesprisez de sorte vos voisins, que si je ne
        m’en fusse plaint, ma fille eust esté long temps icy sans que
        vous eus daigné la venir voir? Astrée qui prit garde
        qu’encores qu’il parlast à toutes, toutesfois il adressoit sa
        parole particulierement à elle, luy respondit aussi pour toutes
        : C’est ainsi, mon pere, que les <pb n="66"/> choses qui dependent de
        plusieurs sont bien souvent retardées, encores qu’elles soient
        jugées devoir estre faites promptement. – Cette excuse, dit
        Adamas, n’est guere bonne, et me semble que chacune de vous en
        particulier me devoit cette cognoissance d’amitié pour celle que
        je vous porte à toutes. Lors Diane prenant la parole: Mon pere,
        dit-elle en sousriant, vous sçavez bien que plusieurs ayment
        mieux donner ce qu’ils ne doivent pas, que de s’acquitter de leurs
        dettes, Mais si nous avons fait cette faute, nous n’en sommes pas
        demeurées sans chastiment, nous privant si long-temps de la
        chose du monde qui merite le plus d’estre veue. Et à ce mot,
        parce que Daphnide s’estoit reculée expressément, apres
        avoir salué Leonide, Astrée s’avança pour en faire
        de mesme à la deguisée Alexis; mais quelle devint-elle,
        quand elle jetta les yeux sur son visage? Et quelle devint Alexis,
        quand elle vid venir Astrée vers elle pour la baiser? Mais en
        fin, ô Amour! en quel estat les mis-tu toutes deux quand elles
        se baiserent? La bergere devint rouge comme si elle eust eu du feu au
        visage, et Alexis, transportée de contentement, se mit à
        trembler comme si un grand accez de fievre l’eust saisie. Hylas qui
        avoit remarqué de quel courage sà maistresse avoit
        saluée cette bergere, en devint si jaloux, qu’il ne peut
        souffrir qu’elle la tint plus long-temps en ses bras, et cette jalousie
        fut cause qu’il les separa, et que Diane eut le loisir d’entrer en la
        place d’Astrée, et apres elle Phillis, et puis le reste de la troupe.</p>
        <p>Mais Adamas qui desiroit de couvrir le plus qu’il luy estoit possible
        les changemens de visage, et les troubles de l’esprit de sa fille,
        apres que les premieres salutations furent faites, et que
        confusément toute la trouppe fut entrée dans la salle, il
        mit Alexis au lieu le plus obscur, et lorsqu’il voulut les faire
        asseoir, il fit semblant de prendre garde à Daphnide, et a toute
        sa suite, et pource s’adressant à Thamire, il luy demanda fort
        haut, qui estoient ces belles estrangeres. Hylas, luy dit-il, mon pere,
        vous en dira plus de nouvelles que moy, s’il vous plaist de prendre la
        peine de luy en demander, car je ne puis vous en dire autre chose,
        sinon que les ayant rencontrées en venant icy, il nous a dit
        qu’elles estoient principales dames de la province des Galloligures.
        Lors Paris s’approchant d’Adamas, luy dit que c’estoit la belle
        Daphnide, et le renommé Alcidon, si cogneus et pour la
        beauté, et pour le merite dans la Cour du grand Euric. Le druide
        feignant de n’en avoir rien sceu encore, fist semblant de se courroucer
        à Paris, de <pb n="67"/> ce qu’il ne l’en avoit point adverty, et
        lors s’addressant à elle: Madame, luy dit-il, pardonnez
        à mon ignorance, et accusez vostre habit si je ne vous ay pas
        rendu l’honneur qui vous est deu. – Mon pere, respondit Daphnide, quand
        je me suis deguisée de cette sorte, ce n’a jamais esté en
        intention d’estre recogneue en cette contrée, où je ne
        suis pas venue pour y tenir le rang de Daphnide, mais seulement pour y
        trouver le repos que les dieux m’y ont promis, et je crois bien que
        sans Hylas, j’eusse peu achever mon voyage aussi incogneue que je le
        desirois. Mais puis que sa rencontre m’en empesche, je vous supplie,
        mon pere, que la cognoissance que vous avez de moy ne vous porte pas
        à ces devoirs de respect, et d’honneur desquels vous parlez,
        mais à m’ayder à trouver les salutaires remedes que les
        dieux m’ont faict esperer de recevoir en cette contrée. Adamas
        avec beaucoup d’honneur, et de soubmission luy respondit: qu’il
        essayeroit de la servir en tout ce qu’il seroit capable, et que
        toutesfois il ne pretendoit pas le dispenser pour cela de l’honneur
        qu’il luy devoit. Et lors luy presentant une chaire, et de mesme
        à Alcidon, et à tout le reste de la compagnie, chacun
        ayant pris sa place, Astrée se trouva aupres d’Alexis, et
        Leonide de l’autre costé, qui empescha qu’Hylas ne se peut
        mettre aupres de sa nouvelle maistresse; et parce qu’il luy sembloit
        qu’elle s’amusoit trop avec Astrée, et qu’il ne pouvoit souffrir
        de se veoir privé si long-temps de son entretien, il l’alloit
        interrompant, et la contraignoit bien souvent de luy respondre.</p>
        <p>Phillis prit garde au visage d’Astrée, qu’il l’ennuyoit, et
        qu’elle eust bien voulu en estre dechargée pour entretenir plus
        commodément cette druide, si ressemblante à son berger
        tant aymé, et pour descharger sa compagne d’une telle
        importunité, elle dit à Hylas: Mon feu serviteur, encore
        n’y a-t’il que les anciennes amitiez; ceste maistresse que vous
        estimez si fort, est si belle, qu’elle ne faict pas grand cas de vous,
        revenez vers moy, qui vous ayme, et qui voas estime comme vous meritez.
        Hylas qui estoit passionnénent amoureux d’Alexis: Ma feue
        maistresse, dit-il à.Phillis, vous ne prenez pas garde à
        qui vous parlez, quand vous mettez en avant ces anciennes amitiez, car
        il suffit de les nommer telles pour me les faire hayr; et pour vous
        monstrer que ce n’est pas d’aujourd’huy que j’ay ceste opinion, oyez
        des vers que j’ay faits il y a long temps sur ce sujet lors que venu de
        Camargue, j’estois encore sur les rives de l’Arar, et que selon la
        <pb n="68"/> coustume, aux Bacchanales, nous nous déguisions pour
        dancer. Et lors s’approchant de Phillis, il dit tels vers.</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">AMOUR AUX DAMES,</head>
        <h3>Conduisant les vents pour dancer</h3>
        <milestone type="space"/>
        <p>Je suis Amour, cet enfant</p>
        <p>Qui commande à toute chose,</p>
        <p>Et qui de tous triomphant,</p>
        <p>De tous à mon gré dispose:</p>
        <p>La jeunesse, les appas,</p>
        <p>Et les ames sans malices,</p>
        <p>Le ris, le jeu, les esbas,</p>
        <p>Sont mes plus cheres delices.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Enfant, j’ayme les enfans,</p>
        <p>Chacun ayme ses semblables,</p>
        <p>Et des vieux je me deffens,</p>
        <p>Comme d’amour incapables:</p>
        <p>Où sont aiguisez mes dards,</p>
        <p>Où sont mes flammes esprises,</p>
        <p>Qu’entre les enfans mignards,</p>
        <p>Et leurs jeunes mignardises?</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Aussi j’ayme la beauté</p>
        <p>Qui comme nouvelle rose,</p>
        <p>Sous les rayons de l’Esté,</p>
        <p>N’est encore bien esclose:</p>
        <p>Et tiens pour un grand mal-heur</p>
        <p>D’aymer long-temps une belle;</p>
        <p>Car plus que la vieille fleur,</p>
        <p>J’ayme l’espine nouvelle.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Qui veut donc suivre l’Amour,</p>
        <p>Ayme une tendre jeunesse,</p>
        <p>Qu’il change de jour en jour,</p>
        <p>Pour tousjours d’une maistresse</p>
        <p>Ne r’alumer le tison,</p>
        <p>Que mes loix veulent qui meure: <pb n="69"/></p>
        <p>Amour est vieux et grison</p>
        <p>Quand il dure plus d’une heure.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Mais je ne sais toutesfois</p>
        <p>Quelle est l’erreur estrangere,</p>
        <p>Qui meslant parmy mes loix</p>
        <p>Sa doctrine mensongere,</p>
        <p>Vient enseigner à l’amant</p>
        <p>Une nouvelle science,</p>
        <p>Que’ quelques-uns vont nommant</p>
        <p>Du faux titre de constance.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Elle dit qu’il faui aymer</p>
        <p>Jusques dans la sepulture,</p>
        <p>Et qu’on doit mesestimer</p>
        <p>Qui cherche une untre advanture,</p>
        <p>Vivre comme si son mieux</p>
        <p>Chacun ne devoit pas suivre.</p>
        <p>A quoy serviroient les yeux,</p>
        <p>Et pourquoy faudroit-il vivre?</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Or pour deffendre les miens</p>
        <p>D’une si grande folie,</p>
        <p>A ceste heure je m’en viens</p>
        <p>Des cavernes d’Eolie,</p>
        <p>Où dans de profonds cachots,</p>
        <p>Pres du centre de la terre,</p>
        <p>Les vents qu’on y tient enclos,</p>
        <p>Sans cesse se font la guerre.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Je les ameine avec moy,</p>
        <p>Ces vents legers, ô mes dames,</p>
        <p>Pour vous inspirer ma loy,</p>
        <p>Et pour chasser de vos ames,</p>
        <p>Avec la legereté</p>
        <p>Qu’ils ont eue en leur naissance,</p>
        <p>Ceste opiniastreté</p>
        <p>Que vous appellez constance. <pb n="70"/></p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Venez donc, troupeau leger,</p>
        <p>Venez, je vous en supplie,</p>
        <p>Dedans ces cœurs vous loger</p>
        <p>Pour chasser ceste folie:</p>
        <p>Faites que d’oresnavant</p>
        <p>A bien aymer on s’appreste,</p>
        <p>Mais qu’Amour comme le vent</p>
        <p>Meure soudain qu’il s’arreste.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Esloignez, esloignez-vous,</p>
        <p>O vous ames trop austeres,</p>
        <p>De mes autels et de nous,</p>
        <p>Et de mes sacrez mysteres,</p>
        <p>Non, vous ne meritez pas</p>
        <p>D’avoir part à nostre gloire</p>
        <p>Contentez-vous du trespas</p>
        <p>Dont nous aurons la victoire.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Si vous voulez donc, continua Hylas, que je revienne vers vous, ne me
        parlez plus de ces anciennes amitiez, car je tiens pour ma devise</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <p>Une heure aymer, c’est longuement,</p>
        <p>C’est assez d’aymer un moment.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Et ne pensez que l’estime que vous dites faire de raoy me puisse
        attirer, car on ne se soucie guere d’estre estimé des personnes
        de qui on a quitté l’amitié et qui nous sont indifferentes.</p>
        <p>Silvandre, prenant la parole pour Philis: La reputation, dit-il, que
        chacun desire si fort, qu’est-ce autre chose que ceste estime que tu
        mesprises tant? Et si elle est mesme estimable parmy les ennemis,
        pourquoy ne le sera-t’elle, Hylas, parmy les personnes que tu as tant
        aymées? – Je-voy bien, respondit froidement Hylas, que
        Sùvandre n’a-pas la place qu’il desire non plus que moy, et que
        pour décharger sa colere sur quelqu’un, il me vient faire
        contes, dont les nourrisses endorment leurs enfants. Mais, Silvandre
        mon amy, contre la mauvaise fortune il faut avoir bon cœur, et
        cependant nous contenter de dire que ce siecle est fort depravé,
        que les faveurs ne suivent jamais les merites, et que quelque jour la
        Fortune cessera de nous persecuter. <pb n="71"/></p>
        <p>Hylas parloit de ceste sorte à Silvandre, parce que Leonide,
        pour favoriser Paris, avoit mis Diane au milieu, de sorte que Silvandre
        ne pouvant s’en approcher, avoit esté contraint de se mettre
        entre Celidée et Florice, ce qui estant recogneu de chacun, fust
        cause qu’ils se mirent tous à rire de cette responce, et Phillis
        particulierement qui dit: II faut advouer, Silvandre, qu’à ce
        coup il vous est advenu comme à celuy qui veut separer deux
        personnes qui ont l’espée en la main, et qui se mettant au
        milieu en demoure blessé, encore qu’il n’ayt point de querelle.
        - Si vous n’aviez point, respondit Silvandre, esprouvé bien
        souvent que les armes d’Hylas n’ont ny pointe, ny tranchant, je ne
        m’es-tonnerois pas tant que je fais de ’ce que vous dites; mais,
        bergere, l’ayant cessé tant de fois, je ne sçay comment
        vous pouvez avoir ceste opinion. – Ne vous en estonnez, dict la
        bergere, car il a changé d’armes, maintenant il ne combat pas
        sous les siennes, et celles dont il vous a blessé, sont
        empruntées d’une personne qui a accoustumé de vaincre. -
        De ceste sorte, respondit-il, je vous advoueray une partie de ce que
        vous dictes. – Et moy, interrompit Hylas; je diray avec plus de
        verité, que vous ne sçauriez, ny l’un, ny l’autre, me
        blesser, ny de vos armes, ny de quelque autre que vous puissiez
        emprunter; car entre vos mains, pour bonnes qu’elles soient, elles
        demeureront sans force contre moy.</p>
        <p>- Et entre les miennes, dit Florice, qu’en diriez-vous? – Que je ne me
        souviens plus, respondit-il, si vous en avez jamais eu. – Vous ne direz
        pas ainsi de moy, adjousta Circene. – J’advoueray, dit-il, que quand je
        ne vous vy qu’un peu, je vous aimay beaucoup, et quand je vous vy
        beaucoup, je ne vous aimay que fort peu. – Sa veue, dit Palinice, a
        faict en cela comme le scorpion qui guerit la blosseure qu’il a faicte
        ; mais je m’asseure que vous ne direz pas cela de moy. – De vous,
        dit-il, comme s’il eust esté estonné? eh! par Hercule,
        dictes-moy comment vous appellez-vous à fin que je
        sçache, si vostre nom ne me blessera point mieux que vostre
        visage? – Je voy bien, reprit Stiliane, qu’il n’y a que moy qui l’ayt
        peu vaincre. – Le peu, respondit Hylas, que je demeuray dans vostre
        prison, monstra assez quelle fut vostre victoire. – A la verité,
        continua-t’elle, vous en sortistes, mais ce ne fust pas sans payer
        vostre rançon. – Si je vous ay payée, repliqua-t’il, je
        ne vous doy plus rien, et si vous pensiez de me pouvoir surmonter aussi
        aisément que vous fistes, vous <pb n="72"/> vous tromperiez fort; je
        suis bien devenu plus grand guerrier que je n’estois pas, et je vous
        conseille de ne vous y point hazarder, car vos armes ne sont pas
        d’assez bonne trempe pour fausser les miennes. – Croyez, Stiliane,
        adjousta Carlis, qu’Hylas n’est que pour moy, et que’comme j’ay
        esté la premiere qu’il a aymée, je dois estre aussi la
        derniere. N’est-il pas vray, Hylas? – Souvenez-vous, luy dit-il,
        Carlis, qu’il est certain que tout revient à son commencement,
        et que tout ainsi qu’au commencement que je vous vy, je ne vous aimois
        point, de mesme aussi la derniere fois que je vous
        revoy, je n’ay point d’amour pour vous.</p>
        <p>II n’y eut personne qui se pust empescher de rire, oyant les gracieuses
        responses d’Hylas, qui continuerent fort long-temps, cependant
        qu’Alexis et Astrée parloient ensemble. Mais encores qu’il
        semblast qu’Alexis deust bien employer ce temps, que la fortune luy
        concedoit, si est-ce qu’elle demeura long-temps, sans sçavoir
        par où commencer, estant empeschée par tant de
        considerations, que peut-estre ceste commodité se fust
        escoulée injustement; si Astrée n’eust commencé
        la premiere à parler. Car cette deguisée druide, voyant
        devant elle celle qui luy avoit faict le commandement de ne se laisser
        jamais voir à elle, craignant d’estre recogneue, ou à la
        voix, ou à la parole, ou en quelqu’une de ses actions, estoit de
        sorte interdite, qu’elle n’osoit ouvrir la bouche; ce qu’Astrée
        attribuoit au peu de privauté qui estoit entr’elles, ou bien
        qu’ayant tousjours esté nourrie parmy les vierges druides, et ne
        sçachant guere des affaires de cette contrée, elle estoit
        en peine dequoy luy parler. Mais la bergere estoit bien deceue, puis
        que ce qui l’en empeschoit, c’estoit tout le contraire, et pour en
        sçavoir trop. Et parce que ce visage qui luy representoit celuy
        de Celadon, aussi bien à la memoire que devant les yeux, luy
        donnoit un extreme desir de gaigner les bonnes graces d’Alexis, qui ne
        luy estoit desja que trop acquises, elle fut la premiere à
        rompre le silence de cette sorte: Quand je considere la beauté
        de vostre visage, et les graces dont le Ciel vous a advantagée
        par dessus les plus belles de nostre aage, je l’appelle presque injuste
        d’avoir voulu priver si long-temps cette contrée de ce qu’elle a
        jamais produit de plus rare, en vous cachant parmy les vierges druides,
        si loing de nous. Mais quand je me remets devant les yeux, que de tout
        ce qui est en l’univers, il n’y a rien d’assez digne pour servir la
        grandeur de Dieu, je dis qu’il est tres-juste d’avoir fait choix de
        vous, comme de la chose du monde la <pb n="73"/> plus parfaicte. – Pleust
        à Dieu, dit froidement Alexis, que les perfections que la
        civilité vous fait dire estre en moy, y fussent aussi
        veritablement que tous ceux qui vous voyent les recognoissent en vous,
        afin que je fusse en quelque sorte aussi digne de servir nostre grand
        Tautates, que d’affection je dedie le reste de mes jours à son
        Service! Je ne rougirois pas, belle bergere, de vous ouyr tenir ce
        langage, qui me reproche plustost ce qui me deffaut, qu’il me
        represente ce que je suis. – Je serois marrie reprit Astrée, que
        vous eussiez si mauvaise opinion de moy, qu de croire que je ne
        sçache recognoistre en quelque sorte les perfections qui sont en
        vous; car encore que le Ciel m’ait faict naistre bergere, et ne m’ait
        donné guere plus d’esprit qu’il en faut pour vivre parmy les
        bois, si est-ce que, comme la clarté du Soleil es veue par tous
        les yeux ausquels elle esclaire, quoy que plus ou moins, selon qu’ils
        en sont capables, de mesme m’est-il permis de voir vos perfections et
        en recognoistre assez pour les admirer, quoi que j’advoue que plusieurs
        autres à qui Tautates aura donné plus de jugement les
        remarqueront mieux, mais ne les sçauroient estimer d’avantage
        que je fais. – Je ne contrediray jamais, repliqua Alexis, à un
        si favorable jugement; mais je prieray seulemen Dieu que quand vous
        m’aurez mieux cogneue, vous ne le revoquiez point; car encores que mon
        dessein, ny ma profession ne me doive pas laisser en ce lieu fort
        longuement, si est-ce qu ce nie sera tousjours un extréme
        contentement d’estre aux bonne graces de toutes celles qui vous
        ressemblent, et particulieremer de vous, de qui j’ay desiré il y
        a long-temps la cognoissance, et vous asseure que ce desir me fit
        laisser mes compagnes avec moins de desplaisir, quand je sceus que je
        verrois Astrée. – Madame, respondit la bergere, cette faveur en
        toute façon es extréme; car si vous en avez eu la
        volonté, si esloignée de nous, ce bon-heur ne peut estre
        mesuré, et si c’est seulement pour nous obliger que vous le
        dites, ne sommes-nous pas bien-heureus que cette pensée ait
        esté en vous? Mais je diray bien avec verité que la
        nouvelle de vostre venue remplit toute cette contrée, et de
        tristesse et de joye: de tristesse, oyant dire vostre maladie et de
        joye, nous asseurant de recevoir cest honneur de vous veoir. – Et
        toutesfois, dit Alexis, belle bergere, vous avez tant retardé de
        venir icy, que si autre que vous me le disoit, je ne le croyrois pas.
        Mais pour changer de discours, dites-moy, je vous supplie à quoi
        passez-vous ordinairement le temps? car on m’a faict <pb n="74"/> entendre
        que la plus heureuse vie du monde, est celle des bergers et bergeres de
        Forests. – Elle est, dit Astrée, veritablement heureuse pour
        ceux qui n’ont point esté plus aymez de la fortune, car vous
        sçavez, Madame, que ceux qui ont esté heureux, quand ils
        perdent une partie du bien qu’ils ont possedé, ressentent plus
        de desplaisir, que s’ils avoient esté tousjours mal-heureux. -
        II est vray, dit Alexis, mais en vostre vie champestre et
        retirée, je ne croy pas que vous soyez gueres subjetes à
        ces coups de fortune. – Nous ne le sommes pas tant, dit Astrée,
        que celles qui vivent dans les Cours, et dans le maniment du monde;
        mais tout ainsi que les lacs, encor qu’ils soient moins spacieux que la
        mer, ne laissent d’avoir leurs orages, et leurs tempestes, de mesme
        est-il de nous, car nous avons aussi nos infortunes et nos mal-heurs.
        Et je sçaurois bien qu’en dire, ayant depuis peu perdu presque
        en mesme jour, et mon pere et m’a mere, perte qui m’a de sorte
        affligée que je ns pense pas de long-temps m’en pouvoir
        remettre. – Et y a-t-il long-temps, respondit Alexis, car il me semble
        d’en avoir ouy parler? – II y a environ quatre ou cinq lunes, dict la
        bergere, jour qui me sera à jamais deplorable. Et à ce
        mot, elle fit un grand souspir. – II est bien ennuyeux, dit Alexis, de
        perdre ceux à qui on est obligé de porter tant
        d’affection; si n’y a-t-il rien de si naturel que de voir mourir le
        pere avant les enfans. Encor vous doit-ce estre une grande consolation
        qu’ils vous ayent laissée en aage de vous sçavoir
        conduire. – Une des choses, dit Astrée, qui m’a aussi vivement
        touchée, en leur mort, c’est que presque j’en suis la cause. – II
        est certain, dit Alexis, que vous me remettez en memoire d’en avoir ouy
        dire quelque chose, et me semble qu’on me raconta qu’ils s’estoient
        noyez en voulant vous retirer d’une riviere où vous estiez
        tombée. – Pardonnez-moy, madame, dit Astrée. II est vray
        que je tombay dans la malheureuse et diffamée riviere de Lignon,
        voulant ayder un berger qui s’y noya. Et parce que les mauvaises
        nouvelles sont incontinent portées, ma mere Hyppolite le sceut,
        et comme on augmente tousjours au conte, on luy dit, que je m’y estois
        noyée: elle fut surprinse d’une si grande frayeur, que jamais
        depuis elle ne se peut remettre, et mourut incontinent apres, et mon
        pere du regret de sa perte la suivit bien-tost, et ainsi je fus
        privée en mesme temps, et de pere et de mere.</p>
        <p>Astrée ne peut raconter ces choses sans estre fort esmeue, et
        Alexis de mesme, mais feignant que c’estoit pour la compas- <pb n="75"/>
        sion, elle luy dit: Et qui estoit le pauvre berger qui se noya? – Je
        ne croy pas, dit froidement Astrée, que son nom soit cogneu de
        vous: il se nommoit Celadon, et estoit frere de Lycidas, que vous
        voyez icy. – Est-ce, continua Alexis, Celadon fils d’Alcippe et
        d’Amarillis? – C’est celuy-là mesme, dit Astrée. – Je
        cognois son nom, respondit Alexis, et je me souviens d’en avoir ouy
        fort souvent parler; Ce fut à la verité un mal-heureux
        accident. – Je vous asseure, madame, reprit Astrée, que depuis
        ce temps-là, il semble que toute sorte de plaisir se soit banny
        de nostre rivage, car autrefois on ne voyait que jeux et resjouyssances
        parmy nous. A cette heure chacun est saisi d’un tel assoupissement,
        qu’on ne jugeroit jamais que nous fussions celles que nous soulions
        estre. Et quant à mon particulier, j’en ay bien eu du sujet,
        ayant perdu un pere et une mere, qui me tenoient si chere, que
        maintenant me voyant traiter autrement par mon oncle, entre les mains
        de qui je suis tombée, je le ressens doublement. Mais madame, je
        vous entretiens d’ennuyeux discours, pardonnez-moy, s’il vous plaist. -
        Tant s’en faut, repliqua Alexis, que vous m’obligez infiniment, et me
        faites un extréme plaisir de me raconter ces particularitez qui
        vous touchent; car outre que vostre merite, et vostre, vertu obligent
        chacun à vous estimer, il faut que vous croyez que
        particulierement je desire que vous m’aymiez, et pource continuez, si
        vous me voulez faire plaisir. – Madame, dit Astrée, si Dieu m’a
        fait cette grace de vous donner cette bonne volonté à mon
        avantage, je la reçois pour tres-grande, et vous jureray, si
        toutesfois vous me le permettez, et que vous ne pensiez que ce soit
        outrecuidance, que des le moment que j’ay eu l’honneur de vous voir, il
        y a eu quelque chose qui m’a tellement donnée à vous, que
        rien ne m’en retirera que la mort.</p>
        <p>Alexis vouloit respondre, et peut-estre fussent-elles entrées
        bien avant en discours, si la jalousie de Hylas ne les en eust
        empeschées; mais, tout effrontément, ne pouvant plus
        supporter cette longue conference entre ces deux amans, il se vint
        mettre à genoux devant Alexis, et luy prenant une main, la luy
        baisa avant qu’elle s’en fut pris garde, tant elle estoit attentive
        à son discours. S’en estant en fin apperceue, elle retira sa
        main, et luy dit: Et quoy, mon serviteur, ces belles bergeres de
        Lignon, ont-elles accoustumé de vous permettre ces familiaritez
        ? Les vierges druides, d’où je viens, trouveroient cela fort
        estrange. – Ma maistresse, dit Hylas, tout ainsi que je ne me conduits
        pas selon <pb n="76"/> les incivilitez de ces bergeres dont vous parlez,
        aussi ne devez-vous suivre les austeritez de ces druides, autrement ny
        vous, ny moy n’en recevrons pas beaucoup de contentement. – Je ne
        sçay, dit Alexis, ce que vous voulez dire, si sçay bien
        qu’il vous faudra avoir de fortes raisons, pour m’empescher de suivre
        les exemples des sainctes vierges, parmy lesquelles j’ay esté si
        longuement nourrie. – Je croy bien, dit froidement Hylas, ce que vous
        dites, mais vous devez aussi penser qu’il ne vous faut pas de moindres
        persuasions pour me faire changer de naturel. – Je serois bien marrie,
        respondit Alexis, de vous contraindre d’en changer, car je vous veux
        bien tel que vous estes; mais per-mettez que la loy soit esgale entre
        nous, c’est le moins que, comme à vostre mistresse, vous me
        deviez accorder. – II est vray, dit Hylas, mais comment l’entendez-vous
        ? – Je l’entends, continua Alexis, que comme je vous veux bien tel que
        vous estes, que vous me vueillez bien aussi telle que je suis, et
        qu’ainsi, sans que vous changiez ny moy d’humeur ny vous de
        complexions, nous nous entre-aymions tousjours comme nous avons
        commencé. – Je veux bien, dit Hylas, une partie de ce que vous
        dites, mais l’autre n’est pas selon mon Intention; et je crains que
        vous n’ayez trop appris parmy ces clergesses es Carnutes.</p>
        <p>Chacun se mit à rire du discours de Hylas.</p>
        <p>Et cependant Adamas entretenoit Daphnide et Alcidon de cette sorte:
        Madame, luy disoit-il, je ne doute point que ce ne soit pour un bon
        sujet que vous soyés venue en cette contrée, car
        autrement vous n’eussiez pas pris une si grande peine, vous qui estes
        nourrie et eslevée dans les douceurs et delicatesses de la Cour,
        et qui luy avez si longuement servy de lustre et de loy. Et je n’aurois
        garde de vous en demander la cause, si ce n’estoit ce que vous m’en
        avez desja dit, car cognoissant par là que vous attendez quelque
        service de moy, le desir que j’ay de vous en faire, me rendra plus
        hardy à vous supplier de me le dire, à fin que je vous y
        serve, et selon vostre merite et selon mon devoir. – Mon pere,
        respondit Daphnide, et l’asseurance que j’ay en vostre preud’hommie, et
        la necessité que j’ay de vostre assistance, me feront tousjours
        remettre entre vos mains, et ce secret, et un plus grand encores, si
        j’en pouvois avoir. Et je dis, si j’en pouvois avoir, car je ne croy
        pas que jamais il s’en presente un qui soit plus important pour moy que
        celuy-cy. – J’estimeray, dit <pb n="77"/> le druide, ma condition plus
        heureuse, lors que j’auray plus de moyen de m’employer pour vostre
        service. Et pour vous faire paroistre combien j’ay fait estime de
        vostre merite avant que d’avoir eu l’honneur de vous voir, si vous
        voulez prendre la peine de voir une galerie qui est en cette maison,
        vous trouverez que vostre pourtraict y est au rang qu’il merite. – Je
        n’eusse jamais creu, dict Daphnide, que chose si peu digne d’estre ny
        veue, ny conservée, eust esté si soigneusement
        recherchée par le grand Adamas. Toutesfois, puis que cela est,
        je veux croire que les dieux qui sont bons, vous ont donné cette
        curiosité, afin de m’ayder en cette occasion, dont tout mon
        repos, et contentement peut proceder. Et pour vous dire ce que c’est,
        je le feray avant que de partir d’aupres de vous, aussi a-ce
        esté la principale occasion qui m’a conduite icy. Cependant, mon
        pere, dites-moy, je vous supplie, en quel lieu de cette contrée
        est la fontaine de la Verité d’Amour, et par quel moyen
        pourray-je y aller? – II est fort aisé, dit le druide, de vous
        dire en quel lieu est cette fontaine, car elle n’est pas loing d’icy.
        Mais je croy impossible maintenant que vous y puissiez aller, pour les
        dangereux enchantements qui y ont esté faits, à cause de
        Clidaman, et de Guyemants, il y a quelques lunes, par lesquels certains
        lyons, et quelques autres animaux sauvages y ont esté mis pour
        la garder, lesquels ont tant de force et d’agilité, qu’il n’y a
        point d’apparence que par force on y puisse rien faire. – S’il ne faut,
        dit Alcidon, que mettre la vie pour le Service de madame, elle aura
        bien tost le contentement qu’elle desire. – Je croy bien, dit
        froidement le druide, que si la valeur et le courage pouvoient quelque
        chose contre les enchantemens, la belle Daphnide auroit ce qu’elle
        desire, par le vaillant et courageux Alcidon. Mais il faut que vous
        sçachiez que toute la force de tous les hommes ensemble ne
        sçauroient rompre le moindre sort qui se fasse; d’autant que
        les esprits qui sont d’un genre superieur aux hommes, sont tellement
        puissants, qu’un seul pourroit par sa propre puissance ruiner tout
        l’univers, si le grand Tautates pour la conservation des hommes ne les
        en empeschoit. Or ces esprits, par les conventions qu’ils font avec ces
        hommes qui se nomment magiciens (quoy que ce nom soit trop honnorable
        pour eux), s’obligent si estroitement à executer ce qu’ils
        promettent, qu’il n’y a force humaine qui les en puisse empescher; de
        sorte que pour en veoir la fin, ou il faut recourre aux vœux et aux
        supplications, afin que Hesus, le Dieu <pb n="78"/> fort, flechy par nos
        sacrifices, les rompe, ou bien il faut attendre que le temps prefix et
        les conditions ordonnées par ceux qui ont fait l’enchantement
        aviennent. – Et quelles sont les conditions? dit Alcidon. – Elles
        sont, adjousta Adamas, veritablement estranges: car l’enchantement ne
        peut finir qu’avec le sang, et la mort du plus fidelle amant, et de la
        plus fidelle amante, qui fust onques en cette contrée. -
        Voilà, dit Daphnide, un estrange sort, et qui ne peut estre que
        mal-heureux. – Pourveu, reprit Alcidon, que l’amante se peust trouver,
        je fournirois bien de ce fidelle amant. – Ouy, respondit Daphnide en
        sousriant, pourveu qu’aymer en divers lieux fust fidelité. -
        Puissiez-vous seulement, repliqua-t’il, produire aussi bien les
        tesmoignages de la vostre, qu’Alcidon iroit librement mettre sa vie en
        ce hazard. – Je vous asseure, dit Daphnide, que je ne suis point si
        desesperée, que de me vouloir faire mourir pour finir cet
        enchantement, et s’il ne doit jamais prendre fin que par ce moyen, ce
        ne sera pas moy qui esprouveray l’advanture. – Si est-ce, madame,
        adjousta Alcidon, qu’il semble que les dieux ayent cette
        volonté, puis qu’ils nous ont commandé d’y venir. -
        J’obeiray, dit Daphnide, tant qu’il me sera possible, à la
        volonte des dieux, mais pour me faire faire cette preuve, il faudra
        bien qu’ils me le commandent plus clairement et plus absolument. -
        Voilà que c’est, repliqua Alcidon, que d’une foible
        amitié. – J’advoue, dit-elle, que si cela tesmoigne la foiblesse
        de la mienne, vous aurez tousjours plus d’occasion de la croire telle;
        car je ne sçaurois me resoudre à estre sacrifiée
        pour le public. Outre, que n’y ayant rien que j’ayme maintenant,
        pourquoy serois-je tant hors de moy, que de me vouloir priver de vie
        pour quelqu’un, puis qu’encor que j’aymasse plus que je ne
        sçaurois dire, je ne le voudrois pas faire? Et que j’estimerois
        celuy hors du sens qui seroit de contraire opinion, n’y ayant pas
        grande apparence que celuy qui aime bien, vueille se priver de la veue,
        de la presence, voire de la jouysance de ce qu’il
        aime, pour mettre fin à un enchantement.</p>
        <p>Mais, mon pere, dit-elle, se tournant vers Adamas, je vois bien
        qu’Alcidon me contraint de vous descouvrir le subject qui nous ameine
        icy. S’il vous plaist, nous nous retirerons à part; je le feray
        tres-volontiers, à condition que vous nous donnerez le conseil
        que vous jugerez le meilleur. – Madame, dit le druide, je voudrois vous
        pouvoir aussi bien conseiller, que d’affection je m’offre à vous
        rendre toute sorte de Service. Et s’il vous plaist, <pb n="79"/> nous
        laisserons icy toute cette bonne compagnie, et vous prendrez la peine
        de venir en une galerie qui est prés d’icy, où vous ne
        serez accompagnée que de ceux que vous y appellerez.</p>
        <p>A ce mot se levant, Adamas s’addressant à Leonide, à
        Paris et à Alexis, leur commanda de demeurer avec ces belles
        bergeres et gentils bergers, cependant qu’il conduiroit Daphnide dans
        la galerie. Et vous, Hylas, dit-il, mettant une main sur l’espaule, je
        vous supplie d’entretenir ceste bonne compagnie, et comme l’un de nos
        meilleurs amis, faire l’honneur de ma maison. – Encores, dit froidement
        Hylas, que j’aye plus accoustumé de faire le deshonneur que
        l’honneur des maisons où je me trouve, si est-ce que pour vous
        obeir, je le feray; pourveu que ma maistresse me promette de faire ce que je luy diray.</p>
        <p>Chacun sousrit de ceste responce d’Hylas, et Alexis mesme qui, mettant
        la main sur les yeux comme si elle eust eu honte, luy dit d’une fort
        bonne grace: Vous voudriez peut-estre, mon serviteur, vendre vos
        paroles trop cherement. – Non, non, dit incontinent Hylas, je ne veux
        que parole pour parole. – Si cela est, dit Alexis, et qu’Adamas me le
        permette, je le veux bien. – Priez donc ma belle maistresse, dit-il,
        toute cette trouppe, et Hylas avant tous les autres, de vous tenir
        compagnie pour tout aujourd’huy, et un peu plus longtemps encores si
        vous le voulez; car il n’y auroit pas apparence
        que tant de bons amis se separassent si tost.</p>
        <p>Adamas qui fut fort aise de ceste requeste, prenant la parole avant
        qu’Alexis pût respondre: Je vous asseure, Hylas, dit-il, que je
        vous en prie tous de bon cœur, et que celuy qui ne m’accordera ceste
        demande, me desobligera grandement. – Et moy, respondit incontinent
        Hylas, je vous dis pour tous, que nous vous obeyrons, et d’aussi bon
        cœur que vous nous en priez, et de plus, qu’encores que tous les autres
        s’en voulussent aller, j’y demeurerois plustost seul, pour vous rendre
        preuve de la puissance que vous avez sur moy. – Je vous asseure, Hylas,
        interrompit Daphnide, que vous avez merveilleusement bien
        profité en ceste contrée, et que vous y avez de sorte
        appris la civilité, que quand vous serez en Camargue vous en
        pourrez tenir escole. – Madame, dit Hylas, si tous mes escoliers
        devoient estre semblables à ma maistresse, je ne dis pas que je
        n’en prisse la peine; mais autrement, croyez que je ne voudrois pas
        leur enseigner ce que j’en sçay si ce n’est qu’il y en eust
        quelqu’une comme vous. – Vous <pb n="80"/> m’obligez de me mettre à
        l’esgal de cette belle dame, dit-elle, monstrant Alexis. -
        Pardonnez-moy, madame, reprit incontinent Hylas, je n’ay jamais
        pensé à faire cette faute; aussi faudroit-il bien un
        plus sain jugement que le mien, qui est desja tellement prevenu par
        l’affection que je porte à celle que vous dites, que je ne puis
        ny voir, ny juger chose quelconque, qui ne soit à son advantage.
        Daphnide eust respondu elle eust ouy ces paroles,
        mais elle s’estoit desja fort esloignée, sans s’amuser à
        luy, et avoit emmené avec elle Alcidon, Stiliane, Carliset Hermante.
        Le reste demeura dans la sale, où la collation leur fut
        apportée, attendant l’heure du soupper.</p>
    </div>

</body><back>
<div>
<p/>
</div>
</back></text></TEI>
