<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – Livre XII</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">12</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                    <resp>Establishment of the text</resp>
                    <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition</resp>
                    <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion to TEI</resp>
                    <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>CLiGS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"/>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-01-14" who="#cf">Improved structure with div and lg.</change>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="partie" n="1">
                <head>LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                <div type="livre" n="12">
                    <head>LE DOUZIESME LIVRE</head>
                    <div type="narration">
                        <p>Dés que le jour commença de poindre, Leonide, suivant la <lb/>resolution que le soir Adamas, sa compagne, et Celadon avoient prise ensemble, vint <lb/>trouver le berger dans sa chambre, à fin de luy mettre l’habit que son <lb/>oncle luy avoit apporté. Mais le petit Meril, qui par commandement de <lb/>Galathée, demeuroit presque d’ordinaire avec Celadon, pour espier les <lb/>actions de Leonide, autant que pour servir le berger, les empescha <lb/>long-temps de le pouvoir faire; en fin quelque bruit qu’ils ouyrent <lb/>dans la cour fit sortir Meril pour leur en rapporter des nouvelles. <lb/>Tout incontinent Celadon se leva, et la nymphe (voyez à quoy l’amour la <lb/>faisoit abaisser!) luy aida a s’habiller, car il n’eut sceu sans elle <lb/>s’approprier ces habits. Voilà peu apres le petit Meril, qui revint si <lb/>courant qu’il faillit de les surprendre: toutesfois Celadon qui s’y <lb/>prenoit garde, entra dans une garderobe en attendant qu’il s’en <lb/>retournast. Il ne fut plustost entré qu’il demanda où estoit Celadon. <lb/>Il est dans ceste garderobe, dit la nymphe, il ressortira incontinent. Mais que luy <lb/>veux-tu? – Je voulois, respondit le garçon, luy dire qu’Amasis vient d’entrer ceans.</p>
                        <p>Leonide fur un peu surprise, craignant de ne pouvoir achever ce qu’elle <lb/>avoit commené; toutesfois pour s’en conseiller à Celadon, elle dit a <lb/>Meril: Petit Meril, je te prie, va courant en advertir madame, car peut <lb/>estre elle sera surprise. L’enfant s’y courut, et Celadon sortit riant <lb/>de ces nouvelles et quoy, dit la nymphe, vous riez, Celadon, de ceste <lb/>venue? Vous pourriez bien estre empesché. – Tant s’en faut, dit-il, <lb/>continuez seulement de m’habiller, car dans la confusion de tant de <lb/>nymphes, je pourray plus aysément me dérober.</p>
                        <p>Mais cependant qu’ils estoient bien attentifs à leur besoigne, <lb/><pb n="455"/> voilà Galathée qui entra si à l’impourveue que Celadon ne <lb/>peut se retirer au cabinet. Si la nymphe demeura estonnée de cet <lb/>accident, et Celadon aussi, vous le pouvez juger. Toutesfois la finesse <lb/>de Leonide fut plus gande et plus prompte qu ’il n’est croyable, car <lb/>voyant entrer Galathée, elle retint Celadon qui se vouloit cacher, et <lb/>se tournant vers la nymphe faisant bien l’empeschée: Madame, luy <lb/>dit-elle, s’il ne vous plaist de faire en sorte que madame ne vienne <lb/>icy, nous sommes perdues; quant à moy, je ferai bien tout ce que je <lb/>pourray pour desguiser Celadon, mais je crains de n’en pouvoir venir à bout.</p>
                        <p>Galathée, qui au commencement ne sçavoit que juger de ceste <lb/>metamorphose, loua l’esprit de Leonide d’aoir inventé ceste ruze, et <lb/>s’approchant d’eux se mit à considerer Celadon, si bien déguisé sous <lb/>cet habit, qu’elle ne peut s’empescher de rire, et respondit à la <lb/>nymphe: M’amie, nous estions perdues sans vous, car il n`y avoit pas <lb/>moyen de chacher ce berger à tant de personnes qui viennent avec <lb/>Amasis, où estant vestu de cest habit, non seulement nous sommes <lb/>asseurées; mais encor je veux le faire voir à toutes vos compagnes, <lb/>qui le prendront pour fille. Et puis elle passoit d’un autre costé et <lb/>le consideroit comme ravie, car sa beauté par ses agencemens paroissoit beaucoup plus.</p>
                        <p>Cependant Leonide pour mieux jouer son personnage, luy dit qu’elle s’en <lb/>pouvoit aller, de peur qu’Amasis ne les surprist. Ainsi la nymphe, <lb/>apres avoir resolu que Celadon se diroit parente d’Adamas, nommée <lb/>Lucinde, sortit pour entretentir sa mère, apres voir commandé à Leonide <lb/>de la conduire où elles seroient, aussi tost qu’elle l’auroit vestue. <lb/>Il faut advouer la verité, dit Celadon apres qu’elle s’en fut alleée, <lb/>de ma vie je ne fus si estonné, que j’ay esté de ces trois accidents:</p>
                        <p>de la venue d’Amasis, de la surprise de Galathée et de vostre prompte <lb/>invention. – Berger, ce qui est de moy, dit-elle, procede de la <lb/>vonlonté que j’ay de vous sortir de peine, et pleust à Dieu que tout le <lb/>reste de votre contenement en despendist aussi bien que cecy, vous <lb/>cognoistriez quel est le bien que je vous veux. – Pour remerciement de <lb/>tant d’obligation, respondit le berger, je ne puis que vous offrir la <lb/>vie que vous me conservez.</p>
                        <p>Avec semblables discours, ils s’alloient entretenans, lors que Meril <lb/>entra dans la chambre et voyant Celadon presque vestu, il en fut ravy <lb/>et dit: Il n’y a personne qui puisse le recognoistre, et moy-mesme qui <lb/>suis tous les jours pres de luy, ne croyrois point que ce fust luy, si <lb/>je ne le voyois habiller. Celadon luy respondit: <pb n="457"/> Et qui t’a <lb/>dit que je me déguisois ainsi? – C’est, <lb/>respondit-il, amdame, qui m’a commandé de vous nommer Lucinde, et que <lb/>je disse que vous estiez parente d’Adamas et mesme m’a emvoyé tout <lb/>incontinent vers le druyde pour l’en advertir, qui ne s’est peu <lb/>empescher d’en rire quand il l’a sceu et m’a promis de la faire comme <lb/>madame l’ordonnoit. – Voilà qui va bien, dit le berger, et garde de t’enoublier.</p>
                        <p>Cependant Amasis estant descendue du chariot, recontra Galathée au pied <lb/>de l’escalier, avec Silvie et Adamas. Ma fille, luy ditelle, vous estes <lb/>trop long-temps en vostre solitude; il faut que je vous desbauche un <lb/>peu, veu mesmes que les nouvelles que j’ay eues de Clidaman et de <lb/>Lindamor me resjouissent de sorte, que je n’ay peu en en jouyr seule <lb/>plus longuement, C’est pourquoy je viens vous en faire part et veux que <lb/>vous reveniez avec moy à Marcilly, où je fais faire le feux de joye de <lb/>si bonnes nouvelles. – Je loue Dieu, respondit Galathée, de tant de <lb/>bon-heur, et le supplie de le vous conserver un siecle. Mais à la <lb/>veriteé, madame, ce lieu est si agreable, qu’il me fait soucy de le <lb/>laisser. – Ce ne sera pas, repliqua Amasis, pour long temps. Mais parce <lb/>que je ne veux m’en retourner que sur le soir. Allons nous promener, et <lb/>je vous diray tout ce que j’ay appris.</p>
                        <p>Alors Adamas luy baisa la robbe et luy dit: Il faut bien, madame, que <lb/>vos nouvelles soient bonnes, pui que pour les dire à madame vostre <lb/>fille, vous estes partie si matin. – Il y a des-ja, dit-elle deux ou <lb/>trois jours que les receus, et fis incontinent resolution de venir, car <lb/>il ne me semble pas que je puisse jouir d’un contentement troute seule, <lb/>et puis certes la chose merite bien d’estre sceue.</p>
                        <p>Avec semblables discours, elle descendit dans le jardin, où commençant son promenoir, ayant mis Galathée d’un costé, et Adamas de l’autre, elle reprit de ceste sorte:</p>
                    </div>
                    <div type="histoire">
                        <head>HISTOIRE <lb/>de Lydias et de Melandre</head>
                        <p>Considerant les estranges accidents qui arrivent par <lb/>l’amour, il me semble que l’on est presque contraint d’avouer que <lb/>si la fortune a plusieurs roues pour hausser et baisser, pour tourner et changer les <lb/>choses humaines, la roue d’amour est celle dont elle se <pb n="458"/> sert <lb/>le plus souvent, car il n’a a rien, d’où l’on voye sortir de <lb/>changements que de ceste passion. Les exemples en sont tous les jours <lb/>devant nos yeux si communs, que se seroit superfluité de les rendire; <lb/>toutefois il faut que vous advouyez, quand vous aurez entendu ce que je <lb/>veux dire, que cet accident est un des plus remarquables que vous en <lb/>ayez encores ouy ranconter.</p>
                        <p>Vous sçavez comme Clidaman par hazard devint serviteur de Silvie, et <lb/>comme Guyemants, par la lettre qu’il luy porta de son frere, en devint <lb/>aussi amoureux. Je m’asseure que depuis vous n’avez point ignoré le <lb/>dessein qui les fit partir tous deux si secrement pour alle trouver <lb/>Merouè, ny que, pour ne laisser point Clidaman seul en lieu si <lb/>esloigné, j’envoyay apres luy sous la charge de Lindamor une partie des <lb/>jeunes chavaliers de ceste contrée. Mais difficilement pourrez-vous <lb/>avoir entendu ce qui leur est advenu depuis qu’ils sont partis, et <lb/>c’est ce que je veux vous raconter à cet’heure, car il n’y a rien qui <lb/>ne merite d’estre sceu.</p>
                        <p>Soudain que Clidaman arrivé en l’armée, Guyemants qui y estoit fort <lb/>cogneu, luy fit baiser les mains à Meroué et à Childeric, et sans leur <lb/>dire il estoit, leur fit seulement entendre que c’estoit un jeune <lb/>chevalier de bonne maison qui desiroit de les servir; il furent à bras <lb/>ouverts et principalement pour estre venus en un temps, que leurs <lb/>ennemis s’estans renforcez reprenoient courage, et les menaçoient d’une <lb/>bataille. Mais quand Lindamor fut arrivé, et qu’on sceut qui estoit <lb/>Clidaman, on ne sçauroit dire l’honneur ny les caresses qui luy furent <lb/>faites, ca desjà en trois ou quatre il s’estoit tellement signalé, que <lb/>les amis et les ennemis le cognoissoient, et l’estimoient.</p>
                        <p>Entre autres prisonniers qu’ils furent, luy et Guyemants, car ils <lb/>alloient tousjours en toutes leurs entreprises ensemble, il s’y en <lb/>trouva un jeune la grande Bretaigne, tant beau, mais tant trsite qu’il <lb/>fit pitié à Clidaman. Et parce que plus il demeuroit en ceste captvité, <lb/>et plus il faisoit paroistre d’ennuy, un jour il le fit appeller, et <lb/>apres l’avoir enquis de son estre, et de sa qualité, il luy demanda <lb/>l’occasion de sa tristesse, disant que si elle procedoit de la prison, <lb/>il devoit, comme homme de courage, supporter semblables accidents, eu <lb/>que tant s’en faut il devoit remercier le Ciel qu’il l’eust fait tober <lb/>entre leurs mains, puis qu’il estoit en lieu où ne recevroit que toute <lb/>courtoisie, et que l’esloignement de sa liberté ne procedoit que du <lb/>commandement de Meroué, qui avoit deffendu que l’on ne msit point de <lb/>prisonniers á rançon et que <pb n="459"
                            /> quand il le leur <lb/>permettroit, il verroit quelle estoit leur courtoisie.</p>
                        <p>Ce jeune homme le remercia, mais toutesfois ne peut s’empescher de <lb/>souspirer, dont Clidaman plus esmeur encores, luy en demanda la cause, <lb/>à quoy il repondit: Seigneur chevalier, ceste tristesse que vous voyez <lb/>peinte en mon visage et ces soupirs qu se desrobent si souvent de mon <lb/>estomac, ne procedent pas de ceste prison dont vous me parlez, mais <lb/>d’une autre qui me lie bien plus estroittement. Car le temps ou la <lb/>rançon peuvent desobliger de celle-cy, mais de l’autre, il n’a a rien <lb/>que le mort qui m’en puisse retirer. Et toutesfois d’autant que je sius <lb/>resolu, encores la supporterois-je avec patience, si je n’en prevoyois <lb/>la fin trop prompte, non pas pa ma mort seul, mais par la perte de la <lb/>personne qui me tient pris si estroittement.</p>
                        <p>Clidaman jugea bien à ses paroles que c’estoit Amour qui le <lb/>travailloit, et par la preuve qu’il en faisoit en luy mesme, <lb/>considerant le mal de son prisonnier, il en eut tant de pitié, qu’il <lb/>l’asseura de procurer sa liberté le plus promptement, qu’il luy seroit <lb/>possible, sçachant assez par experience quelles sont les passions et <lb/>les inquiètudes qui accompagnent une personne qui aime bien. Puis, luy <lb/>dit-il que vous sçavez que c’est qu’amouir, et que vostre courtoisie <lb/>m’oblige à croire que quelque cognoissance que vous puissiez avoir de <lb/>moy, ne vous fera changer ceste bonne volonté, à fin que vous jugiez le <lb/>sujet que j’ay de me plaindre, voire de me desesperer voyant le mal si <lb/>prochain et le remede tant esloigné, pourveu que vous me promettier de <lb/>ne me dècouvrir, je vous diray des chosesqui sans doute vous ferront <lb/>estonner. Et lots le luy ayant promis, il commença de ceste sorte:</p>
                        <p>Seigneur chevalier, cet accoustrement que vous me voyez n’est pas le <lb/>mien propre, mais Amour qui autresfois a vestu des hommes en femmes, se <lb/>joue de moy de ceste et m’ayant fait oublier en partie ce que j’estois, <lb/>m’a revestu d’un habit contraire au mien, car je ne suis pas homme, <lb/>mais fille d’une des bonnes maisons de Bretaigne, et me nomme Melandre, <lb/>venuje entre vos mains par la plus grande fortune qui ait jamais esté <lb/>conduitte par l’amour.</p>
                        <p>Il y a quelque temps qu’un jeune homme nommé Lydias vint à Londres <lb/>fuitif des son pays, à ce que j’ay sceu depuis, pour avoir tué son <lb/>ennemy en champ clos. Tous deux estoient de cette partie de la Gaule <lb/>qu’on appelle Neustrie, mais parce que le mort estoit apparanté des <lb/>plus grand d’entre eux, il fut contraint de sortir du pays, pour éviter <lb/>les rigueurs de la justice. Ainsi donc parvenu <pb n="460"
                            /> à Londres, <lb/>comme c’est la coustume de nostre nation, il y trouva tant de <lb/>courtoisie qu’il n’y avoit bonne maisons, òu il ne fust incontinent <lb/>familier; entre autres il vivoit aussi privément chez mon pere que <lb/>s’il eust esté chez luy. Et parce qu’il faisoit dessein de deneurer là <lb/>aussi longuement que le retour en sa patrie luy seroit interdit, il <lb/>delibera de faire semblant d’aimer quelque chose, afin de se conformer <lb/>mieux à l’humeur de ceux de la grande Bretaigne qui ont tous quelque <lb/>particuliere dame. En ceste resolution il tourna, je ne sçay si je dois <lb/>dire pour bonne ou mauvaise fortune, les yeux sur moy, et fust qu’il me <lb/>trouvast ou plus à son gré ou plus à sa commodité, il commença de se <lb/>monstrer mon serviteur. Quelles dissimulations, quelles recherches, <lb/>quels serments furent ceux dont il usa en mon endroit! Je ne <lb/>veux vous ennuyer par un trop long discours; tant y a qu’apres une <lb/>assez longue recherche, car il y demeura deux ans, je l’aimay sans <lb/>dissmulation, d’autant que sa beauté, sa courtoisie, sa descretion, et <lb/>sa valeur estoient de trop grand attrtaits pour ne vaincre avec un <lb/>longue recherche toute ame pour barbare qu’elle fust. Je ne rougiray <lb/>donc de l’advouer à une personne qui a esprouvé l’amour, my de dire que <lb/>ce commencemant là fut fin de mon repos.</p>
                        <p>Or les choses estants en cest, et vivant avec tout le contement que <lb/>peut une personne qui aime et qui est asseuré de la personne aimé il <lb/>advint que les Francs, apres avoir gaigné tant de bateilles contre les <lb/>empereurs Romains, contre les Gots, et contre les Gaulois, tournerent <lb/>les armes les Neustriens, et les reduisirent à tels termes, qu’à cause <lb/>qu’ils sont nos anciens alliez, ils furent contraints d’envoyer à <lb/>Londres pour demander secours qui, suivant l’alliance faicte entr’eux <lb/>et ceux de la grande Bretaigne, leur fut acoordé et par le roy et par les Estats.</p>
                        <p>Soudain ceste nouvelle fut divelguée par tout le royaume, et nous qui <lb/>estions en la principale ville, en fusmes advertis les premiers. Et des <lb/>l’heure mesme Lydias commença de penser à son retour, s’asseurant que <lb/>ceux de sa patrie ayans affaire de ses semblables l’absoudroient <lb/>facilement de la mort D’Aronte. Toutesfois parce qu’il m’avoit <lb/>tousjours promis de ne s’en point aller qu’il ne m’emmenast avec luy, <lb/>ce que le malicieux avoit fait pour me tromper, et de peur que je ne <lb/>misse empeschement à son depart, il ma cacha son dessein.</p>
                        <p>Mais comme il n’a a feu si secrettement couvert dont il ne sorte <lb/>quelque fumée, aussi n’y a-t’il rien de si secret dont quelque chose <lb/><pb n="461"/> ne se découvre, et par ainsi quelques uns sans y penser me le dirent.</p>
                        <p>Aussi tost que le sceus la premiere fois que je le veis, je le tiray à <lb/>part: Et bien, luy dis-je, Lydias, avez-vous resolu que je ne sçache <lb/>point que vous me laissez? Croyez-vous mon amitié si foible qu’elle ne <lb/>puisse soustentir les coups de vostre fortune? Si vos affaires veulent <lb/>que vous retourniez en vostre patrie, pourquoy ne permet vostre amitié <lb/>avec vous? Demandez moy à mon pere, je m’asseure qu’il sera bien aise <lb/>de nostre alliance, car je sçay qu’il vous aime; mais de me seule icy, <lb/>avec vostre foy parjure, non, Lydias, croyez-moy, ne commettez point <lb/>une si grand faute, car les dieux vois puniront.</p>
                        <p>Il me respondit froidement qu’il n’avoit point pen sé à son retour, et <lb/>que toutes les affaires ne luy estoient rien au prix du bien de ma <lb/>presence, que je l’offensois d’en douter, mais que ses actions me <lb/>contraindroient de l’advouer.</p>
                        <p>Et toutesfois ce parjure, deux jours apres s’en alla avec les premieres <lb/>trouppes qui partirent de la grande Bretaigne, et prit son temps si à <lb/>propos qu’il arriva sur le bord de la mer le mesme jour qu’ils devoient <lb/>partir, et ainsi s’embarqua avec eux. Nous fusmes incontinent advertis <lb/>de son depart; toutesfois je m’estois tellement figurée qu’il <lb/>m’aimoit, que je fus la derniere qui le creut, de sorte, qu’il y avoit <lb/>plus de huict jours qu’il estoit party, que je ne me pouvois persuader <lb/>qu’un homme si bien nay fust si trpmpeur et ingrat. Enfin un jour <lb/>s’escoulant apres l’autre, sans que j’en eusse accune</p>
                        <p>nouvelle, je recogneus que j’estois trompée et que veritablement Lydias estoit party.</p>
                        <p>Si alors mon ennuy fut grand, jugez-le seigneur chevalier, puis que <lb/>tombant malade, je fus reduictea tel terme, que les medecins ne <lb/>cognoissans mon mal, en desespererent, et m’abandonnans me tenoient <lb/>comme morte; mais amour qui voulut monstrer sa puis-sance, et qu’il <lb/>est mesme meilleur medecin qu’Esculape, me guerit par un estrange <lb/>antidote. Et voyez comme il se plaist aux effets qui sont contraires à <lb/>nos resolutions; lors que je sceus la fuite de Lydias, car en verité <lb/>elle pouvoit se nommer ainsi, je m’en sentis de tlle sorte offensée, <lb/>qu’apres avoir invoqué mille fois le Ciel, comme tesmoin de ses <lb/>perfidies, je juray que je ne l’aimerois jamais, autant de fois qu’il <lb/>m’avoit juré de m’aimer à jamais. Et je puis dire que nous fusmes aussi <lb/>parjures l’un que l’autre, car lors que ma haine en sa plus grande <lb/>fureur, ne voilá pas un vaisseau qui venoit de Calais, pour rapporter <lb/>que le secours <pb
                            n="462"/> y estoit heureusement, qui nous dit que Lydias <lb/>y avoit passé en intention de faire la guerre avec ceux de la grande <lb/>Bretaigne, mais qu’aussi tost que le gouver du lieu (qui s’estoit <lb/>troevé parent d’Aronte en avoit esté adverty, il l’avoit fait mettre en <lb/>prison comme ayant esté desja auparavant condamné, qu’on le renoit pour <lb/>perdu, parce que ce gouverneur avoit tres-grand credit parmi les <lb/>Neustriens qu’ à la verité il y avoit un moyen de le sauver, mais si <lb/>difficile qu’il n’y avoit personne qui le voulust hazarder, et qui <lb/>estoit tel.</p>
                        <p>Aussi tost que Lydias se vit saisi, il luy demanda comment un chevalier <lb/>plein de tant de reputation comme luy, vouloit venger ses querelles par <lb/>la voye de la justice et non point par les armes; car c’est une <lb/>coustume entre les Gaulois de ne recoure jamais à la justice en ce qui <lb/>offense l’honneur, mais au combat, et ceux qui est font autrement sont <lb/>tenus pour deshonorez. Lypandas, qui est le nom de ce gouverneur, luy <lb/>respondit qu’il n’avoit point tué Aronte en hom me de bien, et que s’il <lb/>n’estoit condamné par las justice, il le luy maintiendroit avec les <lb/>armes, mais qu’estant honteux de se battre avec un crminel, s’il a <lb/>avoit quelqu’un de ses amis qui se presentast pour luy, il s’offroit de <lb/>le combattre sur ceste querelle; que s’il estaoit vaincu, il le <lb/>mettroit en liberté, qu’autrement la justice en seroit faicte, et que <lb/>pour donner loisir à ses parents et amis, il le garderoit un mois en sa <lb/>puissance; que si personne ne se presentoit dans ce temps, il le <lb/>remettroit entre les</p>
                        <p>rigoureuses mains des anciens de Rothomague, pour estre traitteé selon <lb/>des merites. Et qu’a fin qu’il n’y eust point d’avantage pour personne, <lb/>il vouloit que se fist avec l’espée et le poignard, et en chemise. Mais <lb/>Lypandas estant estimé l’un des plus vaillans hommes de toute la <lb/>Neustrie il n’y avoit personne qui eust la hardiesse d’entreprendre le <lb/>combat, outre que les amis de Lydias n’en estans pas advertis, ne <lb/>pouvoient luy rendre ce bon office.</p>
                        <p>O seigneur chevalier! Quand je me ressouviens des contrarietez <lb/>qui me combattirent oyant ces nouvelles, il faut que j’advoue que je ne <lb/>fus de ma vie si confuse, non pas mesme quand ce perfide me laissa. <lb/>Alors Amour voulut que je recogneusse les propositions faites contre <lb/>luy estre plus impuissantes quand il vouloit, que les flots n’aboyent <lb/>en vain contre u roche pour l’esbranler, car il fallut, pour payer le <lb/>tribut d’amour, recourre à l’ordinaire monnoye dont l’on paye ses <lb/>imposts, qui sont les larmes.</p>
                        <p>Mais apres avoir longuement, et vainement pleuré l’infidelle <pb n="463"/> Lydias, il fallut en fin que je me resolusse à sa conservation, quoy <lb/>qu’elle me deust couster et le repos et l’honneur. Et transportée de <lb/>ceste nouvelle fureur, ou plustost de ce renouvellement d’amour, je <lb/>resolus d’aller à Calis en intention de trouver là les moyens <lb/>d’advertir les parens et les amis de Lydias. Et donnat ordre le plus</p>
                        <p>secrettemnet qu’il me fut possible à mon voyage, une nuict je me <lb/>dérobay en l’abit que vous me voyez; mais la fortune fut sie mauvaise <lb/>pour moy que je demeuray de quinze jours sans trouver vaisseau qui <lb/>allast de ce costé-là. Je ne sçay que devindrent mes parents me <lb/>trouvans partie, car je n’en ay point eu de nouvelles depuis; bien <lb/>m’asseuré-je que la vieillesse de mon pauvre pere n’aura peu resister à <lb/>ce desplaisir, car il m’aimoit plus tendrement que luy mesme et m’avoit <lb/>tousjours nourrie si soigneusement que je me suis plusieurs fois <lb/>estonnée comme j’ay peu souffrir les incommoditez que depuis mon départ <lb/>j’ay supportées en ce voyage, et fut dire que c’est amour, et non pas moy.</p>
                        <p>Mais pour reprendre nostre discours, apres avoir attendu quinze ou <lb/>seize jours sur le bord de la mer, en fin il se presenta un vaisseau <lb/>avec lequel j’arrivay à Calais, lors qu’il n’y avoit plus que cinq ou <lb/>six jours du terme que Lypandas luy avoit donné. Le branle du vaisseau <lb/>m’avoit de sorte estourdie que je fus contrainte de garder le lict deux <lb/>jours, si bien qu’il n’y avoit plus temps de pouvoir advertir les <lb/>parents de Lydias, ne sçachant mesme qui ils estoient, nay où ils se tenoient.</p>
                        <p>Si cela me troubla, vous le pouvez juger, parce mesme qu’il sembloit <lb/>que je fusse venue tout à propos pout le voir mourir et pour assister à <lb/>ses funerailles. Dieux! Comment vous disposez de nous! J’estois <lb/>tellement outrée de ce desaster que jour et nuict les larmes <lb/>estoient en mes yeux. En fin le jour avant le terme, transportée du <lb/>desir de mourir avant que Lydias, je me resolus d’entrer au combat <lb/>contre Lypandas. Quelle resolution ou plustost quel desespoir! Car je <lb/>n’avois de ma vie tenu espée en la mein, et ne sçavois bonnement de <lb/>laquelle il falloit prendre le poignard ou l’espée. Et toutesfois me <lb/>voilà resolue d’entrer au combat contre un chevalier qui toute sa vie <lb/>avoit fait ce mestier, et qui avoit tousjours acquis tiltre de brave et <lb/>vaillant. Mais toutes ces considerations estoient nulles envers moy qui <lb/>avoit esleu de mourir avant celuy que j’aimois la vie. Et quoy que je <lb/>sceusse bien que je ne le pourrois pas sauver, toutesfois ce ne <lb/>m’estoit peu de satisfaction qu’il deust avoir ceste preuve de mon <lb/>amitié. <pb
                            n="464"/></p>
                        <p>Une chose me tourmentoit infiniment, à quoy je voulus tascher de donner <lb/>remede, qui etsoit la crainte d’estre cogneue de Lydias, et que cela ne <lb/>m’empeschast d’achever mon dessein, parce que nous devions combatre <lb/>desarmez. Pour à quoy remedier, j’envoyay un cartel à Lypandas, par <lb/>lequel apres l’avoir deffié, je le priois qu’estant tous deux <lb/>chevaliers, nous nous servissions des armes que les chevaliers ont accoustumé, et non <lb/>popint des celles des desesperez. Il respondit que le il se trouveroit <lb/>sur le champ, et que j’y vinsse armé, qu’il en feroit de mesme, <lb/>toutesfois qu’il vouloit que ce fust à son choix, apres avoir commencé <lb/>le combat de ceste sorte, pour ma satisfaction , de l’achever pour la <lb/>sienne comme il avoit proposé au commencement: moy qui ne doutois point <lb/>qu’en toute sorte je n’y deusse mourir, l’acceptay comme il le voulut.</p>
                        <p>Et en ce dessein le lendemain armée de toutes pieces je me presenty sur <lb/>le champ, mais il faut advouer le vray; j’estois si empeschée en mes <lb/>armes que je ne sçavois comme me remuer.</p>
                        <p>Ceux qui me voyoient aller chancellant, pensoient que ce fusat de peur <lb/>du combat, et c’estoit de foiblesse. Bient tost apres voilà venir <lb/>Lypandas armé et monté à l’advantage, qui à son abord effroyoit ceux <lb/>mesmes a qui le danger ne touchoit point, Et croiriez-vous que je ne <lb/>fus point estonée, que quand le pauvre Lydias fut conduit sur un <lb/>eschaffaut pour assister au combat, car la pitié que j’eus de le voir <lb/>en tel estat, me toucha de sorte que je <lb/>demeuray fort long temps sans me pouvoir remuer. En fin les juges me <lb/>menerent vers luy, pour sçavoir s’il m’acceptoit pour son champion: il <lb/>me demanda qui j’estois. Lors contrefaisant ma parole:</p>
                        <p>Contentez-vous, Lydias luy dis-je, que je suis le seul qui veut entreprendre ce combat pour vous.</p>
                        <p>- Puis que cela est, repliquat’il vous devez estre personne de valeur. <lb/>Et c’est pourquoy, dit-il se tournant vers les juges, je l’accepte. Et <lb/>ainsi que je m’en allois, il me dit: Chevalier vaillant, n’ayez peur <lb/>que vostre querelle ne soit juste. – Lydias, luy respondis-je, <lb/>fussée-je aussi asseuré que tu n’eusses point d’autre injustice!</p>
                        <p>Et apres je me retiray si resolue à la mort, que desjà il me tardoit <lb/>que les trompettes le signal du combat. De fait au premier son, je <lb/>partis, mais le cheval m’esbranla der sorte qu’au lieu de porter ma <lb/>lance comme il falloit; je la laissay allercomme la fortune voulut. <lb/>Sie bien qu’au lieu de le frapper, je donnay dans le col du cheval, luy <lb/>laissant la lance dans le <pb n="465"/> corps, dont le cheval courut au <lb/>commencement pa le champ en despit de son maistre, et en fin toma mort.</p>
                        <p>Lypandas estoit venu contre moy avec tant de desir de bien faire que la <lb/>trop grande volonté luy fit faillir son coup. Quant à moy, mon cheval <lb/>alla jusques òu il voulut, car ce que je peus faire fut de me tenir <lb/>sans tomber, et s’estant arresté de soy-mesme, et oyant Lypandas qui me <lb/>crioit de tourner à luy, avec outrages de ce que je luy avois tué son <lb/>cheval, je revins apres avoir mis la main à l’espée au mieux qu’il me <lb/>fut possible, et non pas sans peine. Mais mon cheval que peut-estre <lb/>picqueé plus que son courage ne vouloit, aussi tost que je l’eus <lb/>tourné, prit de luy-mesme sa course, et si à propos qu’il vint heurter <lb/>Lypandas de telle furie, qu’il le porta les pieds contrmont; mais en <lb/>passer il luy donna de l’espée dans le corps si avant que peu apres je <lb/>le sentis faillir dessous moy, et ce ne fut peu que je me ressouvinsse <lb/>d’oster les pieds des estrieux; car presce incontinent il tomba mort, <lb/>par ma bonne fortune, si loing de Lypandas que j’eus loisir de sortir <lb/>de la selle, et me dépestrer de mon cheval.</p>
                        <p>Alors je m’en vins à luy qui desjà s’approchoit l’espée haute pour me <lb/>frapper, et faut que je die que si Amour n’eust soustenu le faix des <lb/>armes, je m’avois point de force qui le peust faire. En fin voicy <lb/>Lypandas qui de toute sa force me deschargea un coup sur la teste; la <lb/>nature m’apprit à mettre le bras gauche devant, car autrement je ne me <lb/>ressouvenois pas de l’escu que j’avois en ce bras-là. Le coup donna <lb/>dessus si à plein, que n’yant la force de le soustenir, mon escu me <lb/>redonna un si grand coup contre la sallade, que les estincelles m’en <lb/>vindrent aux yeux. Luy qui voyoit que je chancelois, me voulut <lb/>recharger d’un autre encore plus pesant, mais ma fortune fut telle, que <lb/>haussant l’espée, je recontray la sienne si à propos du trenchant, <lb/>qu’elle se mit en deux pieces, et las mienne à moitié rompue fit comme <lb/>la soenne au premier coup que je luy voulus donner, car il esquiva, et <lb/>moy n’ayant la force de la retenir, je las laissay tomber jusques en <lb/>terre où de la pointe je recontray une pierre qui la rompit.</p>
                        <p>Lypandas alors voyant que nous estions deux avec mesme advantage me <lb/>dit: Chevalier, ces armes nous ont esté esgalement favorables, je veux <lb/>essayer si les autres en seront de mesme, et pour ce desarmez-vous, car <lb/>c’est ainsi que je veux fin ir ce combat.</p>
                        <p>- Chevalier, luy respondis-je, à ce qui s’est passé vous <lb/>pouvez bien cognoistre que vous avez le tort, et delivrant Lydias vous <pb n="466"/> devriez laisser <lb/>ce combat. – Non, non dit Lypandas en colere, Lydias et vous mourrez. – J’essayeray, repliquay-je, de <lb/>tourner ceste sentence sur vostre teste. Et lors m’esloignant dans le champ le plus que je <lb/>peux de Lydias de peur d’estre recogneue, avec l’aide de ceux qui le <lb/>gardoient, je me desarmay; et d’autant que nous avions fait provision <lb/>tous deux d’une espée et d’un poignard, apres avoir laissé le <lb/>pourpoint, nous venons l’un conte l’autre.</p>
                        <p>Il faut que je vous die que ce ne fut pint sans peine que je cachois le <lb/>sein, parce que la chemise, en dépit que j’en eusse, monstroit <lb/>l’enfleure des tetins, mais chacun eust pensé toute autre chose <lb/>plustost que cella-là, et quant à Lydias, il ne me peut recognoistre, <lb/>tant pour me voir en cet habit desguisé, que purce que j’estois <lb/>enflammée de la chaluer des armes, et ceste couleur haut me changeoit <lb/>beaucoup le visage.</p>
                        <p>En fin nous voilà, Lypandas et moy, à dix ou <lb/>douze pas l’un de l’autre: l’on nous avoit mesparty le soleil, et les juges s’estoient retirez. <lb/>Ce fut lors que veritaablement je croyois mourir, m’asseurant quàu <lb/>premier coup il me mettroit l’espée dans le corps. Mais la fortune fut <lb/>si bonne pour Lydias, car ce n’estoit que de sa vie que je craignois, <lb/>que cet arrogant Lypandas venant de toute furie à moy, broncha si à <lb/>propos qu’il vint donner de la teste presque à mes pieds, si lourdemant <lb/>que de luy-mesme il se fit deux blessures: l’une du poignard dont il <lb/>se perça l’espaule droite, et l’autre,de l’espée donnant du front sur <lb/>le tranchant, Quant à moy, je fus si effroyée de sa cheute, que je <lb/>croyois desja estre morte, et sans luy faire autre mal, je me reculay <lb/>deux ou trois pas. Il est vray que m’imaginant de le pouvoir vaincre <lb/>plus par ma courtoisie que par ma valeur, je luy dis: Levez-vous, <lb/>Lypandas, ce n’est point en terre qeu je vous veux offenser. Luy qui <lb/>estoit demeuré quelque temps estourdi du coup, tout en furie se releva <lb/>pour se jetter sur moy, mais des deux blesseures qu’il s’estoit faites, <lb/>l’une l’aveugloit, et l’autre luy ostoit la force du bras, de sorte <lb/>qu’il ne voyoit rien, et si ne pouvoit presque soustenir l’espée, de <lb/>quoy m’appercevant je pris courage, et m’en vins à luy l’espée haute, <lb/>luy disant: Rends-toy, Lypandas, autrement tu es mort. – Pourquoy, me <lb/>dit-il, me rendray-je, pius que les donditions de nostre combat ne sont <lb/>pas telles? Contente toy que je mettray Lydias en liberté. Alors les <lb/>juges estans venus, et Lypandas ayant ratfié sa promesse, ils <lb/>m’accompagnerent hors du champ comme victorieux.</p>
                        <p>Mais craignant que l’on ne me fist quelque outrage en ce lieu <pb n="467"/>là pour y avoir Lypandas toute puissance, apres m’estre armée, je <lb/>m’approchay, la visiere baissée, de Lydias et luy dis: Seigneur Lydias, <lb/>remerciez Dieu de ma victoire, et si vous desirez que nous puissions <lb/>plus longuement conferer ensemble, je m’en vais en la ville de <lb/>Rigiaque, où j’atendray de vos nouvelles quinze jours, car apres ce <lb/>terme je suis contraint de parachever quelqque affaire, qui m’emmenera <lb/>loing d’icy, et pourrez demander le Chevalier Triste, parce que c’est <lb/>le nom que je porte pour les occasions que vous sçaurez de moy. – Ne <lb/>cognoistray-je point, dit-il, autrement celuy à qui je suis tant <lb/>oblige? – Ny pour vostre bien, luy dis-je, ny pour le mien il ne se peut. Et <lb/>à ce mot je le laissay, et apres, estre pourveue d’un autre cheval, je <lb/>vins à Rigiaque où je demeuray depuis.</p>
                        <p>Or ce traistre de Lypandas, aussi tost que je fus partie, fit remttre <lb/>Lydias en prison plus estroitte qu’auparavant, et quand il s’en <lb/>plaignoit et qu’il luy repochoit la promesse qu’il m’avoit faite, il <lb/>respondoit qu’il avoit primis de le mettre en liberté, mais qu’il <lb/>n’avoit pas dit quand, et que ce seroit dans vingt ans, sinon avec une <lb/>condition qu’il luy proposa, qui estoit de faire en sorte que je me <lb/>remisse prisonniere en sa place et qu’ainsi je payasse la rançcon de sa <lb/>liberté par la perte le la mienne. Lydias luy respondit qu’il seroit <lb/>aussi ingrat envers moy que Lypandas perfide envers luy. Dequoy il <lb/>s’offensa de sorte qu’il jura que si dans quinze jours je n’estoit <lb/>entre ses mains, il le remettroit entre celles de la justice. Et lors <lb/>que liy remettoit devant les yeux sa foy parjurée: J’en ay fait, <lb/>disoit-il, la penitence pas les blesseures que j’ai apportée du combat, <lb/>mais ayant des long temps promis aux seigneurs Neustriens de maintenir <lb/>la justice, ne suis-je pas plus obligé à la premiere qu’à la derniere <lb/>promesse? Les premiers jours s’escoulerent sans que j’y prisse garde, <lb/>mais yoyant <lb/>que je n’en avoit point de nouvelle, j’y envoyay un homme pour s’en <lb/>enquerir. Par luy je sceus la malice de Lypandas et mesme le terme <lb/>qu’il avoit donné, et quoy que je previsse toutes les cruautez et <lb/>toutes les indignitez qui se peuvent recevoir, si est-ce que je resolus <lb/>de mettre Lydias hors de telles mains, n’yant rien de si cher que sa <lb/>conversation. Et par fortune le jour que vous me pristes je m’y en <lb/>allois, et à ceste heure la tristesse que vous voyez en moy, et les <lb/>souspirs qui ne me donnent point de cesse, procedent, non de la prison <lb/>où je suis (car celle-cy est bien douce au prix de celle que je <lb/>m’estios proposée), mais de sçavoir <pb
                            n="468"/> que ce perfide et cruel <lb/>Lypandas mettra sans doute Lydias entre les mains de ses ennemis qui <lb/>n’attendent autre chose que d’en voir une deplorable et honteuse fins; <lb/>car des quinze qu’il avoit donnez, les dix sont des-ja passés, si bien <lb/>que je ne puis presque plus esperer de pouvoir rendre ce dernier office <lb/>à Lydias.</p>
                        <p>A ce mot les larmes luy empeschans la voix, elle fut contrainte de se <lb/>taire , mais avec tant de demonstrations de desplaisir, que Clidaman en <lb/>fut esmeu et pour la consoler luy dit: Vous ne devez point, courageuse <lb/>Melandre, vous perdre tellement de courage que vous ne mainteniez la <lb/>generosité en cest accident, que vous avez fait paroistre en tous les <lb/>autres. Le Dieu qui vous a conservée en de si grands perils ne veut pas <lb/>vous abandonner en ceux-cy qui sont moindres. Vous devet croire que <lb/>tout ce qui despendra de moy sera tousjours disposé à vostre <lb/>contentement. Mais parce que je suis sous un prince à qui ne ne veux <lb/>point desplaire, il faut que vostre liberté vienne de luy; bien vous <lb/>promets-je d’y rapporter de mon costé tout ce que vous pourriez esperer <lb/>d’un bon amy. Et la laissant avec ses bonnes paroles, il alla troever <lb/>Childeric et le supplia d’obtenir du roy Maroüé la liberté de ce jeune <lb/>prisonnier.Le jeune prince qui aymoit mon fils, et qui sçavoit bien que <lb/>le roy son pere seroit bien aise d’obliger Clidaman. Sans retarder <lb/>d’avantage.l’alla demander à Meroüe qui accorda tout ce que mon fils <lb/>demandoit.</p>
                        <p>Et parce que le temps estoit si court que la moindre partie qu’il en <lb/>eust perdue eust fait faute à Melandre, il l’alla troever en son logis <lb/>òu l’yant tirée à part: Chevalier Triste, luy dit-il faut que vous <lb/>changiez de nom, car si vos infortunes vous ont ca devant donné sujet <lb/>de le porter, il semble que vous le perdez bien tost. Le Ciel commence <lb/>de vous regarder d’un oeil plus doux que de coustume. Et tout ainsi <lb/>qu’un mal-heur ne vient jamais seul, de mesme le bon-heur marche <lb/>tousjours accompagné. Et pour tesmoignage de ce que je vous dis, <lb/>sçachez chevalier (car tel vous veux-je nommer puis que vostre <lb/>generosité à von droit vous en acquiert l’honorable tiltre) que <lb/>desormais vous estes en liberté et pouvez disposer de vos actions tout <lb/>ainsi qu’il vous plaira. Le prince des Francs m’a permis des disposer <lb/>de vous, et le devoir de chevalier m’oblige non seulement à vous mettre <lb/>en liberté, mais à vous offrir encore toute l’assistance que vous <lb/>jugerez que je vous puisse rendre.</p>
                        <p>Melandre oyant une parole tant inesperée, tressaillit toute de <lb/><pb n="469"/> joye, et se jettant à ses pieds comme transportée, luy baisa <lb/>la main pour remerciement d’une grace si grande, car le bien qu’elle <lb/>s’estoit figurée de recevoir de luy, estoit d’estre mise à rançon et <lb/>l’incommodité du payement la desesperoit de le pouvoir faire si toste <lb/>que le terme de quinze jours ne fust escoulé. Mais quand elle quyt un <lb/>si grand courtoisie: Vrayement, luy dit-elle, seigneur chevalier, vous <lb/>faites paroistre que vous sçcavez que c’est que d’aimer, puis que vous <lb/>avez pitié de ceux qui en sont atteints. Je prie Dieu, attendant que je <lb/>puisse m’en revencher, qu’il vous rende aussi heureux qu’il vous a faut <lb/>courtois, et digne de toute bonne fortune. Et à l’heure mesme elle s’en <lb/>voulut aller, ce que Clidaman ne voulut permettre parce que c’estoit de <lb/>nuict.</p>
                        <p>Le lendemain donc à bonne heure elle se mit en chemin, et ne tarda <lb/>qu’elle ne vinst à Calais, où de fortune elle arrivale jour avant le <lb/>terme. Des le soir elle eust fait sçcavoir sa venue à Lypandas n’eust <lb/>ersté qu’elle fur d’advis, veu la perfidie de celuy avec qui elle avoit <lb/>affaire, d’attendre le jour, afin que plus der personnes visent le tort <lb/>qu’il luy feroit, si de fortune il manquoit encore une fois de parole.</p>
                        <p>Le jour don estant venu, et l’heure du midy estant sonée queles <lb/>principaux du lieu pour honorer le gouverneur estoient lors en sa <lb/>maison, voilà le Chevalier Triste qui se presente à luy.</p>
                        <p>A l’abord il ne fut point recogneu, car on ne l’avoit veu qu’au combat, <lb/>où la peur luy avoit peut-estre changé le visage. Lors chacun <lb/>s’approcha pour ouyr ce qu’il diroit. Lypandas luy dit-il , je reviens <lb/>icy de la part de parents et des amis de Lydias, à fin de sçavoir de <lb/>ses nouvelles, et pour te sommer de ta parole ou bien de la mettre à <lb/>quelque nouvelle condition, autrement ils te mandent par moy qu’ils te <lb/>publieront pour homme de peu de foy.</p>
                        <p>- Estranger, respondit Lypandas, tu leur diras que Lydias se porte <lb/>mieux qu’il ne fera dans peu de jours, parce qu’aujord’hui passé, je le <lb/>remettray entre les main de ceux qui m’en vengeront; que pour ma <lb/>parole, je croy en estre quitte en le remettant entre les mains de la <lb/>justice, car la justice; qu’est-ce autre chose qu’une vraye liberté? <lb/>Que pour de nouvelles conditions, je n’en veux point d’autre que celle <lb/>que j’ay desja proposée, qui est que l’on me remette entre les mains <lb/>celuy combatit contre moy afin que j’en puisse faire à ma volonté et je <lb/>delivreray Lydias, – Et qu’est-ce, luy dit-il, que tu en veux faire? – Quand j’auray, respondit-il, <lb/>à te rendre conte des mes desseins, tu le pourras sçavoir. – Et <lb/><pb n="470"
                            /> quoy, dit-il, es t-tu encore en ceste mesme opinion? – Tout <lb/>de mesme, repliqua Lypandas. – Si cela est le <lb/>Chevalier triste, enyoye querir Lydias, et je te remettray celuy que tu demandes.</p>
                        <p>Lypandas qui sur tout desiroit se venger de son ennemy, car il avoit <lb/>tourné toute mauvaise sur Melandre, l’envoya incontionent querir. <lb/>Lydias, qui sçavoit bien ce jour estre le dernier du terme qu’on luy <lb/>donné, croyoit que ce fust pour le conduire aux seigneurs de la justice <lb/>; toutesfois, encor qu’il en previst sa mort asseurée, si esleut-il <lb/>plustost cela que de voir celuy qui avoit combattu pour luy en ce <lb/>danger à son occasion, Quant il fut devant Lypandas, il luy dit: Lydias <lb/>voicy le dernier jour que je t’ay donné pour representer ton champion <lb/>entre mes mains. Ce jeune chevalier est venu icy pour cest effet: s’il <lb/>le fait, tu es en liberté.</p>
                        <p>Melandre durant ce peu de mots avoit tousjours trouvé le moyen de tenir <lb/>le visage de costé pour n’estre recogneue, et quand elle voulut <lb/>respondre, elle toura tout à fait contre Lypandas, et luy dit: Ouy, <lb/>Lypandas, je l’ay promis et je le fais. Toy, observe aussi bien ta <lb/>parole, car je suis celuy que tu demandes: me voicy, que ne redoute ny <lb/>rigueur, ny cruauté quelconque pourveu que mon amy sorte de peine.</p>
                        <p>Alors chacun mit les yeux sur elle, et repassant par la memoire les <lb/>façons de celuay qui avoit combatu, on cogneut qu’elle disoit vray. Sa <lb/>beauté, sa jeunesse et son affection esmeurent tous ceux qui estoient <lb/>presens, sinon Lypandas, qui se croyant infiniment offensé de luy, <lb/>commanda incontinent qu’elle fust mise en prison, et permit que Lydias <lb/>s’en allast. Luy qui desiroit plustost se perdre que de se voir obliger <lb/>en tant de sortes, faisoit quelque difficulté. Mais Melandre s’approcha <lb/>de luy dit à l’aureille: Lydias, allez-vous-en, car de moy n’en soyez <lb/>en peine; J’ay un moyen de sortir de ces prison si facile que ce sera <lb/>quand je vondray. Que si vous desirez de faire quelque cose à ma <lb/>consideration, je vous supplie d’aller servir Meroüé et <lb/>poarticulierement Clidaman qui est cause que vous estes en liberté et <lb/>luy dites que c’est de ma part que vous y allez. – Et sera-t’il <lb/>possible, dit Lydias, que je m’en aille sans sçavoir qui <lb/>vous estes? – Je suis, respondit-elle, le Chevalier Triste, et cela vous suffise <lb/>jusau’a ce que vous ayez plus de commdodité d’en sçavoir d’avantage.</p>
                        <p>Ainsi s’en alla Lydias en resolution de servir le roy des Francs <lb/><pb n="471"/> puis que celuy à qui il devoit deux fois la vie le vouloit <lb/>ainsi. Mais cependant Lypandas commanda tres-expressement que Melandre <lb/>fust bien gardée, et la fit mettre en un crotton avec les fers aux <lb/>pieds et aux main, resolu qu’il estoit de la laisser mourir de misere <lb/>leans.</p>
                        <p>Jugez en quel estat ceste jeune fille se trouva et quels regrets elle <lb/>devoit faire contre amour. Ses vivres estoient mauvais et sa demeure <lb/>effroyable et toutes les autres incommoditez tres grandes; que si non <lb/>affection n’eust supporté ces choses, il est impossible qu’elle n’y <lb/>fust morte.</p>
                        <p>Mais cependant la voix s’espandit par toute la Neustrie que Lydias par <lb/>le moyen d’un sien amy avoit etsté sauvé des prisons de Calais, et <lb/>qu’il estoit alleé servir le Roy Meroüe, Cela fut cause qu’en mesme <lb/>temps son bannissement fut renouvellé et declaré traistre a sa partie; <lb/>luy toutesfois ne faillit point de venir au camp des Francs, òu <lb/>cherchant la tente de Clidaman, elle luy fust monstrée.</p>
                        <p>Aussi tost qu’il l’apperceut, et que Lindamor et Guyemants le virent, <lb/>ils couruent l’embrasser, mais avec tant d’affection et et de courtoise <lb/>qu’il en demeura estonée, car ils le prenoient tous pour Ligdamon, qui <lb/>peu de jours auparavant s’estoit perdu en la bataille qu’ils avoient <lb/>eue contre les Neustriens, auquel il ressembloit de sorte, que tous <lb/>ceux qui cognoissoient Ligdamon y furent deceus. En fin ayant esté <lb/>recogneu pour estre Lydias, l’ami de Melandre, il fut conduit à Meroüe, <lb/>où en presence de tous; Lydias raconta au roy le-discours de sa prison <lb/>tel que vous avez ouy, et la courtoisie que par deux fois il avoit <lb/>receue de ce chavalier incogneu, et pour la fin le commandement qu’il <lb/>luy avoit faict de le venir servir, et particulierement Clidaman. Alors <lb/>Clidaman, apres que le Roy l’eust receu et remercié de son amitié luy <lb/>dit: Est-il possible, Lydias, que vous n’ayez point cogneu celuy qui a <lb/>combatu, et qui est en prison pour vous? – Non, certes, dit-il. – O <lb/>vrayement, adjousta-t-il, voilà la plus grande mescognoissance dont <lb/>j’aye jamais ouy parler! avez vous jamais veu personne qui luy <lb/>ressemblast? – Je n’en ay point de memoire, dit Lydias tout <lb/>estonné. – Or je veus donc dire au roy une historie la plus digne de compassion <lb/>qu’autre que l’amour ait jamais causée.</p>
                        <p>Et sur cela il repit la fin du discours où Lydias avoit raconté qu’il <lb/>estoit allé en la grande Bretaigne, de la courtoisie qu’il trouva, <lb/>auquel il adjousta descrettement l’amour de Melandre, <pb n="472"/> les <lb/>promesses qu’il luy avoit faictes de la conduire en Neustrie avec luy <lb/>s’il estoit contraint de partir, de sa fuite et en fin de sa prison à <lb/>Calais. Le pauvre Lydias estoit si estonné d’ouyr tant de <lb/>particulairtez de sa vie, qi’il ne sçavoit que penser.</p>
                        <p>Mais quand Clidaman raconta la resolution de Melandre à se mettre en <lb/>voyage, et s’habiller en homme pour advertir ses parens, et puis de de <lb/>s’armer et entrer en champ clos contre Lypandas et les fortunes des ses <lb/>deux combats, il n’a avoit celuy des escoutants qui ne demeurast ravy, <lb/>et plus encores quand il paracheva touit ce que je vous ay <lb/>raconté. – O Dieux! S’escria Lydias est-il possible que mes yeux ayent esté <lb/>si aveuglez! Que me reste-il pour sortir de ceste obligation? – Il ne vous reste plus, luy dit <lb/>Clidaman, que de mettre pour elle ce qu’elle <lb/>vous a condervé. – Cela, adjousta Lydias, avec un grand souspir, est ce <lb/>me semble, peu de chose si l’entiere affection qu’elle me porte n’est <lb/>accompagnée de la mienne.</p>
                        <p>Cependant qu’ils se tenoient tel discours, tous ceux qui ouyrent <lb/>Clidaman, disoient que ceste seule fille meritoit que ceste grande <lb/>armée allast attaquer Calais. – En verité, dit Meroüé, je lairray <lb/>plustost toutes choses en arriere que je ne fasse rendre la liberté à <lb/>dame si vertueuse; aussi bien nos armes ne sçauroient estre mieux <lb/>employées qu’au service des semblables.</p>
                        <p>Le soir estant venu, Lydias s’addressa à Clidaman, et luy descouvrit <lb/>qu’il avoit une entreprise infaillible sur Calais qu’il avoit faitte <lb/>durant le temps qu’il y estoit prisonnier, que si on luy vouloit donner <lb/>des gens, sans doute il les mettroit dedans. Cet advis ayant esté <lb/>rapporté à Meroüe fut touvé si bon qu’il resolut d’y envoyer, ainsi <lb/>furent donnés cinq cens archers, conduits par deux cens hommes d’armes, <lb/>pour executer ceste entreprise. La conclusion</p>
                        <p>fut (car je ne sçaurois ranconter au long cest affaire) que Calais fut <lb/>pris Lypandas prisonnier, et Melandre fut muse hors de sa captivité. <lb/>Mais ne sçay comment ny pourquoy, à peine estoit le tumulte de la prise <lb/>de la ville cessé, que l’on prit garde que Lydias et Melandre s’en <lb/>estoient allez, si bien que depuis on n’a sceu qu’ils estoient devenus.</p>
                        <p>Or durant toutes ces choses. Le pauvre Ligdamon a esté le plus <lb/>tourmenté pour Lydias qu’il puisse dire, car estant prisonnier entre <lb/>les mains des Neustriens, il fut pris pour Lydias, et aussi tost <lb/>condamné à la mort. Clidaman fit que Meroüé leur envoya deux herauts <lb/>d’armes pour leur faire entendre qui’ils se trompoient, <pb n="473"/> mais <lb/>l’asseurance que Lypandas fraischement leur en devoit donnée, les fit <lb/>passer outre sans donner croyance à Meroüé.</p>
                        <p>Ainsi voilà Ligdamon mis dans la cage des lyons, où l’on dit qu’il fit <lb/>plus qu’un homme ne peut faire, mais sans doute il y fust mort, n’eust <lb/>esté qu’une tres-belle dame le demanda pour mary.</p>
                        <p>Leur coustume qui permet ainsi le sauva pour lors, mais tost apres il <lb/>mourut, car aimant Silvie avec tant d’affection, qu’elle ne luy pouvoit <lb/>permettre d’espouser autre qu’elle, il esleut plustost le tombeau que <lb/>ceste belle dame. Ainsi, quand on les voulut espouser, il s’empoisonna, <lb/>et elle qui croyoit que vertitablement c’estoit Lydias qui autresfois <lb/>l’avoit tant aimée, s’empoisonna aussi du mesme breuvage. Ainsi est <lb/>mort le pauvre Ligdamon avec tant de regret de chacun qu’il n’y a <lb/>personne, mesme entre les ennemis, qui ne le plaigne. Mais ç’a esté une <lb/>gratieuse vengeance que celle dont amour a puni le cruel Lypandas, car <lb/>repassant par le ressouvenir, la vertu, la beauté et l’affection de <lb/>Melandre, il en est devenu si amoureux, que le pauvre qu’il est n’a <lb/>autre consolation que de parler d’elle: mon fils me mande qu’il fait ce <lb/>qu’il peut pour la sortir de prison, et qu’il espere de l’obtenir.</p>
                        <p>Voilà, contnua Amasis, comme ils vivent si pleins d’honneurs <lb/>et de louanges que chacun les estime plus au’autres qui soient en <lb/>l’armée. – Je prie Dieu, adjousta Adamas, qu’il les continue en ceste bonne fortune.</p>
                        <p>Cependant qu’ils descouroient ainsi, ils virent venir de loing Leonide <lb/>et Lucinde, avec le petit Meril. Je dis Lucinde, parce que Celadon, <lb/>comme je vous ay dit, portoit ce nom suivant la resolution que Galathée <lb/>avoit faicte. Amasis qui ne la cognoissoit point, demanda qui elle <lb/>estoit. C’est, respondit Galathée, une parente d’Adamas, si belle, et <lb/>si remplie de vertu, que je l’ai priée de me la laisser pour quelque <lb/>temps: elle se nomme Lucinde. – Il semble, dit Amasis, qu’elle soit <lb/>bien autant advisée comme belle. – Je m’asseure, adjousta Galathée, que <lb/>sont humeur vous plaira,et si vous le trouvez bon, elle viendra, <lb/>madame, avec nous à Marcilly.</p>
                        <p>A ce mot Leonide arriva si pres, que Lucinde, pour baiser les mains à <lb/>Adamas, s’advança, et mettant un genouil en terre, luy baisa la main <lb/>avec des façons sie bien contrefaittes, qu’il n’y avoit celuy qui ne la <lb/>prist pour fille. Amasis la relva, et apres l’avoir embrassée, la baisa <lb/>en luy disant qu’elle aymoit tant Adamas, que <pb n="474"/> tout ce qui luy <lb/>touchoit luy estoit aussi cher que ses plus chers enfants.</p>
                        <p>Alors Adamas prit la parole de peur si la fainte Lucinde respondoit, on <lb/>ne recogneust quelque chose à sa voix, mais il ne falloit pas qu’il en <lb/>eust peur, car elle sçavoit si bien faindre, que la voix, comme le <lb/>reste, eust aidé à parachever encor mieux la tromperie. Toutesfois pour <lb/>ce coup elle se contenta d’advouer le response d’Adamas seulement avec <lb/>une reverence basse, et puis se retira entre les autres nypmhes, <lb/>n’attendant que la commodité de se pouvoir desrober.</p>
                        <p>En fin l’heure estant venue du disner, Amasis s’en retourna au logis, <lb/>où trouvant les tables prestes, chacun plein de contentement des bonnes <lb/>nouvelles receues, disna joyeusement, sinon la belle Silvie qui avoit <lb/>tousjours devant les yeux l’idole de son cher Ligdamon, et en l’ame le <lb/>ressouvenir qu’il estoit mort pour elle. Ce fut ce sojet qui les <lb/>entretint une partie du disner, car la nymphe vouloit bien que l’on <lb/>sceust qu’elle aymoit la memoire d’une personne vertueuse , et sie <lb/>dediée à elle, mais cela, d’autant qu’estant morte elle ne pouvoit plus <lb/>l’importuner, ny se prevaloir de ceste bonne volenté.</p>
                        <p>Apres le repas, que toutes ces nymphes estoient attentives les unes à <lb/>jouer, les autres à vistiter la maison, les unes au jardin et les <lb/>autres à s’entretenir de divers discours dans la chambre d’Amasis. <lb/>Leonide, sans que l’on s’en apperceust, feignant de se vouloir preparer <lb/>pour partir, sortit hors de la chambre, et peu apres Lucinde, et <lb/>e’estans trouvées au rendez-vous qu’elles s’estoient données, faignans <lb/>d’aller se prommener, sortirent du chasteau, ayant caché soubs leurs <lb/>mantes chacune une partie des habits du berger. Et quand ils furent au <lb/>fond du bois, le berger se deshabilla, et prenant l’habit accoutumé, <lb/>remercia la nymphe du bon secours, qu’elle luy avoit offrit en eschange <lb/>sa vie et tout ce qui en despendoit.</p>
                        <p>Alors la nymphe avec un grand suspir: Et bien, dit-elle, Celadon, ne <lb/>vous ay-je pas bien tenu la promesse que je vous ay faite? Ne <lb/>croyez-vous pas estre obligé d’observer de mesme ce que vous m’avez <lb/>promis? – Je m’estimerois, respondit le berger, le plus indigne qui <lb/>ait jamais vescu si j’y faillois. – Or, Celadon, dit-elle, alors <lb/>ressouvenez-vous donc de ce vous m’avez juré, car je suis resolue à <lb/>cet’heure d’en tirer preuve. – Belle nymphe, respondit Celadon, <lb/>disposez de tout ce que je puis comme de ce que <pb n="475"/> vous pouvez, <lb/>car vous ne serez point mieux obeye de vous mesme que de mos. – Ne <lb/>m’avez-vous pas promis, repliqua la nymphe, que je recherchasse vostre <lb/>vie passée, et que je trouverois que vous pouriez faire pour moy, vous <lb/>le feriez? Et luy ayant respondu qu’il estoit vray. Or-bien, Celadon, <lb/>continua-t’elle j’ay fait ce que vous m’avez dit. Et quoy que l’on <lb/>peigne Amour</p>
                        <p>aveugle, si m’at’il laissé assez de lumiere pour cognoistre que <lb/>veritablement vous devez continuer l’amour que vous avez si souvent <lb/>promise eternelle à vostre Astrée; car les degoustemens d’amour ne <lb/>permettent que l’on soit ny parjure ny infidele. Et ainsi, quoy que <lb/>l’on vous ait mal traité, vous ne devez pas faillir à ce que vous <lb/>devez, car jamais l’erreur d’autruy ne lave nostre faute. Aymez donc la <lb/>belle et heureuse Astrée, avec autant d’affection et de sincerité que <lb/>vous l’aimastes jamais, servez-la, adorez-la, et plus encor s’il se <lb/>peut, car amour veut l’extremité en son sacrifice. Mais aussi j’ay bien <lb/>cogneu que les bons offices que je vous ay rendus meritent quelque <lb/>recognoissance de vous, et sans doute, parce qu’amour ne peut se payer <lb/>que par amour, vous seriez obligé de me satisfaire en mesme monnoye, si l’impossibilité <lb/>n’y contredisoit. Mais puis qu’il est vray c½ur n’est capable</p>
                        <p>que d’un vray amour, il faut que je me paye de ce qui vous reste; <lb/>doncques n’ayant plus d’amour à me donner comme à maistresse, je vous <lb/>demande vostre amitié comme vostre s½ur, et que d’or’en là vous <lb/>m’aimiez, ne cherissiez, et me traittiez comme telle.</p>
                        <p>On ne sçauroit representer le contentement de Celadon oyant ces <lb/>paroles, car il advoua que celle-cy estoit une de ces choses qu’en sa <lb/>misere il recognoissoit particulierement pour quelque eespece de <lb/>contentement; c’est pourquoy apres avoir remercié la nymphe de <lb/>l’amitié qu’elle luy portoit, il luy jura de la tenir pour sa s½ur, et <lb/>n’user jamais en son endroit que comme ce nom luy commandoit. Là dessus <lb/>pour n’estre pas retrouvez, ils se separent tres-contens, et satisfaits <lb/>l’un de l’autre. Leonide retourna au palais et le berger continua son <lb/>voyage, fuyant les lieux où il croyoit pouvoir rencontrer des bergers <lb/>de sa cognoissance. Et laissant Montverdun à main gauche, il passa au <lb/>milieu d’une grande plaine, qui en fin le conduisit jusques sur une <lb/>coste un peu relevée, et de laquelle il pouvoit recognoistre et <lb/>remarquer de l’oeil la plus part des lieux, où il avait accoustumé de <lb/>mener paistre ses trouppeaux de l’autre costé de Lignon, où Astrée le <lb/>venoit trouver, et où passoient quelquefois la chaleur trop <pb
                            n="476"/>aspre du soleil. Bref ceste veue luy remit devant les yeux la plus part <lb/>des contentements qu’il payoit à ceste heure si cherement. Et en ceste <lb/>consideration s’estant assis au pied d’un arbre, il souspira tels vers.</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head>RESSOUVENIRS</head>
                        <lg>
                            <l>Icy mon beau soleil repose,</l>
                            <l>Quand l’autre paresseux s’endort,</l>
                            <l>Et puis le matin quand il sort,</l>
                            <l>couronné d’oeillet et de rose,</l>
                            <l>Pour chasser l’effroy de la nuit,</l>
                            <l>Deçà premierement reluit</l>
                            <l>Le soleil que min ame adire,</l>
                            <l>Apportant avec luy le jour</l>
                            <l>A ces campagnes qu’il honore,</l>
                            <l>Et qu’il va remplisant d’amour.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Sur les bords de ceste riviere,</l>
                            <l>Il se fait voir diversement:</l>
                            <l>Quelquefois tout d’embrasement,</l>
                            <l>D’autrefois cachant sa lumiere.</l>
                            <l>Il semble devenue jaloux,</l>
                            <l>Qu’il se vueille ravir de nous,</l>
                            <l>Ainsi que sont sous la nue sombre,</l>
                            <l>Le soleil chache sa beauté,</l>
                            <l>Sans que toutesfois si peu d’ombre</l>
                            <l>Puisse bien couvrir sa clarté.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Mais que veut dire qu’il ne brusle,</l>
                            <l>Comme on voit que l’autre soleil</l>
                            <l>Seiche les herbes de son oeil,</l>
                            <l>Durant l’ardente canicule?</l>
                            <l>Pourquoy, dis-je ne seiche aussi</l>
                            <l>Mon soleil les herbes d’icy?</l>
                            <l>J’entens, amour, c’est que ma dame</l>
                            <l>N’eslance ses rayons vainqueurs</l>
                            <l>Dessus ces corps qui n’ont point d’ame.</l>
                            <l>Et ne veut brusler que des c½urs.<pb n="477"/></l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Fontaine, qui des Sycomores</l>
                            <l>Le beau nom t’en vas empruntant,</l>
                            <l>Tu m’as veu jadis si contant,</l>
                            <l>Et pourquoy ne le suis-je encores?</l>
                            <l>Quelle erreur puis-je avoir commis</l>
                            <l>Qui rend les dieux des ennemis?</l>
                            <l>Sont-ils sujets comme nous sommes</l>
                            <l>D’estre quelquefois envieux?</l>
                            <l>Ou le change propre des hommes</l>
                            <l>Peut-il atteindre jusqu’aux dieux?</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Jadis sur tes bords. Ma bergere</l>
                            <l>Disoit, sa main dedans ma main:</l>
                            <l>Dispose le sort inhumain</l>
                            <l>De nostre vie passagere,</l>
                            <l>Jamais, Celadon, en effet</l>
                            <l>Le serment ne sera, deffait,</l>
                            <l>Que dans ceste main je te jure.</l>
                            <l>Et vif et mort je l’aymeray,</l>
                            <l>Ou mourant dans ma sepulture</l>
                            <l>Nostre amité j’en entfermeray.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Fueillage espais de ce bel arbre,</l>
                            <l>Qui couvres d’ombres tout l’entour,</l>
                            <l>Te ressouviens-tu point du jour</l>
                            <l>Qu’à ses lis meslant le cinabre,</l>
                            <l>De honte elle alloit rougissant,</l>
                            <l>Qu’un berger pres d’elle passant,</l>
                            <l>Parlant à moy l’appella belle,</l>
                            <l>Et l’heur et l’honneur de ces lieux?</l>
                            <l>Car je ne vous, me disoit-elle,</l>
                            <l>Ressembler belle qu’à tes yeux.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Rocher où souvent à cachette</l>
                            <l>Nous nous sommes entretenus,</l>
                            <l>Que peuvent entre devenus</l>
                            <l>Tous ces amours que je regrette?</l>
                            <l>Les dieux tant de fois invoquez</l>
                            <l>Suffriront-ils d’estre moquez,</l>
                            <l>Et d’avoir la priere ardante <pb n="478"/></l>
                            <l>D’elle et de moy receue en vain,</l>
                            <l>Puis qu’ores son ame changeante</l>
                            <l>Paye ses amours d’un desdain?</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Vueille le Ciel, disoit Astrée,</l>
                            <l>Que je meure avant de voir</l>
                            <l>Que mon pere ait plus de pouvoir</l>
                            <l>D’un haine opiniastrée</l>
                            <l>En sa trop longue inimitié,</l>
                            <l>A nous separer d’amitié,</l>
                            <l>Que nostre amitié ferme et saincte</l>
                            <l>A nous rejoindre, et nous unir:</l>
                            <l>Aussi bien de regret attainte</l>
                            <l>Je mourrois la voyand finir.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Et toy, vieux saule, dont l’escorce</l>
                            <l>Sans plus defend des saisons,</l>
                            <l>Dy moy, n’ay-je point de raisons</l>
                            <l>De me plaindre de ce divorce,</l>
                            <l>Et de t’en addresser mes cris?</l>
                            <l>Combien avons-nous nos escrits</l>
                            <l>Fiez dessous la seure garde,</l>
                            <l>Dans le creux du tronc my-mangé?</l>
                            <l>Mais ores que je te regarde,</l>
                            <l>Combien, saule, tout est changé!</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Ces pensers eussent plus longuement retenu Celadon en ce lieu, n’eust esté la survenue du <lb/>berger desolé, qui plaignant continuellement sa perte, s’en venoit souspirant ces vers:</p>
                    </div>
                    <div type="poème">
                        <head>SUR UNE TROP PROMPTE MORT</head>
                        <lg>
                            <l>Vous qui voyez mes tristes pleurs,</l>
                            <l>Si vous saviez de quels mal-heurs</l>
                            <l>J’ay l’ame attainte,</l>
                            <l>Au lieu de condamner mon oeil,</l>
                            <l>Vous adjousteriez vostre dueil</l>
                            <l>Avec ma plainte. <pb n="479"/></l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Dessous l’horreur d’un noir tombeau,</l>
                            <l>Ce que la tere eut de plus beau</l>
                            <l>Est mis cendre.</l>
                            <l>O destin trop plein de rigueur!</l>
                            <l>Pourquoy mon corps comme mon c½ur</l>
                            <l>N’y peut descendre?</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Elle ne fut plustot ça bas</l>
                            <l>Que les dieux par un prompt trespas</l>
                            <l>Me l’ont ravie</l>
                            <l>Si bien qu’il sembloit seulement</l>
                            <l>Que pour entrer au monument</l>
                            <l>Elle eust eu vie.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Pourquoy falloit-il d’amour,</l>
                            <l>Si ressemblant la fleur d’un jour</l>
                            <l>A peine née,</l>
                            <l>Le Ciel la monstroit pour l’oster,</l>
                            <l>Et pour nous faire regretter</l>
                            <l>Sa destinée?</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Comme à son arbre estant serré</l>
                            <l>Du tronc n’est point separé</l>
                            <l>l’heureux lierre,</l>
                            <l>Pour le moins me fust-il permis</l>
                            <l>Vif aupres d’elle d’estre mis</l>
                            <l>Dessous sa pierre.</l>
                        </lg>
                        <lg>
                            <l>Content pres d’elle je vivrois,</l>
                            <l>Et si là dedans de la voix</l>
                            <l>J’avois l’usage,</l>
                            <l>Je benirois d’un tel sejour</l>
                            <l>La mort qui m’auroit de l’amour</l>
                            <l>Laissé tel gage.</l>
                        </lg>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Celadon qui ne vouloit point estre veu de personne <lb/>qui le peust cognoistre, d’aussi loing qu’il vid ce berger, commença <lb/>peu à peu de se retirer dans l’espaisseur des quelques arbres. Mais <lb/>voyant que sans s’arrester à luy, il passoit outre pour s’asseoir au <lb/>mesme lieu d’où il venoit de partir, il le suivit pas à pas et si à <lb/>propos <pb n="480"/> qu’il peut ouyr une partie des ses plaintes. L’humeur <lb/>de ce berger incogneu sympathisant avec la sienne, le rendit curieux de <lb/>sçavoir par luy des nouvelles de sa maistresse, et mesme croiant ne <lb/>pouvoir en sçavoir plus aisément par autres sans estre recogneu.</p>
                        <p>Donques, s’approchant de luy: Ainsi luy dit-il, <lb/>triste berger, Dieu te donne le contentement que tu regrettes, comme de <lb/>bon c½ur je l’en prie. Et ne pouvant d’avantage, tu dois recevoir ceste <lb/>priere de bonne part. Que si elle t’oblige à quelque ressentiment de <lb/>courtoise, dy-moy, je te supplie, si tu cognois Astrée, Phillis et <lb/>Lycidas, et si cela est, dy m’en ce que tu en sçais. – Gentil berger, <lb/>respondit-il, tes paroles courtoises m’obligent à prier le Ciel, en <lb/>eschange de ce que tu me souhaittes, qu’il ne te donne jamais occasion <lb/>de regretter ce que je pleure, et de plus de te dire tout que je sçay <lb/>des personnes dont tu me parles, quoy que la tristesse avec laquelle je <lb/>vy, me deffende de me mesler d’autres affaires que miennes.</p>
                        <p>Il peut y avoir un mois et demy que je vins en ce <lb/>pays de Forests, non point comme plusieurs pour essayer la fontaine de <lb/>la Verité d’amour; car je ne suis que trop asseuré de mon mal, sans en <lb/>avoir de nouvelles certitudes, mais suivant le commandement d’un dieu <lb/>qui des rives herbeuses de la glorieuse Seine, m’a envoyé icy avec <lb/>asseurance que j’y trouverois remede à mon desplaisir. Et depuis, la <lb/>demeure de ces villages m’a semblé si agreable et selon mon humeur, que <lb/>j’ay resolu d’y demeurer aussi longuement que le Ciel me le voudra <lb/>permettre. Ce dessein a esté cause que j’ay voulu sçavoir l’estre et la <lb/>qualité de la pluspart des bergers, et bergeres de la contrée; et <lb/>parce que ceux dont vous me demandez des nouvelles sont les principaux <lb/>de ce hameau, qui est delà l’eau vis à vis d’icy, où j’ay choisi ma <lb/>demeure, je vous en sçauray dire presque autant que vous en pourriez <lb/>desirer. – Je ne veux, adjousta Celadon, en sçavoir autre chose sinon <lb/>comme ils se portent.</p>
                        <p>Tous, dit-il, sont en bonne santé. Il est vray que <lb/>comme la vertu est tousjours celle qui est la plus agitée, ils ont eu <lb/>un coup de l’aveugle et muable fortune, qu’ils resentent jusques en <lb/>l’ame, qui est la porte de Celadon, un berger que je ne cognoy point et <lb/>qui estoit frere Lycidas, tant aymé et estimé de tous ceux de ce <lb/>rivage, que sa perte a esté ressentie generalement de tous, mais <lb/>beaucoup plus ces trois personnes que vous avez nommées. Car on tient, <lb/>c’est à dire ceux qui sçavent un peu des secrets de ce monde, que ce <lb/>berger estoit serviteur d’Astrée, et que ce qui les a <pb n="481"
                            />empescher de se marier, a esté l’inimitié de leurs <lb/>parents. – Et comment dit-on, repliqua Celadon, que ce berger se perdit? – On le <lb/>raconte dit-il, de plusieurs sortes: les uns en parlent selon opinion, <lb/>les autres selon les apparences, et d’ autres selon le rapport de <lb/>quelques uns, et ainsi la chose est contée fort diversement. Quant à <lb/>moy, j’arrivay sur ces rives les mesme jour qu’il se perdit et me <lb/>souviens que je veis chacun si espouvanté de cet accident, qu’il n’y <lb/>avoit personne qui sceust m’en donner bon conte. En fin, et c’est <lb/>l’opinion plus commune, par ce que Phillis et Astrée, et Lycidas mesme <lb/>la racontent ainsi, s’estant endormy sur le bord de la riviere en <lb/>songeant, il faut qu’il soit tombé dedans et de fait la belle Astrée en <lb/>fit de mesme, mais ses robbes la sauverent.</p>
                        <p>Celadon alors jugea que prudemment ils avoient tous <lb/>trois trouvé ceste invention, pour ne donner occasion à plusieurs de <lb/>parler mal à propos sur ce sujet, et en fut tres-aise, car il avoit <lb/>tousjours beaucoup craint que l’on soupçonnast quelque chose au <lb/>desavantage d’Astrée. Et pource continuant ses demandes: Mais, dit-il, <lb/>que pensent-ils qu’il soit devenu? – Qu’il soit mort, respondit berger <lb/>desolé, et vous asseure bien qu’Astrée en porte, quoi qu’elle faigne, <lb/>un si grand desplaisir qu’il n’est pas croyable combien chacun dit <lb/>qu’elle est changée. Si est ce que si Diane ne l’en empesche, elle est <lb/>la plus belle de toutes celles que je veis jamais hormis ma chere <lb/>Cleon, mais ces trois là peuvent aller de pair. – Quelqu’autre, <lb/>adjousta Celadon, en dira de mesme de sa maistresse, car l’amour a cela <lb/>de propre, non pas de boucher les yeux comme quelques-uns croyent de <lb/>changer les yeux de ceux qui aiment en l’amour mesme, et d’autant qu’il <lb/>n’y eut jamais laides amours, jamais un amant ne trouva sa maistresse <lb/>laide. – Cela respondit le berger, seroit bon si j’aymois Astrée et <lb/>Diane, mais n’en estant plus capable, j’en suis juge sans reproche. Et <lb/>vous qui doutez de la beauté de ces trois bergeres, estes-vous <lb/>estranger, ou bien si la haine vous fait commettre l’erreur contraire à <lb/>celuy que vous dites proceder de l’amour? – Je ne suis nul des deux, <lb/>dit Celadon, mais ouy bien le plus miserable et plus affigé berger de <lb/>l’univers. – Cela, dit Tircis, ne vous advoueray-je jamais, si vous ne <lb/>m’ostez de ce nombre. Car si vostre mal procede d’autre cause que <lb/>d’amour, vous playes ne sont pas si douloureuses que les miennes, <lb/>d’autant que le c½ur estant la partie la plus sensible que nous ayons, <lb/>nou en ressentons aussi plus vivement les <pb
                            n="482"/> offenses. Que si <lb/>vostre mal procede d’amour, encor faut-il qu’il cede au mien, puis que <lb/>de tous les maux d’amour il n’en y a pint de tel que celuy nie <lb/>l’esperance, ayant ouy dire de long temps que là où l’espoir peut <lb/>seulement laicher nostre playe, elle n’est aussi tost plus endolue. Or <lb/>cest espoir peut se mesler en tous les accidents d’amour, soit desdain, <lb/>soit courroux, soit haine, soit jalousie, soit absence, sinon où la <lb/>mort a pris place; car ceste pasle déesse, avec sa fatale main, couppe <lb/>d’un mesme tranchant l’espoir, dont le filet de la vie est couppé. Or <lb/>moy, plus miserable que les plus miserables, je vay plaignant un mal <lb/>sans remede et sans espoir.</p>
                        <p>Celadon alors luy respondit avec un grand souspir: <lb/>O berger, combien estes-vous abusé en vostre opinion! Je vous <lb/>advoue bien que les plus grands maux sont ceux d’amour: de cela j’en <lb/>suis trop fidelle tesmoin; mais de dire que ceux qui sont sans espoir <lb/>soient les plus douloureux, tant s’en faut que mesme ne meritent ils <lb/>point d’estre ressentis, car c’est acte de folie de pleurer une chose à <lb/>quoy l’on ne peut remedier. – Et amour, qu’est-ce respondit-il, sinon <lb/>une pure folie? – Je ne veux pas, repliqua Celadon, entrer maintenant <lb/>en ce discours, d’autant que je veux parachever le premier et cestuy-cy <lb/>seul meriteroit trop de temps. Mais dites moy, plaignez-vous cette mort <lb/>pour amour ou non? – C’est, respondit-il, pour amour. – Or, qu’est-ce <lb/>qu’amour, dit Celadon, sinon, comme j’ay ouy dire à Silvandre et aux <lb/>plus sçavants de nos bergers, qu’on desir de la beauté que nous <lb/>trouvons telle? – Il est vray, dit l’estranger. – Mais, repliqua <lb/>Celadon, est-ce chose d’homme raisonnable de desirer une chose qui ne <lb/>se peut avoir?</p>
                        <p>Non certes, dit-il. – Or voyez donc, dit Celadon. <lb/>Comme la mort de Cleon doit le remede de vos maux, car puis que vous <lb/>m’advouez que le desir ne doit estre où l’esperance ne peut atteindre, <lb/>et que l’amour n’estre chose que desir, la mort qui, à ce que vous <lb/>dites, vous oste toute esperance, vous doit par consequent oster tout <lb/>le desir, et le desir mourant, il traine l’amour dans un mesme <lb/>cercueil, et n’ayant plus d’amour, puis que le mal que vous plaignez en <lb/>vient, je ne sçay comment vous le puissiez ressentir.</p>
                        <p>Le berger desolé luy respondit: Soit amour, ou <lb/>haine, tant y a qu’il est plus veritable que je ne sçaurois dire, que <lb/>mon mal est sur tous extreme. Et parce que Celadon luy vouloit <lb/>repliquer, luy qui ne pouvoit souffrir d’estre contredit en ceste <lb/>opinion, luy sem- <pb n="483"/> blant que d’endurer les raisons contraires, <lb/>c’estoit offenser les cendres de Cleon luy dit: Berger, ce qui et sous <lb/>les sens est plus certain que ce qui est en l’opinion, c’est pourquoy <lb/>toutes ces raisons que vous alleguez doivent ceder à ce que j’en ressens.</p>
                        <p>Et sur cela-il le commanda à Pan, et prit un autre <lb/>chemin, et Celadon de mesme contremont la riviere. Et d’autant que la <lb/>solitude a cela de propre de representer plus vivement la joye ou la <lb/>tristesse, se trouvant seul, il commença à estre traitté de sorte par <lb/>le temps, sa fortune et l’amour, qu’il n’y avoit cause de tourment en <lb/>luy ne luy fust mise devant les yeux. Il estoit exempt de la seule <lb/>jaulousie; aussi avec tant d’ennuys, si ce monstre le fust venu <lb/>attaquer, je ne sçay quelles armes eussent esté asses bonnes pour le sauver.</p>
                        <p>En ces tristes pensers, continuant ses pas, il <lb/>trouva le pont de la Bouteresse, sur lequel estant passé il rebroussa <lb/>contre bas la riviere, ne sçachant à quel dessein il prenoit par là son <lb/>chemin, car en toute sorte il vouloit obeyr au commandement d’Astrée <lb/>qui luy avoit deffendu de ne se faire voir à elle qu’elle ne le luy <lb/>commandast. En fin estant parvenu assez pres de Bon-lieu, demeure des <lb/>chastes Vestales, il fut comme surpris de honte d’avoir tant approché <lb/>sans y penser celle que sa resolution luy commandoit d’esloigner. Et <lb/>voulant s’en retourner, il s’enfonça dans un bois si espais et <lb/>marescagneux en quelques endroits, qu’a peine en peut-il sortir; cela <lb/>le contraignit de s’approcher d’avantage de la riviere, car le gravier <lb/>menu luy estoit moins ennuyeux que la boue.</p>
                        <p>De fortune, estant desja assez las du long chemin, <lb/>il alloit cherchant un lieu où il se peust reposer, attendant que la <lb/>nuict luy permist de se retirer sans estre recontré de personne, <lb/>faisant dessein d’aller si loing que jamais on n’entendist de ses <lb/>nouvelles. Il jetta l’oeil sur une caverne qui du costé de l’entrée <lb/>estoit lavée de la riviere, et de l’autre estoit à demy couverte <lb/>d’arbres et de buissons, qui par leur espaisseur en ostoient la veue à <lb/>ceux qui passoient le long du chemin, il alloit cherchant un lieu où il <lb/>se peust resposer, attendant que la nuict luy permist de se retirer <lb/>sans estre rencontré de personne, faisant dessein d’aller si loing que <lb/>jamais on n’entendist des ses nouvelles. Il jetta l’oeil sur une <lb/>caverne qui du costé de l’entrée estoit lavée de la riviere, et de <lb/>l’autre estoit à demy couverte d’arbres et de buissons, qui par leur <lb/>espaisseur en ostoient la veue à ceux qui passoient le long du chemin. <lb/>Et luy mesme n’y eust pris garde, n’eust esté qu’estant contraint de <lb/>passer le long de la rive, il se trouva tout contre l’entrée, où de <lb/>fortune, s’estant advancé, et luy semblant qu’il seroit bien caché <lb/>jusques à la nuit, le lieu luy pleut de sorte qu’il resolut d’y passer <lb/>le reste des ses jours tristes et desastrez, faisant dessein de ne <lb/>point sortir de tout le jour du fond de ceste grotte. En ceste <lb/>deliberation il commença de l’ageancer au mieux qu’il luy fut possible, <lb/>ostant quelques <pb
                            n="484"/> cailloux que la riviere estant grande y avoit <lb/>porté. Aussi n’estoit-ce autre chose qu’un rocher que l’eau estant <lb/>grosse avoit cavé peu à peu et assez facilement, parce que l’ayant au <lb/>commencement trouvé graveleux et tendre, il fut aisément miné, en sorte <lb/>que les divers tours que l’onde contrainte avoit faits, l’avoient <lb/>arrondi comme s’il eust esté fait express; depuis venant à se baisser, <lb/>elle estoit rentrée en son lict qui n’estoit qu’a trois ou quatre pas <lb/>de là.</p>
                        <p>Le lieu pouvoit avoir six ou sept pas de longueur, <lb/>et parce qu’elle estoit ronde, elle en avoit autant de largeur, elle <lb/>estoit un peu plus haute qu’un homme, toutesfois en quelques lieux il y <lb/>avoit des pointes du rocher, que le berger à coups de cailloux peu à <lb/>peu alla rompant. Et parce que de fortune au plus profond il s’estoit <lb/>trouvé plus dur, l’eau ne l’avoit cavé qu’en quelques endroits, qui <lb/>donna moyen à Celadon avec peu de peine, rompant quelques coings plus <lb/>avancez, de se faire la place d’un lict enfoncé dans le plus dur du <lb/>rocher, que puis il couvrit de bousse, qui luy fut une grande <lb/>commodité, parce que soudain qu’il pleuvoit à bon escient, le dessus de <lb/>sa caverne, qui estoit d’un rocher fort tendre, estoit incontinent <lb/>percé de l’eau, si bien qu’il n’y avoit point d’autre lieu sec que se <lb/>lict delicieux.</p>
                        <p>Estant en peu d’heure accommodé de ceste sorte, il <lb/>laissa sa juppe et sa panetiere, et les autres habits qui <lb/>l’empeschoient le plus, et les liant ensemble, les mit sur le lict avec <lb/>sa corne-muse, que tousjours il portoit en façon d’escharpe. Mais par <lb/>hazard en se despouillant il tomba un papier en terre qu’il recogneut <lb/>bien tost pour estre de la belle Astrée. Ce ressouvenir n’estant <lb/>empesché de rien qui le peust distaire ailleurs (car rien ne se <lb/>presentoit à ses yeux que le cours de la riviere) eut tant de pouvoir <lb/>sur luy, qu’il n’y eut ennuy souffert depuis son bannissement que ne <lb/>luy revint en la memoire. En fin se resveillant de ce penser comme d’un <lb/>profond sommeil, il vient à la porte de la caverne, où despliant le <lb/>cher papier qu’il tenoit en ses mains, apres cent ardants et amoureux <lb/>baisers, il dit: Ah! Cher papier, autrefois cause de mon <lb/>contentement, et maintenant, occasion de rengreger mes douleurs, comme <lb/>est-il possible que vous conserviez en vous les propos de celle qui <lb/>vous a escrit, sans les avoir changez? Puis que la volonté où elle <lb/>estoit alors est tellement changée qu’elle ny moy ne sommes plus ceux <lb/>que nous soulions estre? O quelle faute! Une chose sans esprit <lb/>est constante, et le plus beau des esprits ne l’est pas! <pb
                            n="485"/></p>
                        <p>A ce mot, l’ayant ouverte, la premiere chose qui se <lb/>presenta fut le chiffre d’Astrée joint avec le sein. Cela luy remit <lb/>memoire de ses bon-heurs passez si vive en l’esprit que le regret de <lb/>s’en voir décheu le reduisit presque au terme du desespoir. Ah! <lb/>Chiffres, dit-il tesmoins trop certains du mal-heur où pour avoir esté <lb/>trop heureux je me trouve maintenant,comment ne vous estes-vous separez <lb/>pour suivre la volonté de ma belle bergere? Car si autresfois elle <lb/>vous a unis, ça esté en une saison, où nos esprit l’estoient encor <lb/>d’avantage. Mais à ceste heure que le desastre nous a si cruellement <lb/>separez, comment, ô chiffres bien-heureux, demeurez-vous encor ensemble <lb/>? C’est, comme je croy, pour faire paroistre que le Ciel peut pleuvoir <lb/>sur moy toutes ses plus desastreuses influences, mais non pas faire <lb/>jamais que ma volonté soit differente de celle d’Astrée. Maintenez <lb/>donc, ô fidelles chiffres, ce symbole de mes intentions, afin qu’apres <lb/>ma derniere heure que je souhaitte aussi prompte que le premier moment <lb/>que je respiray, vous fassiez paroistre à tous ceux qui vous verront de <lb/>quelle qualité estoit l’amitié du plus infortuné berger qui ait jamais <lb/>aimé. Et peut estre adviendra-t’il, si pour le moins les dieux n’ont <lb/>perdu souvenir de moy, qu’apres ma mort pour ma satisfaction, ceste <lb/>belle vous pourroit retrouver, et que vous considerant, elle cognoistra <lb/>qu’elle eut autant de tort de m’esloigner d’elle, qu’elle avoit eu de <lb/>raison de vous lier ensemble.</p>
                        <p>A ce mot il s’assit sur une grosse pierre, qu’il <lb/>avoit trainée, de la riviere à l’entrée de sa grotte, et là, apres <lb/>avoir essuyé ses larmes, il leut la lettre qui estoit telle.</p>
                    </div>
                    <div type="lettre">
                        <head>LETTRE D’ASTREÈ <lb/>A CELADON</head>
                        <p>Dieu permette, Celadon, que l’asseurance que vous me <lb/>faites de vostre amitiè me puisse estre aussi longuement continuée, <lb/>comme d’affection je vous en supplie, et de croire que vous tiens plus <lb/>cher que si vous m’estiez frere, et qu’au tombeau mesme je seray vostre.</p>
                    </div>
                    <div type="narration">
                        <p>Ce peut de mots d’Astrée furent cause de beaucoup de <lb/>maux à Celadon car apes les avoir maintefois releus, tant s’en faut <lb/>qu’il y trouvast quelque allegement, qu’au contraire ce n’estoit que <lb/>d’avantage evenimer sa playe, d’autant qu’ils luy remettoient en <lb/>memoire toutes-les faveurs que ceste bergere luy avoit faictes, <lb/><pb n="486"/> qui se faisoient regretter avec tant de desplaisirs, que sans <lb/>la nuict qui survint, à peine eust-il donné tresve à ses yeux qui <lb/>pleuroient ce que langue plaignoit et le c½ur souffroit. Mais <lb/>l’obscurité le faisant renter dans sa caverne interrompit pour quelque <lb/>temps ses tristes pensers, et permit à ce corps travaillé de ses ennuis <lb/>et de la longueur du chemin, de prendre par le dormir pour le moins quelque repos.</p>
                        <p>Desjà par deux fois le jour avoit fait place à la <lb/>nuict avant que ce berger se ressouvinst de manger, car ses tristes <lb/>pensers l’occupoient de sorte, et la melancolie luy remplissoit si bien <lb/>l’estomac qu’il n’avoit point d’appetit d’autre viande, que de celle <lb/>que le ressouvenir de ses ennuis luy pouvoit preparer, destrempée avec <lb/>tant de larmes que ses yeux sembloient deux sources de fontaine. Et <lb/>n’eust esté la crainte d’offenser les dieux es se laissant mourir et <lb/>plus encore celle de perdre par sa mort la belle idée qu’il avoit <lb/>d’Astrée en son c½ur, sans doute il eust esté tresaise de finir ainsi <lb/>le triste cours de sa vie. Mais s’y voyant contraint, il visita sa <lb/>panetiere que Leonide luy avoit fort bien garnie, la provision de <lb/>laquelle luy dura plusieurs jours, car il mangeoit le moins qu’il <lb/>pouvoit. Enfin il fut contraint de recourre aux herbes et aux racines <lb/>plus tendres, et par bon recontre il se trouva qu’assez pres de là il y <lb/>avoit une fontaine fort abondante en cresson, qui fut son vivre plus <lb/>asseuré et plus delicieux, car sçachant où trouver asseurément de quoy <lb/>vivre, il n’employoit le temps qu’a ses tristes pensers; aussi luy <lb/>faisoient-ils si fidele compagnie que , comme ils ne pouvoient estre <lb/>sans luy, aussi n’estoit-il jamais sans eux.</p>
                        <p>Tant que duroit le jour, s’il ne voyoit personne <lb/>autour de sa petite demeure, il se promenoit le long du gravier, et là <lb/>bien souvent sur les tendres escorces des jeunes arbres, il gravoit le <lb/>triste sujet de ses ennuis, quelquefois son chiffre et celuy d’Astrée. <lb/>Que s’il luy advenoit de les entrelasser ensemble, soudain il les <lb/>effaçoit, et disoit: Tu te trompes, Celadon, ce n’est plus la saison où <lb/>ces chiffres te furent permis. Autant que tu es constant, autant à ton <lb/>desavantage toute chose est changée. Efface, efface, miserable, ce trop <lb/>heureux tesmoing de ton bon-heur passé. Et sie tu veux mettre avec ton <lb/>chiffre ce qui luy est plus convenable, mets-y des larmes, des peines et des morts.</p>
                        <p>Avec semblables propos Celadon se reprenoit, si <lb/>quelquefois il s’oublioit en ces pensers. Mais quand la nuict venoit, <lb/>c’est lors que tous ses déplaisirs plus vivement luy touchoient en la <lb/>memoire, <pb n="487"
                            /> car l’obscurité a cela de propre qu’elle rend <lb/>l’imagination plus forte; aussi ne se retiroit-il jamais qu’il ne fust <lb/>bien nuict. Que si la lune esclairoit, il passoit les nuicts sous <lb/>quelques arbres où bien souvent assoupy du sommeil sans y penser, il <lb/>s’y trouvoit le matin. Ainsi alloit trainant sa vie ce triste berger <lb/>qui en peu de temps se rendit si pasle et si deffait, qu’à peine <lb/>l’eust-on peu recognoistre. Et luy mesme quelquefois allant boire à la <lb/>proche fontaine, s’estonnoit quand il voyoit sa figure dans l’eau, <lb/>comme estant reduit en tel estat il pouvoit vivre. La barbe ne le <lb/>rendoit point affreux, car il n’en avoit point encores, mais les <lb/>cheveux qui luy estoient fort creus, la maigreur qui luy avoit changé <lb/>le tour du visage, et allongy le nez, et la tristesse qui avoit chassé <lb/>de ses yeux ces vifs esclairs qui autrefois les rendoient si gracieux, <lb/>l’avoient fait devenir tout autre qu’il ne souloit estre.</p>
                        <p>Ah! Si Astrée l’eust veu en tel estat, que de joye <lb/>et de contentement luy eust donné la peine de son fidelle berger <lb/>cognoisant par un si asseuré tesmoignage, combien elle estoit vrayement <lb/>aimée du plus fidelle et du plus parfait berger de Lignon.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="narration">
                <p>FIN <lb/> de la Premiere Partie <lb/>D’Astrée</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
