<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei_clgs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – AU ROY</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">00</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                <resp>Establishment of the text</resp>
                <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                <resp>Digitization</resp>
                <name xml:id="rk">Reinhard Krüger et al.</name>
                <resp>TEI-Conversion</resp>
                <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="publicdomain">
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
<div>
<p></p>
</div>
</front>
<body>
<div>
		<head type="partie">AU ROY [*]</head>
		<milestone type="space"/>

		<p>SIRE,</p>
		<p>Ces Bergers oyans raconter tant de merveilles de
		vostre grandeur n’eussent jamais eu la hardiesse de se presenter devant
		Vostre Majesté, si je ne les eusse asseurez que ces grands Roys,
		dont l’antiquité se vante le plus, ont esté Pasteurs, qui
		ont porté la houlette et le Sceptre d’une mesme main. Ceste
		consideration, et la connoissance que depuis ils ont euë, que les
		plus grandes gloires de ces bons Roys ont esté celles de la paix
		et de la justice, avec lesquelles ils ont heureusement conservé
		leurs peuples, leur a fait esperer que comme vous les imitiez et les
		surpassiez en ce soing paternel, vous ne mespriseriez non plus ces
		houlettes, et ces troupeaux qu’ils vous viennent presenter comme
		à leur Roy, et Pasteur souverain.</p>
		<p>Et moy (SIRE) voyant que nos Peres, pour nommer leur
		Roy avec plus d’honneur et de respect, ont emprunté des Perses
		le mot de SIRE, qui signifie Dieu, pour faire entendre aux autres
		nations combien naturellement le François ayme, honore, et
		revere son Prince: j’ay pensé que ne leur cedant point en
		céte naturelle devotion, puis que les Anciens offroient à
		leurs Dieux en action de graces, les choses que les mesmes Dieux
		avoient inventées ou produittes pour la conservation de l’estre
		ou du bien-estre des hommes, j’estois obligé pour les imiter,
		d’offrir ASTRÉE à ce grand Roy, la valeur et la prudence
		duquel l’a rappellé du Ciel en terre pour le bon-heur des hommes.</p>
		<p>Recevez la donc (SIRE) non pas comme une simple
		Bergere, mais comme une œuvre de vos mains: car veritablement on vous
		en peut dire l’Autheur, puis que c’est à V.M. à qui toute
		l’Europe doit son repos, et sa tranquillité. Puissiez vous
		à longues années jouir du bien que vous donnés
		à chacun. Vostre regne soit à jamais aussi heureux, que
		vous l’avez rendu admirable: Et Dieu vous remplisse d’autant de
		contentemens et de gloire, que par vostre bonté vous obligez
		tous les peuples qui sont à vous, de vous benir, aimer et
		servir. Ce sont (SIRE) les souhaits que je fais pour V.M. attendant que
		par l’honneur de vos commandemens je vous puisse rendre quelque
		meilleur service, au prix de mon sang et de ma vie, ainsi que la nature
		et la volonté m’y obligent, et le tiltre qu’en toute
		humilité je prends,</p>
		<milestone type="space"/>
		<p>SIRE,</p>
		<p>De tres-humble, tres affectionné, et tres-fidelle sujet et serviteur de V.M.</p>
		<milestone type="space"/>
		<p>HONORÉ D’URFÉ.</p>
		<milestone type="space"/>
		<milestone type="space"/>
		<p>*[Dédicace publiée pour la première fois dans la deuxième partie de l’Astrée en 1610.]</p>
	</div>

</body><back>
<div>
<p/>
</div>
</back></text></TEI>