<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/cligs/reference/master/tei/standard/cligs.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Troisième – Livre V</title>
                <title type="partie">03</title>
                <title type="livre">05</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                <resp>Establishment of the text</resp>
                <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                <resp>Digitization</resp>
                <name xml:id="rk">Reinhard Krüger et al.</name>
                <resp>TEI-Conversion</resp>
                <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="publicdomain">
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<front>
<div>
<p></p>
</div>
</front>
<body>
<div>
        <head type="partie">LA TROISIESME PARTIE D’ASTRÉE</head>
        <head type="chapitre">LE CINQUIESME LIVRE</head>
        <milestone type="space"/>
        <p>Ainsi se termina la dispute de Daphnide et d’Alcidon par
        la prudence du sage Adamas. Encores qu’il jugeast bien que selon l’Oracle ils devoient
        sortir entierement de l’opinion que la jalousie leur avoit fait
        concevoir l’un de l’autre par la veue de la fontaine de la
        Verité d’Amour, toutesfois, comme personne tres-advisée, jugeant par
        leurs discours qu’il ne leur pouvoit rendre un meilleur office ny plus
        à leur gré que de les remettre bien ensemble, il pensa estre à
        propos de leur expliquer l’Oracle de cette sorte, et en mesme temps les conseiller,
        comme il fit, de sejourner quelque temps en cette contrée, afin
        que, s’il leur restoit encores quelque soupçon des choses
        passées et qu’il pleust au Ciel de rompre l’enchantement de la fontaine, ils peussent en
        s’y regardant se guerir entierement de cette maladie.</p>
        <p>Cependant qu’en la presence d’Adamas ces choses se passoient de cette
        sorte, les bergers et bergeres qui estoient dans la sale avec Leonide
        et Alexis, incontinent que la collation fut achevée, reprirent
        les divers discours qu’ils avoient laissez. Mais Alexis et Astrée,
        pour n’estre point interrompues, se prenant soubs les bras, se mirent
        à promener d’un bout à l’autre de la sale, qui ne fut pas une
        petite commodité pour Alexis; car en ces divers tours, elle pouvoit
        plus aisément cacher les changemens de son visage et excuser mieux
        les discours interrompus qu’elle luy tenoit. Astrée qui n’estoit pas
        moins transportée de voir devant elle un visage si ressemblant
        à celuy de Celadon, ne pouvant dissimuler son contentement, fut bien aise que
        cette <pb n="222"/> commodité de parler à Alexis luy fut
        donnée en se promenant, tant pour n’estre point ouye de personne qui la peust
        interrompre, que pour pouvoir avec plus de liberté luy
        representer l’affection qu’elle luy portoit.</p>
        <p>Apres avoir donc fait deux ou trois tours sans sçavoir ny l’une
        ny l’autre par où commencer, en fin Astrée fut la premiere
        à parler ainsi : De quelle sorte, madame, dois-je marquer ce jour pour m’en
        ressouvenir à jamais et pour tesmoignage de l’extreme faveur que
        j’y ay receue? puis qu’il m’a esté si heureux de me faire cognoistre
        à vous, et de vous pouvoir asseurer de la volonté que j’ay de vous faire
        service. Mal aisément le pourray-je faire aussi dignement que
        j’y suis obligée, si je n’y employe la marque que le grand Tautates a
        voulu donner à nostre petit hameau, qui est le Guy sacré, que
        cette année il y a voulu faire croistre, presque pour augure du bon-heur que nous
        devions recevoir de vostre venue en ce lieu, monstrant bien par
        là que jamais sa main liberale ne s’employe à nous faire une grace
        seule, mais qu’il l’accompagne tousjours de plusieurs autres. – La grace et le
        bon-heur, dit Alexis, est tout de mon costé qui me suis
        treuvée icy en la saison que ce Guy salutaire doit estre cueilly, car cela a
        esté cause que j’ay eu le bien de vous voir et de vous cognoistre, qui
        estoit l’un de mes plus grands desirs. – Comment, madame, repliqua
        Astrée, nous feriez-vous bien ce tort à toutes et
        à moy particulierement, de croire que nous ne soyons venues icy que pour ce
        Guy salutaire duquel vous parlez? – Je veux croire, respondit Alexis,
        tout ce qu’il vous plaira, mais vous me permettrez de dire que ce
        subject m’a fait avoir ce coup le contentement de vous voir; et
        qu’encores que je n’eusse point esté icy, vous n’eussiez pas
        laissé d’y venir pour convier Adamas au sacrifice du remerciement. – Je vous
        proteste, madame, reprit incontinent la bergere, que vous seule estes
        celle qui m’avez fait venir, et qu’il y a long-temps que je n’ay eu un
        plus grand desir que d’avoir le bien de vous voir, vous suppliant de
        croire que ny mon courage, ny mon humeur ne me permettent pas de me
        mesler des choses publiques,les laissant à nos sages pasteurs qui les
        conduisent, et selon leur coustume, et selon ce qu’ils jugent estre
        avantageux à cette contrée. – Je serois trop glorieuse,
        adjousta Alexis, si je pouvois me le persuader ainsi, car ce seroit une
        asseurance eurance de ce que je souhaitte le plus, et que je cherirois
        autant que chose qui me peust arriver le reste de ma vie. Mais
        <pb n="223"/> dites-moy, belle bergere, ce Guy duquel nous parlons, en quel
        lieu a-t’il esté trouvé? – Si le soleil, respondit
        Astrée, vous permettoit de vous mettre à la fenestre, je le vous ferois voir
        d’icy. – Je pense, dit Alexis, que la montagne le couvre desjà de ce
        costé-là ; mais encores que cela ne soit pas, il me semble qu’il est si tard que
        la grande chaleur peut bien estre passée, et que par ainsi nous
        n’en recevrons pas tant d’incommodité que
        de plaisir de la belle veue de cette plaine.</p>
        <p>Et à ce mot, ouvrant la fenestre et s’accoudant toutes deux
        dessus, apres avoir jetté les yeux d’un costé et d’autre,
        Astrée commença de cette sorte: Voyez-vous, madame, le cours de cette riviere, qui
        passant contre les murailles de la ville de Boen, semble coupper cette
        plaine presque par le milieu, s’allant rendre au dessous de Feurs dans
        le sein de Loire? C’est le mal-heureux et diffamé Lignon, le
        long duquel vous pouvez voir nostre hameau, vis à vis de Mont-verdun,
        qui est une petite montagne qui s’esleve en pointe de diamant au milieu de
        la plaine, et qui semble un escueil dans la mer, car telle pouvons nous
        dire que ressemble la plaine qui est tout à l’entour. Si vous
        retirez maintenant vostre veue un peu à main gauche, vous verrez le
        temple de la bonne Déesse qui est ce temple rond, au pied duquel passe un
        bras de ce detestable Lignon, un peu plus en là, et suivant cette
        fascheuse riviere vous y remarquerez un petit bois, et c’est là où
        est le chesne bien-heureux, qui porte le Guy sacré ceste année. Et
        veritablement c’est une chose remarquable qu’il y a une forme de temple fait de
        petits arbres pliez les uns sur les autres fort artificieusement, et
        que personne ne sçait ny celuy qui l’a fait, ny en quel temps on
        y a travaillé; et toutesfois il est si bien disposé et si
        bien entendu que tous ceux qui le considerent advouent que celuy qui en a esté
        l’artisan doit avoir esté un tres-bon maistre. Aussi nous pensons presque
        tous que ce doit estre quelque Pan ou Egipan, ou quelque autre demy-dieu
        champestre qui en a esté l’inventeur, car c’est l’ordinaire
        d’attribuer à quelque dieu les choses qui nous semblent belles, et
        desquelles l’autheur nous est incogneu.</p>
        <p>Alexis, feignant de ne sçavoir ce que ce pouvoit estre, faisoit
        l’estonnée de tout ce que la bergere luy disoit, et pour mieux
        dissimuler, faisoit semblant de ne pouvoir pas bien remarquer le lieu
        qu’elle luy vouloit monstrer et que toutesfois elle sçavoit
        mieux que la bergere mesme qui le luy vouloit enseigner. Et <pb n="224"/> au
        contraire la belle Astrée, la tirant un peu vers elle, et
        advançant la main pour luy faire porter la veue droicte au lieu où estoit le
        temple : Voyez-vous, madame, luy disoit-elle, ce bois qui touche presque le
        bord de la riviere? Portez vostre veue un peu plus à main
        gauche, vous verrez un petit pré qui semble plus verd que les autres qui sont
        plus en là: c’est parce que l’herbe n’y est point foulée, et
        que le bestail n’y est jamais conduit, d’autant que dés long-temps il est
        dédié à quelque divinité aussi bien que cette touffe d’arbre qui le
        touche. Or ce petit pré sacré semble avoir esté conservé de cette sorte comme
        l’entrée de ce temple artificieux qui est dans ces arbres que
        vous voyez. – II me semble, respondit froidement Alexis, que je commence de
        remarquer ce que vous dites, et mesme que je voy un arbre beaucoup plus
        eslevé que tous les autres. – II est vray, dit incontinent
        Astrée, c’est celuy sur lequel est appuyé le temple et qui, pour estre
        le plus signalé, a eu le bon-heur de porter cette année le Guy
        sacré pour lequel l’on doit faire le sacrifice du remerciement. Si j’avois
        l’esprit de vous pouvoir redire les choses rares qui y sont, et
        l’artifice avec lequel il est fait, je m’asseure que vous vous en
        estonneriez. Entre les autres, j’y ay remarqué une image de la
        déesse Astrée (car ce temple luy est dedié) toute differente de
        celles que l’on a accoustumé de nous representer. Elle est vestue en
        bergere, la houlette en la main, et des troupeaux aupres d’elle et ce que je trouve
        plus estrange, c’est que ceux qui l’ont veue aussi bien que moy,
        asseurent qu’elle me ressemble.</p>
        <p>Alexis à ce discours ne peut s’empescher de rougir, et il fut
        fort à propos que personne ne la peust voir, car il eust esté trop
        aisé de remarquer ce changement, duquel elle-mesme se prenant garde et ayant
        peur que si de fortune Astrée eust tourné les yeux vers
        elle, elle ne s’en fust apperceue, feignant de s’appuyer du coude sur la fenestre,
        elle se mit la main sur le visage. Et pour ne luy donner le temps de la
        regarder. Je crois, belle bergere, luy dit-elle, que celuy qui a peint
        cette déesse de cette sorte l’a fait avec beaucoup de raison,
        car Astrée qui est la déesse de la Justice ne peut estre
        mieux representée qu’en bergere avec la houlette et les troupeaux, soit pour monstrer que
        mesme dans les lieux plus retirez et plus champestres, les innocens et
        les plus foibles sont par elle maintenus en asseurance, soit pour faire
        entendre que par le moyen de la Justice, l’on voit la paix et
        l’abondance <pb n="225"/> parmy les hommes, qui toutes deux ne se peuvent
        mieux representer que par les bergeres et par les troupeaux. Mais je
        l’estime encores plus judicieux d’avoir donné vostre visage
        à cette déesse. Car comment pouvoit-il mieux choisir, puis qu’il avoit
        à representer une divinité, que le patron le plus parfait que la
        nature nous ait fait voir? Vostre beauté estant telle, que je veux
        croire que cette Astrée, si elle prend la peine de baisser les yeux sur cet
        autel, se glorifiera plus des traicts de ce beau visage, que du sien mesme, et
        qu’elle aymera mieux estre veue telle que vous paroissez en terre, que
        telle qu’on la void dans le Ciel. – Ces Iouanges, dit Astrée en
        rougissant, sont trop grandes pour une personne si remplie de mal-heur
        que je suis. Et mesme venant de vous, madame, à qui elles sont
        bien mieux deues. II est vray que telle que je puis estre, je suis bien
        tellement vostre, que vous en pouvez et parler et disposer comme il
        vous plaira, n’ayant pour ceste heure nulle autre plus grande ambition
        que de pouvoir meriter le tiltre d’estre à vous.</p>
        <p>Alexis alors tournant les yeux vers elle: Voulez-vous, luy dit-elle,
        belle bergere, que je croye ce que vous me dites? – Je vous supplie,
        madame, dit incontinent Astrée, et vous en conjure par ce que
        vous avez jamais le plus aymé. – Cette conjuration, dit-elle, que vous me
        faites, outre ce qui est de vostre merite, est trop forte pour permettre que
        vostre requeste ne vous soit accordée; c’est pourquoy, pour ne
        manquer à celle par qui vous m’avez conjuré, je vous promets
        d’oresnavant de croire tout ce que vous me dites de vostre bonne volonté, mais
        avec condition que jamais vous ne vous en repentiez. Et en eschange je vous
        donne ma foy de ne vous refuser jamais chose que vous vueilliez de moy,
        quand vous me la demanderez au nom de celle que j’ayme le mieux. –
        Madame, reprit incontinent Astrée, je veux que les faisseaux de
        verveine et de fougere que nous presentons à Tautates, quand
        pour nostre salut et pour nostre conservation, l’on fait le sacrifice du
        pain et du vin, soient rejettez des vacies lors que je les offriray, et
        que le feu ny la fumée n’en soient jamais agreables à
        Hesus, Tharamis et Bellenus, si jamais je commets cette faute envers vous, à qui
        de nouveau je me redonne et me consacre pour toute ma vie. – Et moy, dit
        Alexis, je vous reçois, belle bergere, du meilleur de mon cœur,
        et vous donne cette main pour gage de la foy, et avec laquelle je me lie
        à vous d’une perpetuelle amitié. <pb n="226"/></p>
        <p>Qui pourroit dire le contentement d’Astrée et qui, representer
        celuy d’Alexis? L’une, pour se voir aux bonnes graces de celle aupres de
        laquelle elle faisoit dessein de vivre le reste de ses jours et l’autre
        pour ouyr ces paroles si pleines d’affection de celle qu’elle aymoit
        plus que soy-mesme. Et il faut croire que sans la crainte qu’Astrée
        avoit de ne pouvoir pas faire consentir ses parens au dessein qu’elle
        avoit de suyvre cette chere druide en quelque lieu qu’elle allast, et
        sans l’opinion qu’Alexis avoit qu’estant recogneue, elle perdroit
        toutes ces faveurs, il leur eust esté impossible de ne donner
        cognoissance à tous de l’excez de leur contentement.</p>
        <p>D’autre costé, Paris qui estoit aupres de Diane et qui ne
        pouvoit assez luy representer son extréme affection, ennuyé de se voir
        tant de personnes à l’entour qui escoutoient ce qu’il disoit, afin de
        les entretenir à quelqu’autre chose, pria Hylas, luy faisant
        presenter une harpe, de vouloir chanter quelque chose dessus pour empescher que cette
        bonne compagnie ne s’ennuyast en sa maison. Hylas qui quelquefois
        estoit assez complaisant, prenant ce qu’on luy presentoit, accorda
        librement de faire ce que Paris desiroit, pourveu qu’il fust
        ordonné aux autres d’en faire de mesme, et particulierement à Silvandre.
        Ce berger qui avoit toujours les yeux sur Diane, cognoissant qu’elle avoit
        agreable de l’ouyr chanter, sans en attendre le commandement, prit la
        harpe des mains d’Hylas, et chanta tels vers:</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">SONNET</head>
        <h3>Qu’encores que son amour soit extreme,</h3>
        <h3>il croit de n’aymer point assez.</h3>
        <milestone type="space"/>
        <p>Quand de tous les mortels les cœurs seroient unis</p>
        <p>Pour aymer un sujet qui fust le plus aymable,</p>
        <p>Leur passion encor ne seroit point capable</p>
        <p>D’esgaler mon amour ny mes feux infinis.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>N’adorer rien que vous,et nous estre bannis</p>
        <p>De tout autre penser qui puisse estre agreable,</p>
        <p>Languir et souhaiter ce mal est incurable,</p>
        <p>Ou d’une prompte mort estre soudain punis, <pb n="227"/></p>
        <milestone type="space"/>
        <p>N’estimer de mon feu sinon la violence,</p>
        <p>Brusler de cent desirs, mais tous sans esperance,</p>
        <p>De mon extreme amour sont les moindres excez.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Et toutesfois, ô dieux! quand je vous vois, madame,</p>
        <p>Je vois tant de sujet et d’amour et de flame</p>
        <p>Que je m’accuse encor de n’aymer point assez.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Silvandre laissant toute la compagnie fort satisfaite de
        ce qu’il avoit chanté, baisant la harpe, la presenta à Corilas qui, la
        recevant de bon cœur et tournant les yeux du costé de Stelle, apres avoir
        accordé sa voix avec l’instrument, chanta d’une voix fort agreable, de ceste sorte:</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">SONNET</head>
        <h3>Que son amour esteinte ne se peut plus r’allumer.</h3>
        <milestone type="space"/>
        <p>Tant de sermens jurez d’amour et de constance,</p>
        <p>Que perfide on vous ouyt profaner si souvent,</p>
        <p>Ne sont pour nous tromper que des propos de vent</p>
        <p>Qui se perdent en l’air si tost qu’ils ont naissance.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Vous sçavez qu’un brasier prend plus de violence,</p>
        <p>Que sans cesse l’on va de soufles esmouvant,</p>
        <p>Et qu’un feu qui couvert languist auparavant.</p>
        <p>Par le vent agité reprend sa violence.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Vous le sçavez, trompeuse, et pensez en nos cœurs</p>
        <p>De r’allumer les feux esteints par vos rigueurs</p>
        <p>De ces propos de vent dont vous faictes coustume.</p>
        <milestone type="space"/>
        <p>Mais ne le pensez plus: en vain sont vos efforts,</p>
        <p>Le vent peut r’allumer des brasiers demy morts,</p>
        <p>Mais ceux qui sont esteints jamais il ne r’allume.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Stelle oyant les reproches que Corilas luy faisoit, le
        voyant finir tendoit desja la main pour recevoir la harpe, et luy rendre ce qu’il
        luy avoit presté, mais le berger qui s’en douta bien, ne la luy
        voulut donner, disant qu’il n’estoit pas raisonnable qu’Hylas <pb n="228"/> a qui
        l’on l’avoit premierement donnée, en fast si long-temps
        privé. Et la luy presentant: Ne vous offencez, bergere, dit-il à Stelle, si
        je la remets à Hylas, puis que si vostre dessein estoit de dire
        quelque chose selon vostre humeur, je m’asseure qu’il vous satisfera, s’il chante
        selon son cœur.</p>
        <p>Hylas, feignant de s’offencer: Vous estes bien gracieux, luy dit-il,
        Corilas, de vouloir payer vos debtes avec l’argent d’autruy. Pour le
        moins nous avons, Stelle et moy, cet advantage, qu’estans tous d’une
        mesme opinion, nous avons rencontré quelqu’un qui appreuve
        nostre humeur, mais la vostre est si mauvaise que vous estes le seul de vostre secte.</p>
        <p>Et lors, prenant la harpe, sans attendre la responce de Corilas, il chanta tels vers:</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">STANCES</head>
        <h3>De l’inconstance.</h3>
        <milestone type="space"/>
        <h4>I</h4>
        <milestone type="space"/>
        <p>Avant qu’une amitié desplaise à sa compagne,</p>
        <p>II faut cercher ailleurs de nouvelles amours:</p>
        <p>Que s’il ne vous advient de mieux trouver tousjours,</p>
        <p>Celuy n’est pas marchand qui ne perd et ne gagne.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>II</h4>
        <milestone type="space"/>
        <p>Et si ce que l’on cherche à l’abord ne se monstre,</p>
        <p>II ne faui pour cela s’en aller despitant;</p>
        <p>Le fondeur ne rompt pas le moulle au mesme instant</p>
        <p>Que son essay premier a mauvaise rencontre.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>III</h4>
        <milestone type="space"/>
        <p>Mais quand nous aurons faict quelque fascheuse prise,</p>
        <p>Changeons-la de bonne heure, et nous en deffaisons;</p>
        <p>Voyez-vous ces marchands qui vivent par raison,</p>
        <p>Comme ils offrent devant la pire marchandise!</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>IV</h4>
        <milestone type="space"/>
        <p>Ce qui nous rend prudens, n’est-ce l’experience?</p>
        <p>L’experience n’est que d’avoir espreuvé</p>
        <p>Cent diverses humeurs, et s’estre conservé.</p>
        <p>Ce qui nous rend prudens, c’est doncques l’inconstance.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>V</h4>
        <milestone type="space"/>
        <p>Que j’estime l’amour que tout plaisir emporte</p>
        <p>Sur le premier object qui luy tente les yeux;</p>
        <p>La riviere qui court et passe en divers lieux</p>
        <p>Contente beaucoup plus que non pas une eau morte.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>VI</h4>
        <milestone type="space"/>
        <p>Ceux qui d’estre constans se donnent la louange,</p>
        <p>S’ils aiment longuement, sont eux-mesme inconstans;</p>
        <p>En laideur la beauté se change par le temps,</p>
        <p>Et qui l’aime changée, il faut aussi qu’il change.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>VII</h4>
        <milestone type="space"/>
        <p>Car sçavez-vous que c’est, qu’une beauté passée?</p>
        <p>C’est un foyer qui chaud a d’auirefois esté,</p>
        <p>Un grand hyver qui suit apres un grand esté,</p>
        <p>Bref une eau qui bouillante est à la fin glacée.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Phillis qui ne pouvoit souffrir que Hylas s’en allast sans
        responce: II me semble, dit-elle, Silvandre, que vous et moy
        avons grande raison de respondre à cet inconstant berger, puis
        que c’est en la presence de nostre maistresse qu’il ose parler de ceste
        sorte; outre qu’en quelque lieu qu’un vray amant entende parler tant
        au desadvantage de la fidelité, je croy qu’il est obligé
        de la deffendre, – Vous avez raison, mon ennemie, respondit Silvandre; et je
        l’aurois desja fait si je n’eusse eu crainte d’estre blasmé
        d’indiscretion en l’interrompant. Mais si Hylas veut redire les mesmes
        vers que nous avons ouys, j’essayeray de luy respondre couplet par
        couplet. – Il me seroit mal-aysé, adjousta Hylas, et peut-estre
        peu agreable à ceste compagnie, de rechanter <pb n="230"/> les vers que
        je viens de dire; mais afin que tu n’ayes point d’excuse, Silvandre, en
        voicy d’autres qui ne sont point plus desagreables.</p>
        <p>Et lors retastant la harpe, il voulut commencer quand Silvandre luy fit
        signe qu’il attendist un peu; et tirant, de son costé, sa
        musette, en accommoda les anches et le pipeau, et apres l’avoir enflée et
        adjustée à sa voix: Me voicy prest, dit-il, Hylas, de combattre si tu
        n’as perdu le courage. Ne laissons point escouler le temps inutilement, car
        quant à moy, qui ay la raison de mon costé, je suis
        grandement hardy. – Et moy, dit Hylas, comme le genereux lyon desdaigne les autres animaux,
        qui sont trop inferieurs à sa force, de mesme c’est à
        contre-cœur que je me prens à toy, puisque tu m’es tant inferieur soit en
        esprit, soit en la bonne cause que je soustiens, que je prevois bien la victoire ne
        m’en pouvoir estre guere honorable.</p>
        <p>Et à ce mot, joignant la voix au son de la harpe, il
        commença de ceste sorte, Silvandre luy respondant couplet par couplet au son de sa musette.</p>
    </div>
    <div class="contentci">
        <milestone type="space"/>
        <head type="chapitre">DIALOGUE</head>
        <h3>Hylas et Silvandre.</h3>
        <milestone type="space"/>
        <h4>I</h4>
        <milestone type="space"/>
        <h4>HYLAS</h4>
        <p>Mon amour est un feu, son ardeur luy demeure</p>
        <p>Autant qu’il trouve object propre à l’entretenir;</p>
        <p>L’object, c’est mon plaisir qui ne voudra qu’il meure,</p>
        <p>Que mon plaisir jamais il ne laisse finir.</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>SILVANDRE</h4>
        <p>Mon amour est un feu, son ardeur luy demeure</p>
        <p>Autant qu’il trouve object propre à l’entretenir.</p>
        <p>L’object, c’est la vertu. Que la vertu ne meure,</p>
        <p>Et jamais mon amour on ne verra finir. <pb n="231"/></p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>II</h4>
        <milestone type="space"/>
        <h4>HYLAS</h4>
        <p>Quand j’ayme, en mon amour je suis du tout extreme,</p>
        <p>Et voilà cet amour ne dure longuement.</p>
        <p>Mais la raison le veut, tout excez vehement</p>
        <p>Ne peut durer long-temps, sans se changer soy-mesme.</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>SILVANDRE</h4>
        <p>Quand j’ayme, en mon amour je suis du tout extreme,</p>
        <p>Et voilà cet amour dure eternellement;</p>
        <p>Car la perfecfion ne craint le changement;</p>
        <p>Plus l’amant est parfaict, plus ardamment il aime.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>III</h4>
        <milestone type="space"/>
        <h4>HYLAS</h4>
        <p>Fy de ces amitiez si longuement gardées.</p>
        <p>Est-il rien de plus doux qu’une jeune beauté?</p>
        <p>Mais qu’a l’amant vieilly dedans sa loyauté,</p>
        <p>Que des rances amours, que des beautez ridées?</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>SILVANDRE</h4>
        <p>Fy de ces amitiez mortes plustost que nées.</p>
        <p>Est-il rien de plus doux qu’une constante amour?</p>
        <p>Si l’amour est un bien, qui n’en jouyt qu’un jour,</p>
        <p>Le doit bien regretter par des siecles d’années.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>IV</h4>
        <milestone type="space"/>
        <h4>HYLAS</h4>
        <p>Mais voyez ces amans que l’on nomme fideles,</p>
        <p>Ne sont-ce point plustost des esprits hebetez?</p>
        <p>Esprits sans point d’esprits qui ne sont arrestez</p>
        <p>Que pour n’oser voler, ou pour n’avoir des aisles. <pb n="232"/></p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>SILVANDRE</h4>
        <p>Mais voyez ces amans que l’on nomme infideles,</p>
        <p>Esprits qui faits de plume au vent sont emportez!</p>
        <p>Pourquoy les diroit-on, volant de tous costez,</p>
        <p>Estre plustost amans que non pas yrondelles.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>V</h4>
        <milestone type="space"/>
        <h4>HYLAS</h4>
        <p>Quelle beauté voit-on en ces roses fanées,</p>
        <p>En ces œillets flestris par la longueur du temps?</p>
        <p>Quels plaisirs donneront? quels tristes passe-temps?</p>
        <p>N’estans plus de saison, ces beautez surannées?</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>SILVANDRE</h4>
        <p>Et comment les douceurs seront-elles goustées</p>
        <p>De ces fruicts qui trop verts n’ont goust ny sentiment?</p>
        <p>Et quels plaisirs aussi donneront à l’amant,</p>
        <p>Ces trop vertes beautez qui semblent avortées?</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>VI</h4>
        <milestone type="space"/>
        <h4>HYLAS</h4>
        <p>Le temps consomme tout, rend la beauté moins belle.</p>
        <p>Et n’est-ce estre imprudent d’amoindrir ses plaisirs?</p>
        <p>II faut doncques changer à tous coups nos desirs,</p>
        <p>Pour jouyr à tous coups d’une beauté nouvelle.</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>SILVANDRE</h4>
        <p>Le temps rend à la fin toute chose mieux faite.</p>
        <p>Qu’est-ce qui n’a, naissant, quelque imperfection?</p>
        <p>II faut donc demeurer en mesme affection,</p>
        <p>Si nous voulons avoir une amitié parfaicte. <pb n="233"/></p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
        <h4>VII</h4>
        <milestone type="space"/>
        <h4>HYLAS</h4>
        <p>Quoy que ce soit, en moy ne fais point ta retraicte,</p>
        <p>O sotte loyauté qui nous va decevant!</p>
        <p>Si j’aime, mon amour ressemblera le vent</p>
        <p>Qui vit tant qu’il se meut, et meurt quand il s’arreste.</p>
        <milestone type="space"/>
        <h4>SILVANDRE</h4>
        <p>Au contraire, en mon cœur viens selon ta coustume,</p>
        <p>O foy, l’heur et l’honneur d’un veritable amant!</p>
        <p>J’estime en fin l’amour comme le diamant,</p>
        <p>D’autant plus qu’il ne craint les marteaux, ny l’enclume.</p>
        <milestone type="space"/>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>Cependant que ces bergers chantoient de ceste sorte et que
        le reste de la compagnie estoit attentive à les escouter, Paris qui ne
        vouloit perdre ceste commodité, s’approchant encores davantage de Diane:
        Fut-il jamais, luy dit-il assez bas, une plus agreable humeur que celle
        d’Hylas? – Je croy, respondit la bergere, qu’il n’y a point de
        difference entre luy et la pluspart des autres, sinon qu’il dit plus
        librement son intention. – Comment, repliqua incontinent Paris,
        auriez-vous bien ceste mauvaise opinion des hommes et les
        estimeriez-vous bien aussi inconstans que luy, sans y mettre autre
        difference que le taire ou le dire? – Je n’ay point, respondit Diane
        en sousriant, de mauvaise opinion des hommes, car je ne croy pas que ce
        soit erreur à eux de faire comme Hylas, estant une chose assez
        naturelle d’aimer ce qui nous est agreable. Et puis que la pluspart des
        bergers n’ayment que pour se plaire, n’ay-je pas occasion de croire que
        partout où le plaisir les emporte, ils ne font point de
        difficulté d’aimer, suivant en cela l’exemple de nos brebis qui ne mangent pas
        tousjours d’une mesme herbe, ny ne paissent tousjours en mesme
        pasturage, mais vont diversifiant tantost dans les prez, et tantost sur
        les collines du sous les ombrages.</p>
        <p>La bergere, parlant de ceste sorte, sousrioit pour monstrer qu’elle
        parloit contre sa creance, et Paris qui s’en prit garde: Le party
        d’Hylas, dict-il, belle bergere, seroit bien fortifié, s’il
        avoit ouy ce que vous venez de dire; mais je pense que si vous <pb n="234"/> estiez
        condamnée à suivre cette opinion, il seroit bien difficile à vous y
        faire consentir. – J’advoue, respondit-elle, que vous dictes vray, mais
        il ne le faut pas trouver estrange, puisque les bergeres ne sont pas
        subjectes aux mesmes loix que les bergers, et que non seulement elles
        fuyent l’inconstance, mais la constance aussi. – Vos propos, repliqua
        Paris, sont des enigmes pour moy, s’il ne vous plaist, belle bergere,
        de les dire plus clairement. – J’entends, respondit-elle, que les
        filles de ceste contrée non seulement fuyent l’inconstance, par
        ce qu’elles ne sont point changeantes, mais la constance aussi, parce
        qu’elles ne s’attachent à nulle amitié qui les y puisse
        obliger, aymant et estimant tout ce qui le merite, non point avec amour et passion,
        mais par le devoir et par la raison. – Je le crois, adjousta froidement
        Paris, tout ainsi que vous, et voudrois bien pour l’interest que j’y
        puis avoir, que quelqu’une pour le moins entr’elles fust d’une autre
        humeur. – II faut, gentil Paris, reprit Diane, que vous pardonniez à
        leur esprit grassier, car estans nourries dans ces lieux champestres,
        et à moitié sauvages, pouvez-vous penser qu’elles soient
        beaucoup differentes aux choses qu’elles voyent, et qu’elles pratiquent?
        Voyez-vous combien la nourriture a de force par dessus la raison? Je
        m’asseure que de toute ceste trouppe il s’en trouvera fort peu qui ne
        choisissent plustost pour leur contentement de vivre avec leurs
        trouppeaux le long des rivages et sous le chaume de leurs petites
        cabanes que dans ces grands palais et parmy la civilité des villes. –
        Et vous, belle bergere, dit Paris, de quelle opinion estes-vous, et que
        vous semble-t’il de ceste maison et comment vous est-elle agreable? –
        Je serois, respondit Diane, de mauvais jugement si je ne la trouvois
        tres-belle. – Elle le seroit encores davantage, adjousta Paris, si ce
        qui y est maintenant, y demeuroit tousjours. – Vous avez raison,
        repliqua Diane, car veritablement tant de belles bergeres et tant de
        gentils et discrets bergers en rendent non seulement la compagnie
        grande, mais la demeure fort agreable. – Ce n’est pas, reprit Paris, la
        quantité, mais la qualité des personnes qui me la faict
        estimer. – Je le crois, dict-elle, comme vous, puisque bien souvent les plus grandes
        compagnies sont les plus ennuyeuses, mais celle-cy est telle qu’il
        faudroit estre de mauvaise humeur pour s’y fascher. – Je vois bien,
        repliqua Paris, qu’encore vous n’entendez pas, ou plustost vous ne
        voulez pas entendre ce que je veux dire. Ce n’est pas de toute la
        trouppe de qui j’entends parler, <pb n="235"/> mais, belle bergere, d’une
        seule, sans laquelle toute la compagnie me seroit ennuyeuse.</p>
        <p>Diane, feignant de ne le pouvoir entendre: Celle-là, dit-elle
        froidement, vous est bien fort obligée, encore que ce soit aux
        despens de toutes les autres. – Personne de la compagnie, respondit Paris, ne
        m’en doit sçavoir mauvais gré, puis que sans celle que je
        dis, la vie mesme me seroit desagreable.</p>
        <p>Et à ce mot, s’estant teu pour quelque temps, et voyant que
        Diane ne disoit rien: Je ne vis jamais, continua-t’il en sousriant, une bergere
        moins curieuse que Diane. Pourquoy ne me demandez-vous qui est celle de
        qui je veux parler? – Ce seroit, dit-elle, une trop grande
        indiscretion, car je suis bien asseurée que si vous voulez la
        nommer, vous me la direz, et si vous la voulez taire, je serois trop
        indiscrette à vous en importuner. – Celle, adjousta Paris
        à qui j’ay donné mon cœur ne doit faire difficulté d’en
        sçavoir les secrets, ny moy non plus de les luy descouvrir. – Les hommes, repondit Diane, en
        faisant de semblables dons, donnent bien souvent et retiennent. – Si
        vous dites cela pour moy, repliqua incontinent Paris, pardonnez-moy,
        belle Diane, si je dis que vous avez tort, puis que le jour que je me
        donnay à vous, ou plustost que le Ciel m’y donna, ce fut une si
        entiere volonté, que je n’auray jamais contentement, que vous n’en ayez
        pris toute sorte de possession. Et c’est de vous de qui je parle, et de qui
        je souhaitte la demeure en cette maison, si j’y dois recevoir quelque
        contentement. – J’aurois peu d’esprit, respondit la bergere, en
        rougissant, si l’honneur, que vous me faictes n’estoit receu de moy
        avec respect, ainsi que je le dois à vostre civilité. –
        Ne parlez point de respect, interrompit incontinent Paris, mais au lieu de ce mot,
        mettez-y celuy d’amour. – Cette parole, respondit-elle, sied trop mal
        en la bouche d’une fille. – S’il ne vous plaist, repliqua-t’il, l’avoir
        en la bouche, ayez la dans le cœur. – Je n’ay garde, reprit Diane, car
        j’ay trop cher l’honneur que vous me faictes de m’aimer, et cette faute
        m’en rendroit indigne.</p>
        <p>II y avoit quelque temps que Silvandre et Hylas ne chantoient plus, et
        que le reste de la compagnie demeuroit sans dire mot, et comme
        attendant s’ils vouloient recommencer, qui fut cause que plusieurs
        s’apperceurent non seulement de l’affection avec laquelle Paris
        entretenoit Diane, mais aussi de la passion avec laquelle Silvandre
        supportoit leurs longs discours. Ce que consi- <pb n="236"/> derant, Hylas,
        et luy semblant d’avoir quelque avantage par dessus luy: C’est assez
        chanter, luy dit-il, Silvandre, entrons un peu en raison, et me dis par
        ta foy, si tu es encore de la mesme opinion que tu soulois estre? – Je
        n’ay pas accoustumé, dit Silvandre, de beaucoup changer; mais
        de quelle opinion veux-tu parler? – Es-tu encor, reprit Hylas, dans le
        cœur de Diane? et elle, est-elle encores dans le tien? – Pourquoy,
        respondit Silvandre, me fais-tu cette demande? – Parce, dit-il, que je
        veux tout à cette heure te faire advouer le contraire. – II me
        semble, Hylas, respondit le berger, que tu as longuement dormy pour te
        resveiller tant hors de propos.</p>
        <p>Chacun se mit à rire et de la demande et de la responce, qui fut
        cause que Phillis prit occasion d’interrompre les discours de Paris et de
        Diane, appellant sa compagne pour ouyr ceste gracieuse dispute. Et en
        ce mesme temps Hylas respondit: Berger, berger, je ne m’esveille pas
        tant hors de propos que tu penserois bien, puis que de mettre hors
        d’erreur une personne, c’est une œuvre qui n’est jamais hors de saison.
        Et respons-moy seulement, si tu es encore ainsi que je t’ay ouy-dire
        d’autrefois, dans le cœur de Diane, et si Diane est encores dans le
        tien? Diane oyant ceste demande: Escoutons, dit-elle à Paris,
        ce que veut dire Hylas, je m’asseure que ce sera quelque gracieux discours.
        Alors ils ouyrent que Silvandre respondit: Penses-tu, Hylas, que si tu
        changes continuellement, les autres en fassent de mesme? Nous sommes
        et Diane et moy au mesme lieu que nous soulions estre. – De sorte,
        reprit Hylas, que tu es encore dans son cœur, et elle dans le tien. –
        II est ainsi que tu le dis, adjousta le berger. – Or responds-moy,
        Silvandre, continua Hylas, et me dis, je te supplie, puis que tu es
        dans le cœur de Diane, si les discours que Paris luy tenoit à
        cette heure luy sont aggreables ou non? Et vous, Diane, puis que vous estes
        dans le cœur de Silvandre, dites-nous si Silvandre voudroit que ces
        discours vous fussent aggreables?</p>
        <p>II n’y eut personne en toute la compagnie hors-mis Silvandre qui ne se
        mit à rire, et de telle façon qu’Astrée et Alexis
        tournerent la teste pour sçavoir ce que c’estoit. Ce qu’Hylas ayant veu, sans
        attendre la responce de Silvandre, parce que le long entretien d’Astrée ne
        luy estoit pas moins ennuyeux qu’à Silvandre celuy de Paris, il s’en
        courut vers elle: Ma maistresse, dict-il à Alexis, ces bergeres de
        Lignon sont si flateuses, que si <pb n="237"/> l’on ne s’en prend garde, il est
        presque impossible de resister à leurs charmes. – Je crois, mon
        serviteur, respondit Alexis, que vous en parlez comme sçavant. –
        II est vray, dit-il, que je n’ay pas attendu jusques icy à faire mon
        apprentissage, mais si est-ce qu’elles ne se doivent pas attribuer la
        gloire de me l’avoir faict faire. Car avant que d’aymer Phillis,
        j’avois trouvé belle Laonice, et auparavant Madonte, et avant
        que toutes ces deux Chriseide. Et voilà ces trois belles estrangeres,
        dict-il, monstrant Florice, Palinice et Circene, qui tesmoigneront que
        je n’estois pas mesme apprentif, quand le long de l’Arar, je devins
        leur serviteur. Je ne dis pas que si Carlis qui est dans la galerie
        avec Daphnide, estoit icy, elle ne peust se donner la louange d’avoir
        esté la premiere qui a commencé de m’en faire la
        Ieçon. – Mais, dit Alexis en l’interrompant, pour glorieuse qu’elle puisse estre, je ne
        croy pas qu’elle se puisse vanter, si elle a esté la premiere,
        qu’elle soit aussi maintenant la derniere, puis qu’à ce que je vous oy
        dire, vous n’en avez aimé, mon serviteur, qu’autant que vous en avez
        rencontré. – Vous deviez, dit-il, ma maistresse, y adjouster ce
        mot de belles, car j’advoue que par tout où j’ay peu remarquer la
        beauté, je l’ay aimée et servie, mais il me semble que vous devez estimer
        cette humeur qui m’a fait estre à vous, et sans laquelle cette
        mal-faite de Carlis m’eust possédé toute seule. – J’estimerois
        grandement, respondit Alexis, cette humeur de laquelle vous parlez, si je ne craignois que,
        comme elle est cause que maintenant vous estes à moy, elle me
        donnera bien tost aussi le regret de vous perdre. – Ah! ma maistresse, ne
        tenez jamais, je vous supplie, ce langage, car outre que vous offencez
        mon amour, encore est-il impossible que jamais cela puisse estre, puis
        que l’on ne me void aimer que la beauté, et hors de vous, il est
        impossible d’en trouver.</p>
        <p>Je seray tres-ayse, respondit la druide, que vous ayez longuement cette
        opinion de moy, afin que je ne vous perde pas si tost que les autres,
        mais j’aimerois encore mieux que vous eussiez tant de persuasion, que
        vous peussiez faire croire à tout ce que vous dites de moy. – II
        ne faut point, repliqua-t’il, de persuasion où la veue en rend de
        si bons tesmoignages. – Si tous, respondit Alexis, me voyoient avec vos yeux,
        leurs tesmoignages me seroient peut-estre favorables. – Je m’asseure,
        reprit Hylas, qu’il n’y a personne icy qui demente ce que les miens me
        disent. – Les vostres, respondit Alexis, voyent bien ce qui est, mais
        vostre bouche <pb n="238"/> dit ce que vous voulez, et ces paroles avec
        lesquelles vous me louez plus que je ne vaux, tesmoignent assez que
        vous avez estudié en plus que d’une escole. – Je l’avoue, reprit
        Hylas, mais si puis-je dire sans vanité, qu’en moy l’escolier a
        surpassé le maistre. – Vous ne dites pas, interrompit Florice, qu’au temps que vous
        estiez mon escolier, vous preniez vostre leçon et de Circene, et
        de Palinice aussi, et que si toutes trois unissions nostre sçavoir
        ensemble, nous vous pourrions bien tenir encore quelque, temps à
        l’escole.– Et comment, reprit incontinent Alexis, est- il possible,
        mon serviteur, que vous ayez entrepris de les servir, toutes trois en
        mesme temps? – Jugez par là, ma maistresse, dit-il froidement,
        et la grandeur de mon courage et si je ne vous serviray pas bien, puis
        qu’à ceste heure je vous entreprens toute seule.</p>
        <p>Cependant qu’il discouroit de ceste, sorte, Adamas, Daphnide et Alcidon
        sortirent de la galerie, parce que l’heure de soupper s’approchoit. Et
        après avoir quelque temps parlé ensemble de divers
        discours, les tables furent dressées, et si bien servies, que Daphnide mesme
        s’estonna qu’en un lieu champestre, on peust avoir les curiositez que la
        prévoyance du sage, druide leur fit voir. Et parce que le repas estant finy, chacun
        se remit sur des discours divers qui durèrent assez longuement,
        et qu’Adamas remarqua que les yeux de la plus grande partie de ceste
        troupe commençoient de s’appesantir, il convia Daphnide et
        Alcidon de s’aller reposer, et les conduisit en leurs chambres, laissant à
        Leonide et à Paris de mener les bergères et les bergers dans les
        leurs. Mais encore que la nuict fust desja fort advancée, si est-ce
        qu’Alexis ayant conduit dans leur chambre Astrée, Diane et Phillis, ne se
        pouvoit séparer d’elles; après avoir donné cent fois le
        bon soir, elle avoit tous] ours à qui dire quelque chose. En fin Leonide qui
        après avoir logé toutes les autres, l’estoit venue retrouver en ceste
        chambre, oyant l’horloge qui frappoit la minuist, la contraignit de se retirer.
        Les trois bergères se voyans seules, encores qu’il y eust divers
        licts dans la chambre, voulurent toutesfois coucher toutes trois dans le plus
        grand, ne se pouvant qu’à grand peine séparer.</p>
        <p>Cependant qu’elles se deshabilloient, Astrée, ne pouvant
        guère, parler d’autre chose que d’Alexis: Mais, ma sœur, dit-elle, s.’adressant
        à Phillis, vistes-vous jamais deux visages si ressemblans que celuy de la
        belle Alexis et du pauvre Céladon? Phillis res- <pb n="239"/>
        pondit: Quant à moy, j’avoue n’avoir jamais veu portraict ressembler
        plus à celuy pour qui il a esté fait. – Mais dites encore davantage,
        adjousta Diane, que ne vistes jamais miroir représenter plus
        naïfvement le visage qui luy est devant. – Et que diriez-vous, ma sœur, reprit
        Astrée, si vous aviez parlé particulièrement
        à elle, puisque la voix, le langage, la façon, les actions, les sousris, bref les
        moindres petites choses qu’elle fait sont si semblables à celles que je
        soulois, remarquer en Céladon que, n’y pouvant trouver aucune
        différence, plus je la considère et plus j’en demeure ravie. – Mon Dieu! reprit
        alors Phillis, si nous pouvions faire que le sage Adamas la voulust laisser
        quelque temps parmy nous, je crois, ma sœur, que ce vous seroit bien du
        contentement. – N’en doutez point, respondit Astrée, car je puis
        dire icy entre nous n’avoir jamais eu plaisir que celuy de veoir Alexis
        depuis la misérable perte de Céladon. Mais il ne faut pas
        espérer qu’Adamas vueille qu’elle y vienne, l’ayant si chère qu’à
        peine la peut-il perdre de veue, ny qu’elle-mesme l’ayt aggreable, estant
        accoustumée à une autre sorte de vie. Et quand il n’y
        auroit point d’autre empeschement, je suis si peu aimée de la fortune, que je
        serois trop outrecuidée de penser qu’elle me voulust faire ceste grâce.</p>
        <p>– Ma sœur, reprit Diane, si nous voulons que cette fille vienne dans
        nostre hameau, il faut que nous y usions d’un peu d’artifice;
        quelquefois l’on obtient par finesse ce-qui seroit refusé, si
        ouvertement on le demandoit, et une telle finesse n’est point
        blas-mable, lors qu’elle ne faict mal à personne. Si nous
        demandons ceste faveur au druide, peut-estre que sa courtoisie est assez grande
        pour ne nous la refuser et peut-estre aussi y fera-t’il de telles
        considérations que nous ne l’obtiendrons jamais; mais
        venons-y par un autre moyen: supplions-le, et faisons que toute nostre trouppe.
        en fasse de mesme, de ne vouloir plus retarder le sacrifice du
        remerciement du Guy sacré; il l’a desja promis aux
        bergères qui l’en vindrent prier il y a quelques jours. Si nous obtenons ce poinct sur
        luy d’y venir à ceste heure mesme, je m’asseure qu’après
        il ne fera point de difficulté d’y conduire Alexis, tant parce que Leonide
        mesme y viendra, que pour accompagner Daphnide, qu’il faut supplier d’y
        assister; outre qu’estant un sacrifice assez solemnel, et sa fille
        estant druide, il n’y a pas apparence qu’il la laisse seule au logis en
        une telle occasion. Et toutesfois, àfin d’estre préparées à toute
        chose, s’il advient <pb n="240"/> qu’il en fasse quelque difficulté,
        il en faut prier et elle et Leonide, car à ce que j’ay peu
        recognoistre, elle ne se desplaist pas en nostre compagnie. Et toutesfois, parce qu’elle a
        esté nourrie si différemment, il pourroit bien estre que
        par civilité elle se contraint de vivre de ceste-sorte avec nous, estant en la
        maison de son père, mais je suis d’advis que si nous la pouvons
        tenir en nostre hameau, nous nous estudions toutes trois à luy donner
        tous les plaisirs que nous pourrons, et en ce que nous verrons qu’elle en
        prendra, c’est en quoy il faudra que nous nous essayons de luy en
        donner d’advantage, car bien souvent l’opinion faict de grands effects,
        et il peut bien estre que l’on luy aura figuré nostre sorte de
        vie telle que, quand elle la verra de plus près, elle ne la trouvera
        pas tant désagréable. – Vrayement, dit Phillis en branlant la
        teste, elle seroit bien de fascheuse humeur si elle se desplaisoit avec nous, et
        mesme si je veux entreprendre de luy plaire, qu’elle vienne seulement,
        je veux mettre la vie qu’elle pleurera, quand elle sera contrainte de vous laisser.</p>
        <p>Astrée souffrit de l’ouyr parler si asseurement, et après
        luy dit: Ma sœur, je vous jure que si voulez avoir quelque plaisir en ma compagnie,
        il faut que nous l’emmenions, autrement je suis une fille perdue. –
        Mais, dit Phillis, sçavez-vous bien ce que je prévois?
        Je ne crains pas que nous ne l’emmenions par le moyen que Diane a proposé, ny
        qu’Alexis ne se plaise avec nous, quand je voudray en prendre la peine.
        Mais je voy desja, continuat’elle, se tournant vers Diane, que ceste
        Astrée nous quittera pour cestë nouvelle venue, et qu’elle ne fera non
        plus d’estat de nous’que si nous estions estrangers. Mais, ma sœur,
        sçavez-vous ce qu’il faut que nous fassions si cela advient?
        Ceste Alexis ne pourra pas toujours demeurer icy, et un jour elle s’en
        retournera à Dreux, ou vers les Carnutes; alors il faudra que
        nous ne fassions non plus de conte d’elle qu’elle en aura fait de nous. – Ah!
        ma sœur, reprit Astrée, en luy mettant une main sur l’espaule,
        et de l’autre se frottant les yeux, vous estes mauvaise de m’aller remettre
        en mémoire ceste séparation. Pour Dieu! ne prévenons point par la
        pensée le mal qui ne viendra que trop promptement. – Non, non,
        répliqua Diane, laissons toutes-ces considérations à part, et
        faisons ce que nostre amitié nous commande. Puis qu’Astrée depuis si
        long temps n’a eu contentement que celuy-cy, faisons tout ce que nous pourrons pour le
        luy continuer, et encores qu’elle fist ce que vous dites, si nous
        l’aymons, <pb n="241"/> en devons-nous estre marries? puis que toutes
        choses sont communes entre les personnes qui s’entraiment. Et pourquoy,
        l’aymant comme nous faisons, ne participerons-nous à tout le
        contentement qu’elle en recevra?</p>
        <p>Avec de semblables discours, ces bergères se mirent au lict, et
        après s’estre donné le bon soir s’endormirent avec la resolution
        qu’elles avoient prise. Mais d’autre costé Alexis s’estant,
        retirée dans sa chambre, et Leonide avec elle, le druide y entra incontinent
        après qui, ayant conduit Alcidon et les vieux pasteurs en leurs chambres, laissant
        le soing des autres, à Paris, s’en vint trouver Céladon
        pour sçavoir ce qui s’estoit passé entre luy et Astrée.</p>
        <p>Soudain qu’il le vid, après avoir fermé la porte sur eux
        pour n’estre ouy de personne: Et bien! Alexis, luy dit-il en sousriant, comme se
        porte Céladon? – De Céladon, respondit Alexis, je n’en
        ay encores point de nouvelles, mais pour Alexis, elle m’a juré n’avoir
        jamais eu plus de contentement depuis qu’elle est vostre fille. – Cela me suffit,
        dit Adamas, pourveu qu’il continue. Mais dites-moy en vérité, Céladon,
        vous repentez-vous à ceste heure de m’avoir creu? – II est
        impossible, respondit le berger, que personne se puisse repentir de suivre vostre
        conseil, car vous n’en donnez jamais que de fort bons. Mais je vous
        diray, mon père, que celuy que j’ay receu de vous en ceste
        occasion est bien plus dangereux pour moy que fortune que je puisse jamais courre,
        car si Astrée venoit à me recognoistre, je jure et je
        proteste qu’il n’y a rien qui me peut jamais retenir en vie, parce qu’outre la juste
        occasion qu’elle auroit de se douloir de moy pour avoir contrevenu au
        commandement qu’elle m’a fait, encores aurois-je un si extrême
        déplaisir d’avoir manqué au respect que je luy dois, que
        s’il n’estoit suffisant de m’oster la vie, il n’y auroit invention que je ne
        recherchasse pour me donner une prompte et cruelle mort. – Et bien!
        bien, répliqua Adamas, je voy bien que vostre mal n’est pas
        encores en estat de recevoir, les remèdes que je luy voulois donner, il
        faut attendre que le temps l’ait meury davantage, et cependant
        résolvez-vous de ne me point desobeyr en ce. que je vous ordonneray, autrement
        j’aurois un grand sujet de vous accuser d’ingratitude.</p>
        <p>Mon père, respondit Céladon, je ne manqueray jamais
        d’obeyssance envers vous, pourveu que vos commandemens ne contre-viennent à ceux que
        j’ay desja receus, et lesquels il m’est impos- <pb n="242"/> sible de ne point
        observer. – Jamais, adjousta le druide, ce que je vous conseilleray ne
        contrariera à ce que vous dites, mais il ne faut pas aussi que
        le malade pense de sçavoir mieux les remèdes qu’il faut
        donner à son mal que le médecin qui en a pris la cure. Demain je m’en veux aller
        en la compagnie de ces bergers et bergères pour faire le sacrifice de
        remerciement du Guy salutaire qui a esté trouvé en leur
        hameau, et de fortune sur le mesme chesne où vous avez fait le Temple
        d’Astrée, qui ne me donne pas un petit augure de bon heur pour vous. Et parce que je
        suis contraint d’y mener comme de coustume Paris et Leonide, il faut
        aussi que vous veniez avec nous. – Ah.! mon père, s’escria le
        berger, qu’est-ce que vous voulez- faire de moy? Et en quel danger me
        voulez-vous mettre, et vous aussi? Puis qu’il a pieu au bon Tharamis
        que j’aye eu de contentement de voir ceste bergère, de parler
        à elle, et de n’en avoir point esté cogneu de personne de la troupe, ne
        vous mettez point, ny moy aussi, en un plus grand hazard, vous, dis-je, de
        qui la bonne réputation seroit grandement offencée, si
        l’on venoit’à le sçavoir, et moy de qui la mort est tres-asseurée aussi
        tost que je seray recogneu. Remercions ce grand Dieu de la grâce qu’il m’a
        faicte, et me laissez plustost retirer en quelque désert pour y achever
        mes misérables jours.</p>
        <p>– Vous voicy revenu, reprit Adamas, à vostre première
        leçon. Ce Dieu que vous nommez m’a commandé de prendre soing de vous. En luy
        obéissant, je ne crains point de faillir, car, mon enfant, il
        faut que vous sçachiez qu’il ne commande jamais que ce qui est juste et
        louable, et quoy que l’ignorance humaine fasse quelquesfois juger le contraire,
        nous voyons tousjours qu’à la fin celuy qui ne se despart point
        de ce qu’il luy ordonne, surmonte toutes dfficultez, et esclaircit toutes ces
        petites doubtes qui pouvoient obscurcir la gloire de ses actions; de
        sorte que pour ce qui me touche, il faut que vous ne vous en mettiez  point</p>
        <p>en peine, non plus que pour ce qui est de vous, parce que jamais
        Tharamis n’entreprend une chose qu’il ne conduise à une
        parfaicte fin. C’est luy qui fait par moy ce que vous voyez que je fais pour vostre
        salut, me l’ayant commandé par son Oracle. Ne doutez donc point
        que vous et moy n’en devions recevoir du contentement. </p>
        <p>Céladon vouloit répliquer, mais Leonide l’interrompit,
        luy disant: Voyez-vous; berger, il faut faire bien souvent des choses <pb n="243"/>
        pour autruy que l’on ne feroit pas pour soy-mesme. Si Adamas vous
        laisse icy, que pensera-t’on de vous, puis qu’il est contraint de nous
        y mener, Paris et moy? Quelle opinion aura-t’on de vous, qui portez le
        nom de druide, ne venant point à un si solemnel sacrifice? puis
        que vous y estes si avant, il faut passer plus outre, et quand ceste
        considération n’auroit point de lieu, puis que Tautates vous a
        remis une fois entre les mains d’Adamas et que vous y avez consenty, il n’y a
        pas apparence que vous puissiez vous en retirer, sans offencer le Dieu
        et Adamas aussi. Et le conseil en cela que vous devez prendre, c’est de
        fermer les yeux doresnavant à toute sorte de considérations, et les
        remettre toutes à sa prudence et à sa conduite.</p>
        <p>Céladon à ce mot pliant les espaules: Puis, dit-il, mon
        père, que les dieux vous l’ont commandé, et que vous en voulez prendre la
        peine, je vous remets et ma vie et tout mon contentement. A ce mot le druide
        l’embrassa et baisa au front, et prenant Leonide par la main, luy donna
        le bon soir, et le laissa reposer.</p>
        <p>Mais ses pensées n’en firent pas de mesme, qui toute la nuict ne
        firent que luy représenter les agréables discours qu’Astrée et luy avoient
        eus, sans oublier la moindre parole qu’elle eust dite, ny la moindre
        action qu’elle eust faite, et qui luy pouvoit rendre quelque
        tesmoignage qu’elle aimast encores la mémoire de Céladon.
        Et lors que ce penser l’avoit longuement entretenu, il se reprenoit et le vouloit
        chasser de son âme, comme le jugeant contraire au dessein
        qu’autrefois il avoit fait.</p>
        <p>Et comment misérable berger, disoit-il, te laisses-tu si tost
        flatter au moindre bon visage que la fortune te fait, ayant si-souvent
        espreuvé qu’elle ne t’a jamais caressé que pour te tromper, ny jamais
        eslevé que pour te faire tomber de plus haut? Souviens-toy du bon-heur où
        tu t’es veu, et si jamais il y a eu berger qui ait eut plus de sujet de se dire
        bien-heureux que toy! Et incontinent tourne les yeux sur Testât
        où ceste fortune t’a réduit, et considère si tu pouvois
        tomber en un précipice plus profond, et à ceste heure, sous prétexte que l’on te
        croit autre que tu n’es pas, et que sous ce nom emprunté l’on te
        fait bonne chère, tu prends ces faveurs pour tiennes, et tu ne
        considères pas que tu desrobes sous le nom d’autruy ce que non seulement on
        refu-seroit au tien; mais que tu ne serois pas mesme si
        effronté que de recevoir ny d’oser entreprendre.</p>
        <p>Cette considération aigrissoit de sorte la douceur de ses pre-
        <pb n="244"/> mieres pensées qu’il retomboit presque aux mesmes
        desespoirs où il vivoit autrefois dans sa caverne, et peu s’en falut qu’il
        ne retournast à ses premiers desseins de vivre esloigné de
        tout le monde puis qu’il ne pouvoit espérer quelque changement en ses
        misères. Et faut croire que ceste resolution eust bien esté assez forte pour
        luy faire exécuter ce dessein, n’eust esté que quelque bon
        démon luy remit devant les yeux ce que le sage Adamas venoit de luy dire, luy semblant
        que si le Dieu eust cogneu que son mal-heur n’eust point deu changer il
        ne l’auroit pas mis entre les mains d’un si grand personnage, et qui
        estoit en si bonne estime parmy tous ceux qui le cognoissoient. Avec
        cette consolation, après s’estre longuement travaillé
        dans le lict, et avoir passé la plus grande partie de la nuict, en fin sur la
        poincte du jour, il s’endormit, et ne s’esveilla qu’il ne fust fort tard.</p>
        <p>Astrée, Diane et Phillis n’en firent pas de mesme, parce
        qu’Astrée désirant passionnément de conduire Alexis en son hameau,
        s’esveilla de bonne heure, et Diane craignant que Paris ne la vint trouver au lict,
        quoy qu’elle le vist avec beaucoup de discrétion, toutesfois ne
        se voulant mettre en ce danger, après qu’elle eut cogneu
        qu’Astrée estoit esveillée, elle se jetta à bas du lict, et contraignit
        Phillis d’en faire de mesme en luy reprochant: Et quoy, mon serviteur, n’avez-vous
        point de honte d’estre si endormy auprès de vostre maistresse?
        – Je croy, dit Phillis, faschée qu’elle luy eust rompu son sommeil,
        que pour esveillée que vous soyez, vous le seriez encores plus, si
        Silvandre estoit en ma place. – O mon serviteur, dit Diane, laissons Silvandre
        où il est. Il ne pense pas en nous et nous ne pensons non plus en luy. –
        Quelqu’amour que j’aye pour vous, reprit Phillis, si ne voudrois-je pas
        estre obligée d’y penser si souvent qu’il fait. – Ce sont,
        répliqua Diane, les mauvaises opinions que vous avez de luy, mais vous verrez
        que quand j’auray donné le jugement qu’il attend, qu’incontinent
        il retournera à sa première façon de vivre.</p>
        <p>– Par vostre foy, interrompit Astrée, le croyez-vous, ma sœur,
        comme vous le dites? – Quand vous demandez un serment de moy, dit-elle, il
        faut bien que j’y songe un peu davantage avant que je vous responde
        pour luy, mais si vous voulez sçavoir de moy ce que j’en
        voudrois, je vous diray avec vérité que je l’aime tant, et moy aussi,
        que pour le repos de tous deux, je <pb n="245"/> souhaitterois ce que j’ay dit. – Et
        par ma foy, dit Phillis en sousriant, je jure que vous estes menteuse.
        Et pardonnez moy, ma maistresse, si cela vous offence, car il n’y eut
        jamais fille qui se faschast d’estre aimée et servie d’une
        personne de mérite, et j’en ay bien veu plusieurs qui au contraire estaient
        bien marries lors que ceux qui avoient fait semblant de les aymer,
        changeoient de volonté, encores qu’elles n’y eussent point de
        dessein. Et si je diray bien plus, que je n’en ay jamais veu qui, en leur
        âme, n’ayent eu quelque desplaisir de voir ces changemens, et moy-mesme qui
        n’aymois point Hylas, je suis contrainte d’avouer que lors qu’il me
        quitta, j’en eus du desplaisir, quelque mine que j’en fisse. Et cela
        est d’autant que, tout ainsi que les recherches de ceux qui nous
        aiment, sont tesmoignages de nostre beauté et de nostre
        mérite, de mesme leurs esloignemens sont des preuves du contraire.</p>
        <p>– Vous aurez, dit Diane, telle opinion de moy qu’il vous plaira, mais
        si vous jureray-je que si c’estoit à mon choix, je ne
        sçay lequel j’eslirois plustost, ou la continuation, ou la fin de sa recherche,
        prévoyant qu’elles me rapporteront autant de desplaisir l’une
        que l’autre, car s’il continue, à quel dessein le souffriray-je?
        Puis qu’il n’y a pas grande apparence que mes parens permettent que
        j’espouse une personne incogneue, et moy-mesme, j’aurois honte que
        Diane commist ceste faute. Et si nous nous séparons d’amitié, je vous
        asseure que je le regretteray longuement, me semblant que ses
        mérites le rendent digne d’estre aimé. – Or celle-cy, dit Phillis, est
        l’une des plus grandes folies du monde. Les parens nous veulent choisir des
        maris, et nous sommes si sottes que nous les laissons faire! cela
        seroit bon si c’estoit eux -qui les deussent espouser. Et ne
        voilà pas la mesme considération qui a rendu Astrée en l’estat
        où elle est? Si ses parens luy eussent laissé la libre disposition de soy-mesme,
        elle eust espousé Céladon, il seroit plein de vie et elle
        contente à jamais, au lieu que par lettrs contrarietez, ils en ont fait mourir l’un, et
        l’autre n’est guère meilleur. Et maintenant pour achever de la
        ruiner du tout, ce vieux réveur de Phocion luy veut donner Calidon, et
        s’est tellement persuadé que cela devoit estre ainsi qu’il ne luy
        laisse point de repos. Ah-! que s’il avoit à faire à moy, je
        l’aurois bien tost résolu! – Et que feriez-vous, reprit Astrée, si
        vous estiez en ma place? – Je luy dirois en fort peu de mots, dit-elle: Je n’en feray
        rien. – Et quelle opinion auroit-on <pb n="246"/> d’une fille qui parlast
        ainsi? interrompit Diane. Et qu’est-ce que l’on en diroit?</p>
        <p>– Ma maistresse, m’arme, respondit Phillis, les paroles ne sont que des
        paroles, et le vent les emporte, et les opinions ne sont que des
        opinions, qui s’effacent aussi aisément qu’elles s’impriment;
        mais espouser un mary fascheux, c’est un effect qui dure le reste de la vie,
        et c’est pourquoy j’estime que vous estes peu advisée, toute
        Diane que vous estes, quand vous dites que vous ne voudriez pas avoir
        espousé Silvandre, que vous avouez d’avoir beaucoup de mérites, et de
        l’avoir agréable, et seulement parce que vous ne sçavez pas
        d’où il est est. Eh, ma maistresse, mon cœur, ne voudriez-vous point manger d’une belle
        pomme si vous ne sçaviez quel est l’arbre qui l’a porté?
        Folie! et folie la plus grande qui soit entre les hommes, qui se tuent de peine
        à poursuivre les apparences, et ne se soucient point des choses qui sont
        réelles, et véritablement bonnes. Dieu m’a fait une
        grande grâce de m’avoir donné des parens qui ne me traittent point ainsi, car je
        vous asseure que s’ils estoient d’une autre
        humeur, je leur donnerais bien de l’exercice.</p>
        <p>Diane alors en sousriant: Je vois bien, mon serviteur, dit-elle, que
        vostre conseil est bon, mais il n’en faut guère user. Dites-moy,
        je vous supplie, ceste opinion que vous meprisez si fort, et ces
        apparences que vous blasmez, que sont-ce autre chose que la
        réputation pour laquelle nous sommes obligées, non seulement de mettre ce
        qui nous peut apporter du plaisir et du contentement, mais la propre vie? Car y
        a-t’il rien de si misérable qu’une fille’sans ceste
        réputation? Et y a-t’il condition au monde si misérable que celle de la personne
        qui l’a perdue? Je vous advoueray que qui la veut bien considérer
        trouvera que c’est une folie. Mais y a-t’il quelque chose parmy nous qui ne soit
        folie, si l’on la veut bien rechercher? Tout (mon serviteur) n’est
        qu’une vaine ombre du bien que nous nous figurons, et toutesfois,
        encores que-nous en recognoissions, et vous et moy, la vérité, parce
        que par le commun consentement de tous, il est jugé autrement,
        ny vous ny moy, ne voulons point estre la première à rompre ceste
        glace. Et cela me fait ressouvenir du conseil des Rats, qui résolurent que
        pour leur seureté il falloit attacher au col d’un chat qui devoroit,
        une sonnette, afin de l’ouyr, quand il marcheroit; mais il ne s’en trouva
        point d’assez hardy en toute la troupe, qui l’osast entreprendre. <pb n="247"/></p>
        <p>Discourant de ceste sorte, ces belles bergères
        s’habillèrent, et Astrée, sans sçavoir pour quel dessein, se coiffa et
        s’habilla avec plus de soing qu’elle n’avoit faict depuis la perte de Céladon,
        à quoy Phillis prenant garde, elle ne peut s’empescher de sous-rire, et la
        monstrant à Diane: Ma maistresse, luy dict-elle, je ne
        sçay si les bergères de Lignon sont de cette humeur. – Et de laquelle, dit
        Diane, voulez-vous parler? – Je voy, continua Phillis, qu’Astrée se
        donne plus de peine à s’agencer que de coustume. Quant à moy,
        je n’en puis trouver autre raison, sinon la nouvelle amour de cette belle druide, et
        qui n’a eu naissance que depuis hier. Dites-moy, je vous supplie, si
        c’est l’humeur des bergères de Lignon de s’affectionner si
        promptement, et plustost des bergères que des bergers.</p>
        <p>Astrée respondit: II est vray que j’ay plus de curiosité
        de me rendre aimable que je n’eus jamais; aussi est-il bien raisonnable, car lors
        que j’ay esté recherchée par des bergers, j’ay creu
        d’avoir assez de mérite pour en estre aimée sans que j’y misse plus de
        peine que de me laisser voir, mais à cette heure, si je veux acquérir les
        bonnes grâces de cette belle druide, il faut que j’y rapporte les mesmes soings que
        le serviteur a accoustumé de faire pour obtenir les bonnes
        grâces de sa maistresse. – Ma sœur, reprit Diane, ou nous sommes, Phillis et moy, de
        mauvais jugement, ou vous devez estre asseurée qu’il y aura
        plustost deffaut de cognoissance en celles qui vous verront, si-elles ne vous
        aiment, qu’en vous faute de mérite à vous faire aimer.</p>
        <p>En parlant de ceste sorte, elles finirent de s’habiller, et en mesme
        temps qu’elles vouloient sortir de la chambre, elles virent dans la
        sale voisine Paris qui se promenoit avec Leonide et qui, à ce
        qu’il sembloit, l’entretenoit d’une grande affection, parce que ces belles
        bergères furent auprès d’eux avant qu’ils les
        apperceussent, dequoy Paris se trouva honteux, quand il s’en prit garde. Et après les
        avoir saluées, en demanda pardon à Diane qui luy respondit, n’y
        avoir point d’offence en ce qui la touchoit, car estant la moindre des trois, les
        autres avoient plus d’occasion de s’en’ plaindre, si toutesfois il y
        avoit sujet de plainte. Et sans attendre sa responce, s’adressa
        à Leonide, et luy demanda comment elle avoit passé la nuict: Mais
        vous, dit-elle, qui vous estes levée si matin, n’avez-vous point
        trouvé quelque incommodité ou en la chambre ou au lict qui en soit
        cause? – J’en ay trouvé sans doute, respondit Diane, et en la chambre et
        au lict, mais <pb n="248"/> c’est à cause de ceste belle
        bergère, dit-elle, monstrant Astrée, qui nous a esveillées plustost que nous
        n’eussions voulu, pour le désir qu’elle a de profiter le temps le mieux
        qu’il luy sera possible, cependant qu’elle demeurera en ce lieu, je veux dire
        d’estre le plus qu’elle pourra auprès’de la belle Alexis, estant
        demeurée de sorte sa servante dés qu’elle l’a veue que je ne sçay comme
        nous l’en pourrons séparer quand il faudra partir.</p>
        <p>– Allons voir, dit Leonide, si elle est esveillée, et je vous
        diray un secret que j’ay pensé pour faire en sorte que ceste belle
        bergère ne’s’en sépare pas si tost. Et lors s’achemina vers la chambre
        d’Alexis. Il faut, continua-t’elle, que vous requériez Adamas,
        que sans plus dilayer, il aille aujourd’huy faire le sacrifice du remerciement
        du Guy salutaire, et qu’il nous y meine toutes. Je sçay qu’il ne
        vous en dédira point, car aussi bien faut-il qu’il s’aquitte de
        ce’devoir une fois, et il n’a garde d’aller pour ce soir en autre logis qu’en
        celuy d’Astrée, à cause de Phocion qu’il aime et estime
        fort, et par ainsi nous serons encores ensemble demain presque tout, le jour. Mais,
        belle bergère, ne me décelez point, car peut-estre, si
        Adamas-scavoit que je vous eusse donné cet advis, il m’en scaufoit mauvais
        gré, et cela pourroit estre cause qu’il en fcroit quelque difficulté, il
        n’est pas aussi nécessaire qu’Alexis le scache, parce qu’elle est
        d’humeur si retirée qu’elle n’a jamais plus de contentement que quand elle
        est seule. Je ne me soucie guère que Paris l’entende,
        sçachant assez qu’il se plaist si fort en vostre compagnie, que ce ne sera jamais luy qui y
        contrariera. – Je ne dementiray jamais, respondit Paris, l’opinion que vous avez de moy.</p>
        <p>Alors Astrée, après avoir un peu sousri contre Diane et
        Phillis: Pensez-vous, madame, dit elle, qu’Adamas ne nous refuse point ou bien
        qu’il y laisse venir Alexis? car il est très certain que si
        tout le reste du monde y venoit, et qu’Alexis seule y deffaillist, je serois de
        trop mauvaise humeur et faudroit que je m’allasse cacher pour ne point
        ennuyer là compagnie. – Vous voyez, interrompit Phillis, comme
        les bergères du Lignon ne sont point dissimulées. Je vous
        jure, madame, qu’elle ne ment nullement. – Elle, et toutes les autres, reprit
        Leonide, en sont plus estimables, mais d’où vient ceste grande
        amitié? – Dieu voulut, adjousta Astrée, que ce fust de sympathie, parce
        que mal-aisément pourroit-elle estre de mon costé, qu’elle ne
        fust aussi du sien, et si cela estoit, je m’estimerois la plus heureuse qui fust
        jamais. – S’il <pb n="249"/> ne faut que cela, dit la nymphe, pour vous
        rendre contente, vous la devez estre sur ma parole, car je ne fus de ma
        vie si estonnée que d’ouyr hier au soir Alexis tenir presque les
        mesmes discours de vous, que vous tenez à cette heure d’elle, estant
        chose si accoustumé’e à son humeur particulière, qu’il faut
        bien que ce changement vienne de quelque plus forte puissance que n’est pas son
        naturel. – Vous la rendrez si glorieuse, dit Phillis, que nous ne
        pourrons plus vivre auprès d’elle.</p>
        <p>Et à ce mot, elles arrivèrent dans la chambre d’Alexis
        où elles la trouvejent encores dans le lict, d’autant qu’il estoit assez matin, et
        que toute la nuict elle n’avoit peu trouver repos parmy ses
        pensées, qui sans cesse l’avoient entretenue, tantost de ses desplaisirs, et
        tantost de l’heureuse journée qu’elle avoit eue et de la
        félicité qu’elle esperoit encore la suivante, de sorte que sur le matin elle
        s’estoit endormie et s’estoit à peine esveillée, lors que
        cette belle troupe estoit entrée dans sa chambre.</p>
        <p>Elle fut à la vérité grandement surprise de cette
        visite inespérée, non pas tant toutesfois qu’elle ne se ressouvinst de cacher la bague
        qu’elle avoit prise à Astrée lors qu’elle se jetta dans
        Lignon, et que depuis elle avoit toujours portée au bras avec le mesme ruban
        duquel elle estoit attachée, et aussi de serrer bien sa chemise sur son
        estomach, tant à fin qu’on n’apperceust point le deffaut de son
        sein, que pour ne laisser voir à la belle Astrée le petit
        portraict qu’elle avoit accoustumé de porter au col et que la bergère ne
        cognoissoit que trop bien. Elle mit donc la main à moitié sur son visage,
        et de l’autre elle prit le linceul, et s’en couvrit presque toute comme si elle veust
        eu honte de se laisser voir en cet estat.</p>
        <p>Leonide, pour mieux jouer son personnage: Que vous semble, ma sœur,
        dit-elle, des belles filles que je vous ameine pour vous ayder à
        lever ? – Ma sœur, dit Alexis, se relevant un peu sur le lict, vous m’avez
        fait une grande honte en me faisant une si grande faveur; car que
        diront-elles de moy me trouvant, encores au lict? – Et que
        peuvent-elles dire, reprit la nymphe, sinon que vous estes paresseuse,
        et que les filles druides des Carnutes ne sont pas si diligentes que
        les bergères de Forests?</p>
        <p>A ce mot, toutes ces belles bergères luy donnèrent le
        bonjour; et elle, après leur avoir rendu leur salut avec la mesme
        courtoisie, se tournant du costé d’Astrée: Et vous, belle
        bergère, comment avez-vous passé cette nuict? – Voulez-vous, <pb n="250"/> ma sœur,
        interrompit Leonide, que je le vous die pour elle? Je vous proteste,
        continua-t’elle, qu’elle a couché icy auprès de vous. –
        Auprès de moy? reprit incontinent Alexis. – Auprès de vous, continua Leonide,
        et si ce n’a esté du corps, ç’a esté pour le moins de la
        pensée. – De ceste sorte, respondit Alexis, cela pourroit bien estre, et je le veux
        croire, d’autant plus que je vous puis asseurer, belle bergère,
        dit-elle, prenant Astrée par la main, que j’ay bien fait pour le
        moins la moitié du chemin, car je ne scay comment j’ay esté
        toute la nuict embrouillée parmy les discours que nous eusmes au soir, de telle
        sorte que je ne me suis peu endormir que quand le jour a paru.</p>
        <p>Leonide, pour donner commodité à ceste chère sœur
        d’entretenir plus particulièrement Astrée, prenant Diane et Phillis par la
        main, les retira vers la fenestre qui avoit la veue du costé de leur
        hameau, et l’ouvrant, s’y appuyerent toutes trois, cependant qu’Alexis faisant
        asseoir Astrée sur son lict, et la tenant tousjours par la main,
        fut presque transportée de l’extreme affection de la luy baiser. En
        fin, craignant de luy donner cognoissance de ce qu’elle vouloit cacher, elle
        se retint et se contenta de la luy serrer et presser doucement entre les siennes deux.</p>
        <p>Et après avoir demeuré quelque temps muette: Je vous
        jure, luy dit-elle, belle bergère, que toute la nuict j’ay pensé en
        vous, et aux discours que vous me tintes. Mais dites-moy, je vous supplie, est-il
        bien possible que Phocion (ainsi que Lepnide m’as-seuroit au soir)
        vueille vous contraindre de vous marier contre vostre gré? –
        Madame, repondit Astrée, il est vray qu’il a ceste humeur, mais il est
        vray aussi qu’il n’y parviendra jamais. Non pas que j’aye la hardiesse de
        luy contredire tout ouvertement, mais je traitteray bien de sorte
        Calidon que je luy en feray perdre la fantaisie. Ce n’est pas que je ne
        recognoisse que ce berger a beaucoup plus de mérites que je ne
        vaux, mais c’est que mon Génie ne sçauroit se bien accommoder
        avec le sien. Jugez, madame, quelle apparence il y a que je croye Calidon estre
        amoureux de moy, que je sçay avoir aymé Celidée
        plus que sa propre vie,et en avoir fait les excez de desobeyssance que chacun sçait, et
        contre un oncle qui luy tient lieu de père, soit pour le soing qu’il a
        eu de luy depuis le berceau, soit pour les biens qu’il en peut
        espérer. – Mais, dit Alexis, j’ay ouy dire que depuis qu’elle s’est blessée
        de la sorte que nous la voyons, il a- perdu ceste humetir, et qu’il <pb n="251"/>
        ne l’aime plus. – Je crois, repondit Astrée, qu’il est vray,
        mais s’il est ainsi, que puis-je espérer de son amitié qui n’est
        née que d’autant qu’il pense me devoir aimer par le commandement de Thamire, puis que
        celle qu’il a portée à Celidée, que chacun a
        recogneue si ardente, s’est esteinte lors qu’elle est devenue moins belle? Doncques,
        aussi-tost que mon visage changera, son affection en sera de mesme.
        Qu’est-ce que je demanderons si je recognoissois, non pas ce
        changement, mais, la moindre diminution de la bonne volonté
        qu’il m’auroit fait paroistre? Mais, madame, continua-t’elle avec un grand
        souspir, celle-là n’est pas la principale difficulté, car
        peut estre pourrois-je bien espérer de retenir cet esprit en l’amitié qu’il me
        devrait, n’ayant pas si mauvaise opinion de moy-mesme que, pour peu que
        je m’y voulusse estudier, je ne me peusse asseurer de luy. Il y a bien
        une chose qui m’en retire davantage. Mais madame, vous l’oserois-je
        bien dire? ou si je vous le dis, quelle opinion aurez-vous de voir que
        je vous parle si familierement de mes petites affaires?</p>
        <p>Alexis alors, en lui resserrant la main: Si vous sçaviez,
        dit-elle, quelle est l’amitié que je vous porte, vous n’useriez point de
        ces paroles avec moy qui ne désire de sçavoir vos affaires et
        vos intentions que pour essayer, de vous servir, soit par mon propre moyen,
        soit par celuy d’Adamas, si vous le trouvez à propos. –
        L’honneur que vous me faites de m’aymer, reprit Astrée, est
        véritablement, madame, le bon-heur que j’ay recogneu pour moy depuis quatre ou cinq lunes; aussi
        le tiens-je si cher que j’aymerois mieux perdre la vie que d’en estre
        privée. Mais pour l’offre que vous me faites d’Adamas, je vous
        supplie de ne luy en point parler, parce que je ne le veux employer en chose de
        si peu d’importance, et de laquelle je viendray bien à bout,
        m’asseurant de faire que Calidon mesme s’en déportera. – Dieu le
        vueille, dit Alexis, mais je le croy difficilement, voyant la beauté de
        vostre visage, et ayant ouy dire combien il a souffert de mespris de
        Celidée sans changer. La beauté, belle Astrée, est
        une glu de laquelle il est bien mal-aisé de se dépestrer, quand une fois l’on
        a donné de l’aisle dedans. – Madame, répliqua la bergère, ceste
        beauté n’est pas en moy, mais quand elle y seroit, j’espère que ma resolution,
        sera encores plus forte que toutes les violences, ny les opiniastretez de
        l’amour. Et c’est ce que je voulois vous dire, car sçachez que
        plustost je me donneray mille fois la mort, si autant de fois je pouvois
        revivre, que de me marier <pb n="252"/> jamais, puis que le Ciel, ou
        plustost la mauvaise fortune l’a voulu.</p>
        <p>A ce mot, elle s’arresta pour prendre son mouchoir pour s’essuyer les
        yeux, parce qu’elle ne peut retenir ses larmes. Et voulant reprendre
        son discours, la survenue d’Adamas l’en empes-cha, qui de fortune
        entrant dans la chambre, et y trouvant cette bonne compagnie, fut bien
        marry de l’avoir interrompue, n’y ayant rien qu’il desirast plus que de
        voir Alexis et Astrée ensemble, pour l’espérance qu’il
        avoit que ceste pratique remettroit Alexis en son premier estat, et que, par ainsi,
        suivant la parole de l’Oracle, il verroit sa vieillesse contente et bien-heureuse.</p>
        <p>Toutesfois, feignant de l’avoir fait expres, il dit à Alexis,
        apres avoir salué toutes ces bergères: Et quoy, ma fille, vous
        voilà encore au lict, et que diront ces belles filles de vous voir si paresseuse? –
        Mon père, respondit Alexis, la faute en est à ma sœur qui
        les a amenées icy sans m’en advertir. – La faute, répliqua Adamas, en est
        vostre, qui estes encores dans la plume, mais si elles me vouloient croire, elle
        vous fouetteroient de sorte qu’une autre fois vous vous leveriez plus matin.</p>
        <p>Alors Astrée qui s’estoit levée de dessus le lict pour
        saluer Adamas: Mon père, dit-elle, il est raisonnable que nous nous levions
        matin pour avoir le soing des trouppeaux que nous avons en garde, et il l’est
        encores plus que la belle Alexis conserve son beau visage, sans se
        donner tant de peine. – Vous en direz, respondit Adamas, ce qu’il vous
        plaira, mais je suis bien d’advis, si elle veut estre belle, qu’elle
        fasse comme vous; car vostre beauté luy apprend que vostre recepte doit estre fort bonne.</p>
        <p>Astrée rougit’ un peu, et vouloit luy respondre, lors qu’on le
        vint advertir, que Daphnide et Alcidon estoient dans la sale qui
        l’attendoient; cela fut cause que prenant ces bergères par la main, il
        laissa Alexis seule pour luy donner loisir de s’habiller, cependant
        qu’il alloit monstrant à toute cette belle trouppe les raretez de sa
        maison qui se pouvoit dire tres-belle, et tres curieusement enjolivée.</p>
        <p>Apres que toute la compagnie fut assemblée, et que, pour le
        contentement de Hylas, Alexis fut arrivée, Adamas creut que pour
        attendre l’heure du disner, il estoit à propos de leur faire
        voir les promenoirs, et cela d’autant plus, que ce jour là le soleil
        estoit un peu couvert de nues. Chacun s’accompagna de celle qu’il luy pleut,
        horsmis Silvandre, Hylas et Calidon, car Diane fut prise de Paris
        auquel Silvandre par respect estoit contraint <pb n="253"/> de la quitter,
        et Astrée estoit tousjours avec Alexis, qui empeschoit que la
        nouvelle affection d’Hylas et de Calidon ne pouvoit recevoir le contentement de
        parler à cette feinte druide et à la belle bergère.</p>
        <p>Quant à Calidon et à Silvandre, ils n’en osoient point
        faire le semblant, mais Hylas qui n’avoit pas accoustumé dé se
        contraindre: Ma maistresse, dit-il, aussi tost qu’ils furent hors du logis, permettez
        que Calidon entretienne Astrée. – Et qui sera celuy, dit
        Astrée, en sousriant, qui tiendra compagnie à Alexis?</p>
        <p>– Ne vous en mettez point en peine, bergère, dict froidement
        riylas, Celuy qui pourvoit l’hyver de grains aux oyseaux ne la laissera pas
        sans secours, et attendant qu’il luy en envoyé un meilleur, je
        m’y offre. Et en mesme temps, sans attendre davantage, prit Alexis de
        l’autre bras: Vrayement, dit Astrée, à moitié en
        colère de se voir oster la commodité d’estre seule auprès d’Alexis, il est
        aisé à cognoistre, Hylas, q’ue vous n’estes pas des bergers de Lignon, car ils
        n’ont guere accoustumé d’estre si hardis.</p>
        <p>– Je le croy, dit Hylas, mais il y a bien apparence aussi que des
        bergers soient si courageux que moy. – II me semble, répliqua
        Astrée, que puis que vous en portez l’habit, vous en devez avoir le courage. –
        Non, non, respondit-il, bergère, DESSOUS UN FER ROUILLÉ
        N’EST MOINS PREUX UN ACHILLE. Au contraire, si l’exemple de la vertu avoit quelque
        force en ces bergers, Calidon que je vois là sans party, et vous
        regarder avec un oeil qui vous demande l’aumosne, en feroit autant que moy.</p>
        <p>Astrée baissa les yeux en terre, craignant que pour peu que ce
        discours continuast, ce jeune berger pourroit bien imiter Hylas, et qu’ainsi
        d’une faute elle en auroit fait deux. Mais Hylas, qui print garde
        à cette mine, et qui eut opinion que si quelque chose divertissoit
        Astrée, il pourroit plus aisément entretenir Alexis, il
        fit signe à Calidon qui, rendu plus hardy que de coustume, après avoir fait
        une grande révérence à la bergère, la prit de
        l’autre costé sous les bras, feignant que c’estoit
        pour luy aider à marcher.</p>
        <p>La bergère qui vid bien qu’il n’y avoit plus de moyen de s’en
        desdire, se tournant vers Alexis: Je confesse que les mauvais exemples,
        dict-elle, s’imitent plustost que les bons et qu’il faut que je me
        desdise de l’avantage que j’ay donné aux bergers de Lignon. –
        Que voulez-vous y faire? dit Alexis en pliant les espaules, si notre vie
        n’estoit meslée des amertumes, ne serions- <pb n="254"/> nous point
        trop heureuses? Elle respondit cela si bas que ny Hylas ny Calidon n’en
        entendirent rien, et toutesfois la froideur de laquelle la
        bergère receut Calidon, luy donna bien quelque opinion qu’elle eust plus
        agreable d’estre seule avec cette druide, mais feignant de ne le point
        recognoistre, il ne laissa de continuer son dessein de sorte qu’il n’y
        avoit plus personne sans party que Silvandre.</p>
        <p>Mais Laonice qui avoit toujours nourry un esprit de vengeance contre
        luy, et qui ne cherchoit que l’occasion de luy pouvoir rendre un
        signalé desplaisir, depuis le jour que par son jugement elle
        perdit Tircis, le voyant seul, pensa que.peut-estre elle pourroit en trouver
        quelque moyen. Elle sçavoit desja l’affection qu’il portoit
        à Diane, et celle de Diane envers luy ne luy estoit pas du tout incogneue, parce
        qu’ayant tant aimé, il estoit impossible qu’elle ne se prist
        garde de leurs actions, et mesme en ayant appris ce qu’en diverses fois elle en
        avoit ouy de leur bouche mesme. C’est pourquoy le voyant seul et
        pensif, elle s’approcha de luy, et feignant un visage tout autre
        qu’elle n’avoit le cœur: Que veut dire, berger, cette tristesse,
        dit-elle, qui est peinte en vostre visage? estes-vous peut-estre
        amoureux? – Bergère, respondit Silvandre; j’ay tant d’occasion
        d’estre triste qu’il ne faut point me demander si l’amour en est la
        cause. – Je croy, adjousta-t’elle, que ce ne sont pas des nouvelles
        occasions, et toutesfois ces jours passez vous viviez plus content,
        mais voulez-vous que je vous die ce que j’en pense? Le sujet de vostre
        melancolie vient ou du mal present, ou du mal absent. – Si vous ne
        m’expliquez d’autre sotte cet enigme, dit le berger, je ne scay que
        vous respondre. – Je veux dire, reprit Laonice, puis que vous voulez
        que je vous parle plus clairement, que le mal present vous tourmente,
        voyant qu’un autre a vostre place auprès de vostre maistresse,
        ou le bien absent, car je sçay que vous aimez Madonte.</p>
        <p>– Vous estes, dit Silvandre, sage bergère, une grande devineuse,
        car l’une des deux choses que vous me dites véritablement me
        tourmente, mais toutesfois, dit-il en sousriant, non pas peut-estre tant que vous
        penseriez bien. – Quelquefois, dit Laonice, en semblable mal l’on ne
        pense pas estre si malade que l’on est; mais à bon escient,
        Silvandre, lequel de ces deux maux vous presse le plus? – Lequel, dit le berger,
        pensez-vous que ce soit? – Je ne sçay, dit Laonice,’si je vous
        en dois dire <pb n="255"/> mon opinion, car peut-estre ne l’avouerés-vous?
        – Si c’estoit une faute que d’aymer, je confesse que difficilement j’en
        advouerois la debte, mais puis que pour ne faire tort à tous les
        hommes (car je croy qu’il n’y en a point qui n’ayt aimé quelquefois) il
        faut plutost dire que c’est une vertu, ou pour le moins une action qui de
        soy-mesme ne peut estre ny bonne ny mauvaise. Pour quoy pensez-vous que
        je fasse difficulté de dire la vérité, puis qu’en
        la nyant je commettrois une plus grande erreur? – Vous avez raison, berger,
        respondit Laonice, car toute personne qui veut estre estimé
        homme de bien, doit sur tout estre soigneuse de ne blesser jamais la
        verité. Mais dites moy, en vostre foy, Silvandre, le bien absent ne vous
        tourmente-t’il pas davantage que le mal present?</p>
        <p>Le berger qui ne vouloit point donner cognoissance de son affection
        à cette estrangere, ny à personne, s’il luy estoit possible,
        voyant que d’elle-mesme elle bastissoit la tromperie, qu’il eust esté en
        peine de controuver, pensa estre à propos de la continuer, et ainsi
        faisant un petit sousris, luy respondit: C’est une chose estrange que la
        vivacité de vostre veue. Je vous jure, discrette Laonice, que je ne croyois pas
        y avoir personne qui s’en fust pris garde, mais comment l’avez-vous peu
        recognoistre? – Silvandre, luy dit-elle, contentez-vous que toutes ces
        feintes que vous faites pour Diane peuvent bien amuser Tersandre, mais
        non pas ceux qui avec mes yeux remarquent vos actions. Presque tous
        ceux qui sont le long de la douce riviere de Lignon ont tellement le
        cœur occupé en leurs propres affections, qu’ils ne prennent
        garde à celles d’autruy, n’ayant des yeux que pour voir ce qu’ils aiment; mais
        moy qui n’ay rien à faire qu’à considerer vos actions de
        tous, j’ay fort bien apperceu que Madonte vous plaist davantage que Diane, mais ne
        soyez marry que je l’aye recogneu, puis que peut-estre ne vous seray-je
        point inutile. Madonte m’ayme, et je pense qu’elle croira
        aisément ce que je luy persuaderay. Je sçay que c’est que d’aymer, et quels
        ressorts il faut toucher pour en avoir le contentement que l’on en
        désire, je vous promets de vous y aider et servyr en tout ce que je pourray.</p>
        <p>Silvandre ne se pouvoit presque empescher de rire de l’ouyr parler de
        ceste sorte, et pour luy en asseurer encores plus l’opinion qu’elle en
        avoit conceue, la supplia de n’en vouloir point faire de semblant, de
        peur que quelqu’autre ne s’en prist garde et sur tout n’e rien dire
        à Madonte, parce qu’elle s’en sentiroit <pb n="256"/> offencée, et
        cela pourroit estre cause de ruiner tout son dessein, qu’il la remercioit
        grandement des offres qu’elle luy faisoit, lesquelles il ne refusoit
        point, mais qu’il ne vouloit accepter encores pour plusieurs raisons
        que bien tost il luy feroit sçavoir. Silvandre pensoit ainsi
        faire le fin, mais Laonice qui feignoit de le croire, commencoit d’ourdir par
        là la meschanceté qu’elle luy vouloit faire, et
        que depuis elle luy vendit si chèrement.</p>
        <p>Cependant Paris et Diane estoient entrez bien avant en propos, car ce
        jeune homme brusloit d’une si violente amour pour cette bergère,
        qu’il ne pouvoit vivre avec aucun repos que lors qu’il estoit auprès
        d’elle. Et il est certain que si cette bergère eust eu dessein, d’aymer
        quelque chose, elle eust peu s’en embrouiller; mais depuis la mort de
        Filandre, elle ne vouloit que l’amour prist place parmy ses affections,
        luy semblant que rien n’estoit digne d’estre mis au lieu où un
        berger si parfaict que Filandre avoit esté si long-temps. Que si elle
        ayma depuis Silvandre, ce ne fut pas par dessein mais par une surprise que
        luy firent les merites et les recherches de ce berger, de sorte que
        jamais la bonne volonté qu’elle eut pour Paris n’outrepassa
        celle qu’une sœur pourroit avoir pour un frère, luy semblant d’estre
        obligée à celle-là par l’amitié qu’elle luy portoit et
        empeschée par une vertu incogneue de l’aymer davantage que comme son frère, et qu’en
        son, cœur elle attribuoit à l’amour qu’elle avoit portée au gentil
        Filandre. Luy toutesfois, de qui l’affection n’avoit point de limites, pour luy avoir
        rendu tous les tesmoignages de son amour qui luy avoient esté
        possibles, il se résolut de tenter enfin quelle seroit sa
        fortune, et trouvant cette occasion bonne, il pensa qu’il ne la falloit point perdre.</p>
        <p>La tenant donc sous les bras, il la separa un peu d’auprès des
        autres, et cependant que chacun s’amusoit à diverses occupations, il luy
        parla de cette sorte: Est-il possible, belle Diane, que quelque service que
        j’aye essayé de vous rendre, n’ait peu vous donner cognoissance
        de l’affection que je vous porte, ou si vous l’avez recogneue, est-il
        possible que cette amour soit demeurée jusques icy sterile, et
        sans avoir peu donner naissance à un peu de bonne volonté en
        vostre ame? Si l’offence fait naistre la hayne, pourquoy mes services, encores que
        bien petits, ne produisent-ils en vous non pas de l’amour, car ce
        seroit trop de bon-heur, mais quelque peu de bien-veillance, qui vous
        les rende pour le moins agreables? J’espreuve, et en cela je n’accuse
        que mon peu de <pb n="257"/> merite et mon malheur trop grand, j’espreuve,
        dis-je, que tout ce qui est profitable à tous les autres qui
        aiment, m’est entierement inutile. Mon extreme affection vous outrage, mes
        services vous desplaisent, ma patience se rend mesprisable, ma
        constance ennuyeuse, et l’aage que je passe en vous aymant, servant et
        adorant, tellement infructueuse, que peut-estre encores n’avez-vous pas
        pris garde que je sois à vous. Dieux! cette cruauté ou
        plustost cette mescognoissance, pour ne dire ingratitude, accompagnera-t’elle
        tousjours cette belle ame, et jamais ne permettrez-vous que ce cœur de
        diamant s’amolisse à mon sang, que je verse par les yeux en forme de larmes?</p>
        <p>A ce mot Paris se teut, tant parce qu’il eut peur que ses yeux ne
        fussent assez forts pour retenir dans la paupiere les pleurs que ces
        paroles luy arrachoient du cœur, s’il continuoit son discours que pour
        donner loisir à Diane de luy dire quelque parole qui le peust
        consoler. Elle qui l’aimoit, comme nous avons dit, ne pensant pas qu’il fust
        reduit aux termes que ces propos faisoient paroistre, et ne voulant,
        s’il luy estoit possible, qu’il partist mal satisfaict, apres avoir
        tourné les yeux doucement vers luy: Je ne pensois, luy
        dict-elle, gentil Paris, que vous me tinssiez jamais un tel langage, qui est
        autant esloigné de mon intention, que le ciel l’est de la terre.
        Vous me blasmez d’estre insensible, et de ne recognoistre l’affection que
        vous me portez; et quelle me pensez-vous estre, si ne vous aimant
        point, je vis toutesfois de cette sorte avec vous? Comment voulez-vous
        que je vous rende plus de preuve de ma bonne volonté, qu’en vous
        rendant, toutes les fois que vous venez vers moy, tout le bon visage
        que je suis capable de faire, si je reçois tout ce que vous me
        dites tout ainsi qu’il vous plaist, si je vous responds avec toute la
        courtoisie et toute la civilité que je puis penser m’estre
        permise, et vous estre agreable? Qu’est-ce que vous desirez davantage de moy,
        ou que pensez-vous que je puisse de plus? Voyez-vous que je caresse
        quelqu’un plus que vous? Voyez-vous que je vous laisse pour aller
        entretenir quelqu’autre, ou plustost ne voyez-vous point qu’il n’y a
        personne que je ne laisse pour avoir le bien de parler à vous?</p>
        <p>– Ah! belle bergere, dit Paris en souspirant, j’avoue ce que vous me
        dites, et que vous faites plus pour moy que pour tout autre, mais que
        me vaut cela, si en fin vous ne faictes rien pour personne? Si mon
        affection n’estoit point telle qu’elle est, je veux <pb n="258"/> dire, si
        elle n’estoit point extréme, je ne demanderois pas peut-estre
        avec tant d’importunité des tesmoignages de vostre bonne volonté.
        Mais de tout ce que vous me dites que vous faictes pour moy, qu’est-ce que vous ne
        feriez pas pour le fils d’Adamas, la premiere fois que vous le verriez,
        encore qu’il ne vous eust jamais tesmoigné aucune affection?
        Toutes vos actions envers moy sont veritablement pleines de civilité et
        de courtoisie, mais à cela n’y estes-vous pas obligée envers
        tous ceux qui vous voyent et qui sont de ma qualité? Et pensez-vous que ces
        devoirs que vous rendez à mon nom et à ma condition, puissent
        satisfaire pour ceux que mon extréme affection pense que vous luy devez?
        Nullement, belle Diane, souvenez-vous qu’au fils d’Adamas il faut ces courtoisies
        et ces civilitez, mais à l’amour de Paris, il faut quelque
        correspondance de bonne volonté, si vous ne voulez que je
        continue à me plaindre, et de vous comme insensible, et de moy comme le plus
        malheureux qui aima jamais tant de beauté. Diane alors,
        après estre demeurée muette quelque temps, luy respondit froidement:
        Jusques icy j’ay tousjours creu qu’il n’y avoit rien en mes actions qui ne vous
        deust contenter, me semblant que je les avois disposées selon
        les règles que les filles doivent observer, mesme lors qu’elles
        veulent honnestement plaire et s’obliger quelqu’un; mais à ce que je
        vois, je n’y suis pas parvenue, et puis que je me suis faillie de cette sorte,
        pour vous monstrer combien je vis franchement, avec vous, je vous veux
        dire ouvertement ma perisée. Je vous honore, Paris, autant
        qu’homme du monde, et je vous aime comme si vous estiez mon frère; si cela
        ne vous contente, je ne sçay que vous pouvez désirer de moy. –
        Belle Diane, dit Paris, il est vray que cette declaration m’est extrémement
        agreable, et que je demeure plus que satisfaict en qualité de fils d’Adamas,
        mais nullement en celle de Paris, parce que mon affection vous demande
        quelque chose davantage, c’est à dire non pas amitié,
        mais amour pour amour. – Or en cecy, reprit incontinent la bergere, si.vous n’estes
        content et satisfaict, prenez vous en à vous-mesme, qui laissez
        aller vos désirs plus outre que vous ne devez, et j’aurois suject de
        justement me douloir de vous, si je le voulois prendre, de pretendre de
        moy plus que je ne dois. – II est vray, répliqua Paris, que vous
        auriez le sujet que vous dites; si je recherchois de vous, belle bergere,
        quelque chose qui fust outre vostre devoir; mais tous mes desseins es
        tans fondez sur l’honneur et sur la vertu, il <pb n="259"/> me semble
        qu’avec raison vous ne pouvez vous plaindre de mes desirs. Et afin que
        je parle à cœur ouvert à celle à qui est ce mesme
        coeur, sçachez, belle bergere, que je me suis tellement donné à vous que je ne
        puis avoir ny repos ny contentement, que de mesme vous ne soyez mienne, mais avec la
        condition que je le dois et puis désirer, qui est en vous espousant.</p>
        <p>– Vous me faites de l’honneur, respondit alors Diane froidement,
        d’avoir cette volonté. J’ay des parens qui peuvent disposer de
        moy: c’est à eux à qui je remets semblable affaire.
        Et toutesfois si vous voulez sçavoir ce que j’en ay dans l’ame, je vous jure,
        Paris, que ny vous ny personne vivante ne me donne, ny donnera jamais,
        à ce que je crois, cette volonté. Je vous aime bien comme mon
        frère, mais non pas pour mary, et ne trouvez cela estrange puis que je suis toute
        telle envers le reste des hommes. – O dieux! dit alors Paris, est-il
        possible que je ne reçoive jamais un parfaict contentement?
        doncques vous me voulez aimer pour vostre frère, mais vous ordonnez que
        le reste de ma vie, cette amour demeure infructueuse. – Que voulez-vous, Paris,
        dict-elle, que je vous die? avez-vous envie que je vous trompe, ou
        qu’avec des discours dissimulez je vous donne des esperances qui
        n’auront jamais effect? Il me semble qu’en cela je vous oblige en vous
        descouvrant franchement ma resolution. – O bergere! la desobligeante
        obligation qu’est celle-cy! dit Paris, en souspirant, et que de larmes
        et de peine pour m’en acquitter faudra-t’il que je paye à vostre cruauté?</p>
        <p> Ils vouloient continuer, lors que se rencontrant à la
        croisée de plusieurs allées, ils en furent empeschez par le reste de la
        trouppe qui s’en retournoit à la maison, Adamas les ayant advertis qu’il
        estoit heure de disner, et mesme Alexis qui, ennuyée et des discours
        d’Hylas,et d’estre si long temps separée d’Astrée, alloit
        recherchant l’occasion de se remettre près d’elle, de laquelle Calidon
        l’avoit separée. Aussi-tost qu’elle vid Diane: Je vous supplie, luy
        dit-elle, belle bergere, aydez-moy à respondre aux beaux discours d’Hylas,
        car je vous asseure que je ne sçay plus m’en deffendre. – Ma
        maistresse, dit Hylas, quand on ne peut plus se deffendre, il se faut rendre, afin
        d’espreuver autant la courtoisie que l’on a ressenty la force et la
        valeur de son ennemy. – J’ayme mieux mourir, dit Alexis en sousriant,.
        que me mettre à la mercy d’un tel vainqueur. – Et moy,
        répondit-il, j’ayme mieux non seulement vous ceder la victoire, mais me donner
        <pb n="260"/> pour vaincu, que si pour me trop opiniastrer à ce
        combat, vous y mourriez. – Véritablement, répliqua Alexis, vous
        estes courtois, mais voyez-vous, Hylas, je suis si glorieuse, et désire si peu
        de m’obliger, que je ne sçay si je dois recevoir l’offre que vous
        me faites. – Ah! pourquoy en feriez-vous difficulté dit Hylas,
        est-ce peut-estre pour la mespriser? – Nullement, répondit Alexis,
        mais c’est que j’ay peur que d’estre victorieuse de ceste façon, ne soit
        estre vaincue. – O dieux! s’écria alors Hylas, que j’ay tousjours
        bien dit qu’il estoit dangereux d’aymer une femme clergesse et qui eust
        esté nourrie parmy ces druides, des Carnutes! Je vous jure par la foy et
        par l’amour que je vous porte, n’y avoir rien eu qui m’ait tant
        donné d’apprehension quand je commençay de vous aymer que ceste
        consideration que vous n’estiez pas beste.</p>
        <p>– Et quoy? interrompit Diane, qui estoit bien-aise de s’entremettre en
        leur discours, pour oster le moyen à Paris de continuer les
        siens: Et quoy, Hylas, voudriez-vous aimer une personne qui le fust? – Je ne
        voudrois pas, dit-il, qu’elle le fust du tout, mais ouy bien un peu;
        et pourveu’ qu’elle eust assez d’esprit pour croire tout ce que je luy
        dirois, je ne me soucierois point qu’elle peust expliquer-les profondes
        sciences de nos sçavans druides. – Mais, reprit Diane, si elle
        n’avoit d’esprit que pour vous croire, vous auriez trop de peine au soin qu’il
        vous faudroit avoir de sa conduite. – Vous vous trompez, dit il,
        bergere, car ce qui se fait pour plaisir ne donne jamais peine. –
        Quelques-uns le dient bien ainsi, adjousta Diane, mais jet pense qu’ils
        sont menteurs, car je croy bien que le plaisir les empesche de penser
        à la peine; mais qu’ils n’en ayent point, c’est une erreur puis que si
        l’exercice est violent on les void suer et halleter comme s’ils
        estoient pantois. – Voyez-vous pas? dit alors Hylas; et vous aussi,
        Diane, vous estes une de celles que je ne voudrois point aymer, vous
        avez trop d’esprit, et vous me mettez en peine de vous répondre,
        et c’est ce que je ne voudrois pas, car au contraire, je serois au comble
        de mes contentemens, si celle que j’aymerois admiroit tout ce que je
        ferois et tout ce que je dirois, car de l’admiration vient la bonne
        opinion, et de ceste bonne opinion l’amour que je demande.</p>
        <p>Silvandre qui estoit là auprès et qui ne cherchoit que
        l’occasion de s’entremettre aux discours de Diane: L’admiration, interrompit-il,
        feroit le contraire effect de ce que tu desires. – Et <pb n="261"/>
        pourquoy cela, dit Hylas, puis que si elle m’admiroit, elle croiroit en
        moy toutes choses grandes et parfaites, et lors que je luy parlerois je
        luy serois un oracle; mes prieres luy seroient des loix, et mes
        volontez des commandemens. – L’admiration, reprit alors Silvandre,
        feroit un effet tout contraire, parce que les plus sçavans
        disent que l’admiration est la mere de la verité, et cela, d’autant
        qu’admirant quelque chose, l’esprit de l’homme est naturellement poussé
        à rechercher d’en avoir la cognoissance, et cette recherche fait trouver
        la verité. Et ainsi, Hylas, quand tu dis qu’elle t’admirerait,
        tu dis de mesme, Qu’elle essayerait de te cognoistre, et te cognoissant, elle
        trouveroit que si elle avoit estimé quelque chose en toy, elle
        s’estoit trompée, et alors en te méprisant, elle admireroit de
        t’avoir admiré. –
        Et toy aussi, berger, répondit Hylas, tu es un de ces esprits,
        que si tu estois fille, je n’aymerois jamais. Mais quoy que tu sçaches
        dire, si suis-je encores en la mesme opinion; car celuy qui admire,
        cependant qu’il est en ceste admiration, n’est-il pas vray qu’il estime
        infiniment ce qui la luy donne? – II est vray, dit Silvandre, mais
        incontinent apres il change quand il vient à la cognoissance de
        la verité. – Or, reprit Hylas, cela me suffit, car de dire qu’elle
        changera incontinent apres, mon amy Silvandre, luy dit-il en luy
        donnant d’une main sur l’espaule, qu’elle se haste tant qu’elle pourra,
        je luy pardqnne, si elle change plustost que moy, et si de fortune elle
        me devance, sois asseuré que je l’auray bien tost attrapée.</p>
        <p>Plusieurs ouyrent ceste response, parce que Hylas parloit fort haut, et
        cela fut cause que chacun en rit, de sorte que ce discours les
        entretint jusques dans la maison où les tables se trouvant
        couvertes d’abondance de vivre, chacun s’y assit comme le soir auparavant.</p>
        <p>Durant tout le repas, l’on ne parla presque que de l’humeur d’Hylas, et
        pour luy donner sujet de parler, il y en avoit tous-jours quelqu’un qui
        soustenoit son party. Et Stelle entre les autres qui encores qu’elle le
        fist en apparence pour plaire à la compagnie, toutesfois aussi
        ce n’estoit pas contre son humeur, ayant toute sa vie suivy les regles de
        ceste doctrine. Et Corilas qui en avoit autresfois ressenty les
        effects, L’oyant de telle sorte fortifier le party d’Hylas: Je
        voudrois bien, dit-il, s’adressant à Silvandre, te faire une
        demande, si tu l’avois agréable. Et puis continua: Dy moy, berger, je te
        supplie, est-il vray que l’amour <pb n="262"/> naisse de la sympathie. –
        Tous ceux, respondit Silvandre, qui en ont parlé, disent qu’ouy.
        – Or, reprit Corilas, je suis donc le seul qui croit le contraire, et s’ils
        sont fondez sur quelque raison, je m’en remets, tant y a que j’ay
        l’expérience pour moy. Car y peut-il’avoir deux humeurs plus
        semblables que celle d’Hylas et de Stelle et toutesfois je ne voy point qu’il y
        ait de l’amour entr’eux.</p>
        <p>Il n’y eut celuy en toute la table qui ne se mit à rire oyant la
        proposition de Corilas, et lors que Silvandre vouloit respondre, Stelle
        l’interrompit en disant: Je ne t’en desdis point, berger, ny je ne
        rougiray jamais d’une chose qui m’a redonné tout le repos duquel
        je jouys; car si je n’eusse point changé lors que je commençay de
        t’aimer, que chacun considere combien j’eusse eu peu de contentement en
        cette amour. Mais de ce changement, il faut que tu en accuses la raison
        que Silvandre disoit tantost, qui est que l’admiration est la mere de
        la verité, car d’abord, ne te cognoissant point, je t’admiray,
        et t’ayant recogneu, je te méprisay’, de sorte qu’avec
        raison l’on te peut donner pour ta devise ce mot:</p>
    </div>
    <div class="contentli">
        <milestone type="space"/>
        <p>DE LOING, QU’EST-CE? DE PRES, RIEN.</p>
        <milestone type="space"/>
    </div>
    <div class="contentl">
        <p>– Mais, dit ‘elle après, en sousriant, s’il est vray que je sois
        inconstante pour t’avoir aymé quelque temps, et ne t’aimer plus
        maintenant, pourquoy ne me dis-tu beaucoup plus constante puis que
        n’ayant changé qu’une fois et qu’un seul moment, maintenant je
        demeureray ferme et resolue tout le reste de ma vie’à ne t’aimer
        point ? – La demande que j’ay faicte, interrompit Corilas, n’est pas si vous
        estes volage ou non, mais pourquoy l’estant, et Hylas aussi, vous ne
        vous entre-aimez? s’il est vray que la sympathie soit cause de
        l’amour. – A cela, dit-elle incontinent je te le diray sans que tu
        mettes en peine personne: la sympathie peut faire effect lors qu’il
        n’y’a point une plus grande force qui s’y oppose. Et celle qui peut
        estre entre Hylas et moy pourroit avoir la force de faire naistre cet
        amour, si ce n’estoit que t’ayant cogneu si peu digne d’estre
        aimé, tu m’as faict concevoir une si mauvaise opinion de tous les autres bergers
        que je ne sçay quand je la perdray jamais. – Je pense, dit
        Corilas froidement, que vous avez raison, bergere, car depuis que je vous
        espreuvay telle que vous scavez, je n’ay peu me figurer que <pb n="263"/>
        celles qui estoient vestues comme vous, ne cachassent soubs les mesmes
        habits les mesmes imperfections. – Ah! s’escrierent tous les bergers,
        Corilas, c’est trop, de blasmer toutes les autres!</p>
        <p>– Non, dit Corilas, ce n’est pas mon intention de les blasmer. Je ne
        dis pas qu’elles ayent ces imperfections, mais seulement je dis que je
        ne me suis peu figurer qu’elles ne les eussent, et en cela je ne fais
        tort qu’à moy-mesme, qui n’ay le jugement de sçavoir
        recognoistre la verité. Mais de tout ce mal, j’accuse cette trompeuse, laquelle
        toutesfois ne se peut guere glorifier de cette victoire, puis qu’elle
        luy a cousté si cher qu’elle advoue elle-mesme.</p>
        <p>Daphnide et Alcidon escoutoient avec beaucoup de plaisir les petites
        disputes de ces gentils bergers et belles bergeres, et admiroient que
        ces esprits nourris et eslevez parmy les bois et les lieux champestres,
        fussent si polis et si civilisez. Mais parce que Daphnide avoit un
        esprit curieux, et qui desiroit tousjours d’apprendre quelque chose,
        s’addressant au sage Adamas: Il me semble, mon pere, luy dit-elle, que
        pour separer ces deux amis ennemis (elle avoit sceu qu’on leur donnoit
        ce nom), et pour m’oster d’une ignorance, et satisfaire à une
        curiosité, où j’ay vescu il a y long temps, vous pourriez
        bien nous dire que c’est que ceste sympathie de laquelle ils ont parlé, et
        si veritablement il y en a une qui fasse aimer; et par ainsi vous nous
        donneriez tout à coup deux sortes de viandes: l’une pour le
        corps, l’autre pour l’esprit. – Madame, respondit Adamas, vostre
        curidsité est louable, et si je n’y satisfaisois, je serois à blasmer, tant
        pour n’obeyr à ce qu’il vous plaist de me commander, que pour ne
        vouloir instruire ceux qui le désirent, ainsi que ma charge m’y oblige.
        Et cela d’autant plus que je le puis faire aisément et en peu de paroles.</p>
        <p>Sçachez donc, madame, que Tautates, le supreme créateur
        de toutes choses, a estably là haut où est sa principale demeure,
        le lieu où il crée toutes les ames, et parce qu’il n’y a pas apparence que
        rien parte de la main d’un si bon ouvrier qui ne soit en sa perfection, et celle
        de l’anie estant l’entendement, il la rend, outre que par sa forme elle
        est raisonnable, par participation intellectuelle. Or ceste
        participation, elle la prend de ceste pure intelligence de la
        planète qui domine alors qu’elle est crée, et cette perfection qu’elle
        reçoit luy est tellement agréable, qu’elle brusle toute ‘d’amour de
        l’intelligence qui la luy participe. Et tout ainsi que l’amant se forme
        une idée en sa fantaisie de la chose <pb n="264"/> aimée, le
        plus parfaictement qu’il luy est possible, afin d’y replier les yeux de son
        ame, et se plaire en cette contemplation, lors qu’il est privé
        de la veue du visage bien-aimé; de mesme, cette ame, amoureuse de la
        supreme beauté de cette intelligence, et de cette planete, lors qu’elle
        entre dans ce corps à qui elle donne la forme, elle imprime non
        seulement ses sens et le corps etheré dans lequel les plus sçavans
        disent qu’elle est enveloppée, pour apres se joindre comme par un milieu à
        celuy que nous voyons, mais aussi sa fantaisie de ce caractere de la beauté de
        laquelle elle a esté ardemment esprise dans le Ciel. Et d’autant
        plus qu’elle en peut rendre la figure et la ressemblance parfaicte, d’autant
        plus aussi se plaist-elle à la considerer et à la revoir,
        et se plaisant en cette contemplation, elle se forme une certaine naturelle
        disposition d’estimer bon et beau tout ce qui luy ressemble, et
        à repreuver generalement tout ce qui luy est dissemblable, accous-tumant
        de telle sorte son jugement à y porter la volonté,
        qu’enfin ce decret se donne non point par discours de raison, mais tout ainsi que toutes
        les autres choses qui se font en nous naturellement; voire mesme cette
        coustume se rend enfin une habitude, à laquelle nous ne pouvons
        contrevenir sans nous faire un très grand effort.</p>
        <p>De là avient qu’aussi tost que nous jettons les yeux sur
        quelqu’un, s’ils rapportent à nostre âme, comme de fideles miroirs,
        qu’il y ait en cette personne quelque chose qui ressemble à cette image, que
        nous nous sommes faictes de la planete de l’intelligence tant aimée, nous
        l’aimons tout incontinent, sans faire en nous-mesmes autre discours,’ny
        autre recherche de l’occasion de ceste bonne volonté, y estant
        portez par un instinct qui se veut dire aveugle, et au contraire, nous le
        hayssons si nous trouvons qu’il en soit différent. Et c’est ce
        que l’on nomme sympathie, qui est cette conformité que nous rencontrons
        d’avoir les uns avec les autres, et laquelle est la veritable source de
        l’amour, et non pas comme plusieurs ont creu que ce fust toute
        beauté; car si la beauté estoit la source de l’amour, il s’enstdvroit
        que toutes les belles personnes seroient aimées de tous. Et au
        contraire, nous voyons-que non point les plus beaux et les plus dignes, mais ceux
        là seulement qui reviennent le plus, à, nostre humeur, et
        avec lesquels nous avons le plus de conformité, sont ceux que nous aimons le plus.</p>
        <p>A ce mot le druide s’estant teu, Daphnide reprit ainsi: J’ad-
        <pb n="265"/> voue, mon père, que tout à coup vous m’avez
        esclaircy plusieurs doutes; mais si en ay-je encor un, sur ce que vous venez de
        dire, qui n’est pas petit, et duquel je voudrois bien avoir la
        resolution. S’il est vray que l’amour vienne de ceste ressemblance que
        je rencontre en celuy que j’ayme, d’où vient que de mesme par
        ceste mesme ressemblance, il ne m’ayme pas? Car si je l’aime pour ceste
        sympathie, et si ceste sympathie vient comme vous dites, il est
        impossible que j’en aye pour luy, qu’il n’en ayt pour moy. Je veux
        <pb n="258"/> dire que, si je suis née sous sa planete, qu’il ne
        soit né aussi sous la mienne. Et toutesfois nous en voyons tant qui n’aiment
        point ceux qui meurent d’amour pour elles.</p>
        <p>– Vostre doute, respondit Adamas, merite d’estre esclairde et monstre
        bien qu’elle part d’un esprit tel que celuy de Daphnide. Sçachez
        donc, madame, que comme je vous ay dit, l’ame se faict une image la plus
        parfaicte qu’elle peut de cette planette, et de cette intelligence
        qu’elle aime. Mais’d’autant que pour representer un visage si beau et
        si parfaict, la matiere est de telle sorte inferieure qu’elle ne le
        peut faire que fort imparfaictement, il s’ensuit que ceste
        representation n’est pas egalement parfaicte en chacun, parce que la
        matiere du corps est quelquesfois mieux disposée, aux uns qu’aux
        autres, et selon que l’ame la rencontre, elle y travaille plus ou moins
        parfaictement! Et il advient de là que tout ainsi que les
        couleurs, le pinceau, et la toile estans malpropres, le peintre n’en peut faire
        quelquefois que des pour-traicts aussi fort grossiers, et fort peu
        ressemblans à ce qu’il veut representer; de mesme, l’ame
        rencontrant le corps mal disposé à recevoir la figure et les
        lineamens qu’elle luy veut donner de cette beauté qu’elle ayme, la ressemblance
        demeure si imparfaicte, qu’à peine y en a-t’il quelques, traits grossiers
        et si malfaits qu’ils ne sont pas presque recognoissables en chose quelconque.</p>
        <p>Et quand cela se rencontre ainsi, sans doute celuy qui a la
        representation plus parfaicte de l’intelligence et de la planette, sera
        aime par sympathie de celuy qui l’a aussi encore plus malfaicte; car
        l’ame de celuy-cy, quoy qu’elle n’ayt peu representer en son corps bien
        au naturel ce visage qu’elle aime, ne laisse d’en aimer le portrait
        qu’elle en void bien faict, en quelque lieu qu’il soit, comme l’amant
        celuy qu’un estranger aura de sa maistresse, encores que le sien propre
        né soit pas bon. Mais au contraire, l’ame qui aura
        rencontré une matiere bien disposée, et qui <pb n="266"/> par consequent aura
        l’idée et le patron bien representé, ne daignera pas seulement tourner les
        yeux sur l’autre, soit qu’elle le mesprise pour le avoir si mal faict ou
        soit qu’elle le mécognoisse pour en avoir si peu’de ressemblance, et de
        là procede cette amour par sympathie qui n’est pas mutuelle.</p>
        <p>– Mais, interrompit Hylas, me permettez-vous, mon pere, de vous faire
        une demande? – Vous le pouvez, respondit Adàmas. – Si ces
        amours viennent par sympathie, d’où vient, dit Hylas, qu’après
        avoir aymé quelque chose, l’on cesse quelquesfois de l’aimer, et que mesme on la
        méprise et, que bien souvent on la hait? – Ceste demande,
        respondit le druide en sousriant, est propre à Hylas, et vous voyez qu’il est
        vray que cette sympathie est un instinct aveugle, puis que Hylas, aymant et
        cessant d’aymer un mesme subject, toutesfois il ne sçait
        pourquoy il le faict ainsi. Or je le vous diray, Hylas, afin qu’à l’avenir vous
        sçachiez la raison des choses que vous pratiquez si bien.</p>
        <p>Figurez-vous, Hylas, que les impressions que l’ame faict en son corps,
        par lesquelles elle se represente cette beauté superieure de son
        intelligence, et de sa planette, sont veritablement corporelles. Car en
        la fantaisie, elle met les lineamens comme un amant en son imagination
        ceux de la chose bien-aymée, et les represente de telle sorte en
        ses sens, et en sa complexion, qu’elle rendra son humeur melancolique, si
        elle tient de Saturne; ou joyeuse, si c’est de Jupiter, et ainsi des
        autres. Et apres, comme nous avons desja dit, elle prend une si grande
        coustume de contempler, et d’apprendre ces choses, qu’elle en faict une
        habitude laquelle, encores qu’il soit difficile de changer ou de
        perdre, toutesfois, ainsi que toutes les autres, peut estre et
        changée et perdue. Ce que l’on veoid ordinairement advenir en la cire par la
        force du cachet, car encore qu’on y ait imprimé une figure,
        toutesfois si l’on veut, en y mettant un autre cachet, elle perd la marque du
        premier, tant parce que l’ame n’ayant imprimé ce caractere en
        ses sens et en son corps, que parce que ceste beauté celeste luy
        plaisoit, il est certain que si par. nonchalance elle vient à ne s’y plaire
        phis, ou bien que quelque nouvel object, auquel sa volonté, se laisse
        aller, marque sa fantaisie d’une autre figure, elle perd la premiere
        ressemblance et n’en retient rien du tout. Et alors celuy qui aura
        esté aimé de luy ou qui l’aura aimé par sympathie, perdant
        ceste ressemblance qu’il avoit, perd aussi l’amour qui en estoit
        causée, car tout ainsi que les <pb n="267"/> habitudes, la sympathie aussi se peut
        perdre et acquerir. Mais, Hylas, si toutes les fois que vous avez
        changé, vous avez imprimé en vous une nouvelle idée de quelqu’autre
        chose, il n’y en doit guere plus avoir en tout le monde qui n’ait
        esté quelquefois imprimée en vous, de sorte que ma fille peut esperer
        que vous serez plus constant pour elle que pour les autres, non pas pour
        mériter plus que celles qui l’ont devancée, mais pour
        avoir esté la dernière.</p>
        <p>Chacun se mit à rire oyant cette conclusion, et peut-estre Hylas
        eut respondu quelque chose, n’eust esté qu’Astrée prit la
        parole: Mais, dit-elle, mon pere, s’il est vray que l’amour vienne de cette
        sympathie, que veut dire que l’on aura veu fort long-temps une personne
        sans l’aimer, et qu’apres l’on l’aime? – La response, dit Adamas, que
        j’ay faite à Hylas, peut servir à cette demande. Au
        commencement cette personne n’avoit pas encore le caractere de la beauté de cette
        intelligence, et depuis par une nouvelle marque, comme d’un cachet
        nouveau, il le peut avoir imprimé.</p>
        <p>Mais en voicy encore une raison assez claire: Depuis que l’ame est
        enveloppée de ce corps que nous avons, tant qu’elle y est
        enfermée comme dans une prison, elle n’entend ny ne comprend chose quelconque
        que par les sens, par lesquels, comme par des portes, luy vient la
        cognoissance de tout ce qui est en l’univers. Et non seulement elle
        n’entend ny ne comprend que par eux, mais encores ne peut ny entendre
        ny comprendre que par des representations corporelles, quoy qu’elle
        contemple les substances incorporelles. Il advient de là qu’elle
        ne peut avoir sa cognoissance qu’autant parfaicte que ses sens la luy
        peuvent representer, et que s’ils sont faux et trompeurs, ils la
        déçoivent, et luy font faire un jugement faux, comme nous
        voyons en ceux qui sont malades qui trouvent les viandes, pour bonnes qu’elles
        soient, de tres-mauvais goust, parce que le leur est depravé. De
        mesme ceux qui ont mal aux yeux, verront quelquesfois les choses doubles ou
        une couleur pour autre, ou bien, encores que l’œil ne soit pas mal
        disposé, les milieux par lesquels la vision se fait quelquefois
        ne laissent de les tromper, comme à travers un verre bleu, tout ce
        qu’il verra luy semblera de mesme couleur, dedans l’eau un baston bien droit
        luy semblera tortu, et toutes choses plus grandes ou plus petites,
        selon la qualité des lunettes par lesquelles il regarde. <pb n="268"/></p>
        <p>Or ces faussetez estans representées par les sens pour vrayes,
        l’ame qui leur adjouste toute creance, en fait incontinent le jugement, qui
        ne peut estre que faux, parce que les choses presupposées et
        desquelles elle tire ses consequences sont telles. Le jugement estant faict la
        volonté incontinent s’y porte, et y consent, la volonté,
        dis-je, qui a pour son subject le bon, et ce qui est jugé tel, ou qui, au
        contraire, fuit de ce qu’elle pense estre mauvais. Et par là vous pouvez
        entendre, belle bergere, que la raison qui est cause que nous voyons quelque
        temps sans aimer une personne, qu’apres nous aimons: c’est, ou que nos
        yeux et nos sens, qui doivent representer ces choses à l’ame, ne
        font pas soigneusement leur office, ou les milieux par lesquels ils
        agissent, ont quelque imperfection qui les empesche de les pouvoir
        fidelement representer, lesquelles estans ostées, ils viennent
        à descouvrir la Vérité, et à la redire à
        nostre ame, qui alors recognoissant cette ressemblance, se met à aimer ardemment ce
        qu’auparavant elle avoit veu sans aimer, et sans s’en soucier.</p>
        <p>Diane, qui escoutoit fort attentivement Adamas: Mon pere, luy
        dit-elle, et moy aussi, si ce ne vous estoit importunité, je
        voudrois bien vous faire une demande. – Jamais, respondit Adamas, ce qui procede
        d’une si gratieuse bergere, ne peut avoir ce nom. Mais je crains que je
        ne pourray peut-estre vous respondre assez bien. – Je ne suis,
        repliqua-t’elle en sousriant, plus difficile que ma compagne, et puis
        la profonde cognoissance que le sage Adamas a de toutes choses, n’a
        garde de manquer au doute d’une ignorante bergere comme je suis.
        Dites-moy donc, je vous supplie mon pere, puis que l’amour procede de
        cette sympathie, qui est une image representée en nous de
        l’intelligence, et de la planette sous laquelle nous naissons, que veut
        dire que les personnes belles sont aimées presque ordinairement
        de chacun? car il fau-droit donc que tous ceux qui les ayment fussent
        nais sous mesme planette, ce que l’on void bien
        n’estre par le temps de leur naissance.</p>
        <p>– Je me suis bien douté, respondit Adamas, que cette subtile
        bergere, me feroit une demande qui ne seroit pas commune, mais il faut essayer
        de luy respondre. Toutes les choses qui sont belles, encore qu’elles
        soient diverses, ne laissent pas d’avoir entr’elles quelque
        conformité, comme aussi toutes les bonnes. Et c’est pour-quoy quelques-uns ont dit,
        qu’il n’y avoit qu’un bon et un beau à la similitude duquel
        toutes les choses bonnes et belles sont jugées <pb n="269"/> estre telles. Or
        ces planettes et ces intelligences qui leur president, ne sont bonnes ny
        belles, sinon qu’en tant qu’elles ressemblent le plus à leur
        supreme bon et beau, et quoy qu’elles soient entr’elles separées et
        diverses, si est-ce que, comme que ce soit, elles ne sont aimables, ny
        estimables, qu’en tant qu’elles sont bonnes et belles. Et cette
        bonté et beauté ayant tousjours de la conformité, encores
        qu’elles soient en divers subjects, il ne faut trouver estrange si plusieurs ayment les
        personnes qui sont belles, encore qu’elles ne soyent pas nées
        soubs mesme planette, puis que chacun remarque en leur beauté quelque
        chose qui est conforme à celle de la sienne propre.</p>
        <p>– Me voilà, interrompit Hylas, le plus content homme du monde,
        car je viens d’apprendre une chose qui m’est grandement advantageuse. Et toy,
        Silvandre, dict-il, se tournant vers le berger, tu as raison de
        demeurer muet, car ce discours ne faict rien pour toy. – Je ne
        sçay, respondit froidement Silvandre, en quoy il t’advantage si fort. –
        Ignorant berger, reprit Hylas, n’as-tu pas ouy que le sage Adamas a
        dict que l’occasion pour laquelle les belles personnes estoient
        aimées de tant de gens, estoit parce que leur beauté participoit avec
        quelque conformité à celle de toutes les autres planettes et
        intelligences? – Je l’ay fort bien ouy, respondit Silvandre, mais en quoy est-ce que
        cela t’est advantageux? – En ce que, repliqua Hylas, si j’ayme tant de
        diverses beautez, il faut que j’aye de la conformité avec
        toutes, et ainsi je me puis dire plus beau que toy, qui-n’en regardes qu’une
        seule. – Je pense, reprit Silvandre en sousriant, que si ta raison est
        bonne, tu n’es pas seulement plus-beau que moy, mais plus que tous ceux
        de ceste contrée quand ils seroient joints tous ensemble. Mais
        il ne faut pas entendre le discours du sage Adamas de ceste sorte. Au
        contraire, si tu te souviens de ce qu’il a respondu à Daphnide,
        tu cognoistras que c’est signe d’un grand defaut en toy, qui as ce
        portraict de ton intelligence et de ta planette, si mal-fait, qu’il n’y
        a pas une de ces belles qui ne desdaigne de voir en toy une si grande
        imperfection d’une chose si parfaite.</p>
        <p>Chacun se mit fort à rire, et Hylas eust bien repliqué
        quelque chose pour sa deffence, n’eust esté qu’on se leva de table, estant
        desja assez tard. Et parce qu’Astrée ayoit fort bonne memoire du
        conseil que Leonide luy avoit donné, de prier Adamas de vouloir venir en
        leur hameau faire le sacrifice qu’il avoit promis <pb n="270"/> pour l’action de
        graces du Guy salutaire, elle tira à part Diane, Phillis,
        Celidée, Stelle, et les autres bergeres, et leur proposa qu’il luy sembloit
        qu’ayant eu ceste grace de Tautates, d’avoir en leur hameau le Guy
        sacré, il ne falloit pas estre paresseuses de l’en remercier,
        parce que cela les rendroit indignes de la continuation de ses graces. Et puis
        que leurs bergers en estoient desja venus prier le druyde, elles se
        monstreroient trop nonchalantes si, avant que de partir pour s’en
        retourner, elles ne joignoient leurs supplications aux prieres qu’ils
        avoient faictes; et que mesme, afin de ne point differer davantage une
        si tonne œuvre, il falloit essayer de l’emmener
        avec elles en s’en retournant.</p>
        <p>Il n’y en eut une seule qui n’approuvast ce qu’Astrée avoit dit,
        et après avoir consideré qui d’entr’elles seroit bonne
        à faire la prière pour toutes, elles furent d’advis que Diane, accompagnée de
        toutes, luy en porteroit la parole, ce qu’elle accepta, encores qu’elle en fist au
        commencement quelque difficulté; et sans dilayer d’advantage,
        s’approchant d’Alexis, elles luy firent entendre qu’elles desiroient de
        parler au sage Adamas, et qu’elles la supplicient que ce fust par son moyen.</p>
        <p>Alexis qui ne sçavoit ce que c’estoit; s’approchant d’Adamas,
        luy fit sçavoir le désir de ces discrettes bergeres, et en mesme
        temps Diane luy fit la supplication de laquelle ses compagnes l’avoient
        chargée. Et y adjousta qu’elles s’estimeroient grandement favorisées de luy
        si, sans plus dilayer, elles pouvoient l’emmener à leur retour pour
        cest effect. Et ensemble le supplicient d’ordonner à la belle druide
        sa fille, et à la nymphe Leonide de vouloir honorer ce sacrifice de leur presence.</p>
        <p>Le druide luy respondit: Belles, et discrettes bergeres, vostre
        requeste est juste, et moy tellement obligé de procurer que le
        grand Tautates soit honoré, et servy en cette contrée que,
        pour-veu que vous m’accordiez une chose que je vous demanderay, je suis tout prest de
        faire tout ce que vous voulez de moy. – Je ne croy pas, respondit Diane
        qu’il y ait entre nous, bergere qui ait la hardiesse, ny la
        volonté de refuser ce qu’il vous plaira de nous ordonner. – Je vous demande, donc,
        reprit Adamas, que vous demeuriez encores aujourd’huy en ceste maison,
        tant afin que j’aye plus longuement le contentement de vous voir, que
        pour avoir le loisir de donner ordre à toutes les choses
        necessaires au sacrifice, et je vous promets que demain je vous recon-duiray en vostre
        hameau, et qu’encores je supplieray ceste belle <pb n="271"/> dame, dit-il,
        se tournant vers Daphnide, de vouloir prendre la peine d’assister
        à ceste action de grace, tant pour rendre cet honneur à nostre
        grand Tautates que pour vous obliger toutes, et ne point rompre si tost ceste
        bonne compagnie. – Nous n’avons garde, dit Diane, de contrevenir
        à ce que vous voulez de nous, estant de toute
        sorte si fort à nostre advantage.</p>
        <p>Ainsi fut résolu le voyage d’Adamas qui, en mesme temps, pour
        s’acquitter de sa promesse, supplia Daphnide d’y vouloir assister,
        laquelle s’y accorda librement, tant pour luy complaire que pour estre
        bien aise de voir un peu la façon de vivre de ces bergers et
        bergeres de Forests, desquelles elle avoit tant ouy parler. Alexis fut un peu
        estonnée de voir qu’il falloit retourner en son hameau,
        craignant tousjours infiniment d’estre recogneue. Toutesfois voyant que la chose
        estoit résolue, elle dissimula le mieux qu’elle peut ceste
        crainte. Et parce qu’Astrée, apres qu’elles eurent remercié le druide
        de ceste grande faveur, s’en vint resjouyr avec elle de ce qu’elles
        possederaient plus long-temps le bon-heur de sa presence: C’est moy,
        dit Alexis, belle bergere, qui dois faire cette resjouyssance, et qui
        puis dire avec verité n’avoir jamais eu rien qui m’ait pieu, depuis que
        je suis partie du lieu où j’ay esté eslevée que le
        contentement de vous voir. – Madame, dit Astrée, Dieu me garde de doubter jamais de
        chose que vous me disiez, mais j’advoue bien que s’il y en avoit quelqu’une
        qui me peust mettre en doute, ce seroit celle-cy, parce que
        malaisément me puis-je persuader qu’une personne qui vaut si peu, et qui est si
        malheureuse, ait quelque chose qui mérite ou qui soit capable de
        recevoir une si grande faveur. – Belle bergere, respondit Alexis, outre
        que je ne mens jamais, croyez que j’eslirois plustost la mort que
        d’estre menteuse à vous que j’ayme si fort, et qu’avant que je
        vous esloigne, vous cognoistrez la verité de mes paroles. – Vous
        plaist-il, madame, que je le croye de ceste sorte? – Non seulement, dit Alexis,
        il me plaist, mais je vous en supplie de tout mon cœur. – Promettez-moy
        donc, dit Astrée, que vous avez agreable que je demeure le reste
        de ma vie aupres de vous, et si vous le faites, vous me rendrez la plus
        heureuse et contente fille de l’univers. – Astrée, dit Alexis,
        en luy mettant une main sur la sienne, j’ay peur que vous ne vous repentiez
        bien tost de cette resolution. – Si vous recognoissiez, dit la bergere,
        l’humeur d’Astrée, vous ne croiriez pas, madame; que cela peust
        arriver car j’ay ce naturel de jamais ne changer une resolution quand
        je l’ay prise. <pb n="272"/></p>
        <p>Alexis alors demeura sans parler, et se retirant d’un pas, la regardoit
        avec le mesme œil qu’elle avoit lors qu’elle luy commanda de ne se
        faire jamais voir à elle, et cette pensée luy remit si
        vivement devant les yeux tout ce qui s’y estoit passé, qu’il luy fut impossible
        de n’en donner quelque cognoissance par les larmes qui luy vindrent aux yeux,
        et que toutesfois elle eut encores assez de force pour retenir.
        Astrée qui remarqua en elle un si grand changement, demeura de son
        costé fort estonnée, ne s’en pouvant imaginer le subject, et ne luy
        semblant pas que ce qu’elle luy avoit dict luy peust desplaire, et en cette peine
        ayant demeuré toutes deux quelque temps sans parler, enfin la
        bergere fut la premiere à reprendre ainsi la parole: Je vous voy,
        madame, tout à coup si fort changée qu’il m’est impossible de n’en
        estre en peine, car si j’en estois la cause, ou par mes discours ou autrement, je vous
        jure la foy que je vous doibs comme à la chose du monde que
        j’aime et que j’honore le plus, que je vous en ven-gerois bien tost. Que si je ne
        la suis pas, dites-moy, je vous supplie, si ma vie y peut remedier, et
        vous verrez que je n’ay rien de si cher que vostre service.</p>
        <p>Alexis qui recogneut la faute qu’elle avoit faicte, se reprenant,
        essaya de la cacher au mieux qu’il luy fut possible, et pource elle luy
        dit en souspirant: II est vray, belle bergere, que le changement que
        vous avez remarqué en mon visage est procedé de vous, et
        toutesfois vous n’en avez point de coulpe, mais seulement mon ame trop sensible au
        souvenir que vous luy avez donné par vos paroles. Et afin que
        vous sortiez de peine, il faut que vous sçachiez qu’estant nourrie
        parmy les vierges druides des Carnutes, dans tout le grand nombre qu’il y en a,
        je fis eslection d’une, qui entre toutes me sembla la plus aymable, et
        je suis bien asseurée que je ne me trompay point en mon choix,
        estant estimée telle de toutes nos compagnes, et ayant toutes les
        conditions qui se peuvent desirer pour se faire aymer. Elle estoit belle et
        née de l’une des principales maisons de la Contrée, elle avoit l’esprit
        semblable à la perfection du corps, accomplie en toutes ses
        actions, de toute sorte de courtoisie et de civilité. Mais il faut que
        j’advoue qu’apres avoir commencé d’aymer ceste fille, ce qui me lia par
        après si estroictement avec elle fut l’opinion qu’elle m’aimoit; il est vray
        que ceste cognoissance vraye ou fausse redoubla de telle façon
        l’amitié que je luy portois que je me donnay entierement à elle. Je dis,
        de telle sorte <pb n="273"/> que je ne pouvois vivre sans elle, ny elle,
        à ce qu’elle me disoit sans moy. Nous vesquismes ainsi plusieurs
        années avec tant de contentemens, et tant de satisfactions l’une de l’autre, que
        jamais l’on ne peut remarquer dans l’enfance où nous estions,
        que la plus parfaicte amitié de l’aage le plus parfaict. Mais cependant
        que plus satisfaicte de ceste fortune que les plus grands monarques ne sont
        de posseder toute la terre, j’allois jouissant de mon bonheur, ne
        voilà pas que ceste belle et tant aymable fille me quitte et se separe de
        telle sorte d’amitié d’avec moy qu’elle rie me veut plus veoir,
        et sans m’en dire le subject, me hayt et me chasse d’auprès d’elle? Le
        sursaut que je receus de ce changement fut si grand et le coup si sensible, que
        me donnant du tout à la douleur, je tombay en la maladie que
        vous avez sceue, et de laquelle je ne suis pas encore ny n’espere jamais estre
        bien guerie. Et lors que vous m’avez tenu ce langage de vostre humeur
        ferme et arrestée, je me suis ressouvenue de semblables discours
        que si souvent ceste belle et sage fille m’a tenus, et depuis si mal observez,
        et cette pensée a esté cause du changement que vous avez recogneu en mon visage.</p>
        <p>– Madame, dit Astrée, je suis marrie d’avoir esté cause
        de vostre ennuy. Je m’asseure que vous m’en jugeres bien innocente, et que si
        j’en eusse sceu quelquechose, je n’eusse pas commis ceste faute. Mais
        qui eust jamais pensé vous voyant si belle, et si remplie de ces
        perfections, qui peuvent convier et retenir la bien-vueillance de tout
        le monde, que vous eussiez rencontré une fille de l’humeur dont
        vous la despeignez, et si peu advisée que de laisser volontairement
        eschapper de ses mains un bonheur que chacun doit desirer et rechercher si
        soigneusement. Mon Dieu! madame, combien me semble-t’il que j’eusse
        esté plus curieuse de la conservation d’un si grand bien, si le
        Ciel, outre mon merite, m’eust eslevée à une si grande fortune! Et avec
        combien de soing la rechercherais-je si je pensois qu’avec peine et
        travail je la peusse quelquefois obtenir! Mais le Ciel qui m’a
        regardée d’un mauvais œil à ma naissance, ne me veut pas
        estre si favorable au cours de ma vie.</p>
        <p>– Belle bergere, dit alors Alexis, je vous supplie, si vous ne voulez
        me desobliger grandement, n’accusez jamais de deffaut cette belle et
        tres-sage fille pour m’avoir traitée de cette sorte, car je ne
        puis souffrir sans un extreme desplaisir qu’elle reçoive <pb n="274"/> du
        blasme de ce qu’il faut seulement accuser mon defaut, et le mauvais astre sous
        lequel je suis née. Et quant au desir qu’il semble que vous ayez
        d’entrer en sa place, c’est moy, belle Astrée, qui le devrois
        souhaiter et rechercher avec toute sorte d’artifice, mais une seule chose m’en
        empesche. Et croyez-moy que si ce n’estoit cette considération,
        mes désirs surpasseroient les vostres. Mais, belle bergere, je
        crains que, encores que d’abord vous me fassiez le bien de me juger digne de vostre
        amitié, lors que vous m’aurez plus particulierement recogneue,
        vous n’en fassiez un jugement tout contraire et qu’il ne vous convie
        à me traicter de la mesme sorte que cette belle et sage fille de qui je
        regrette la perte avec tant de desplaisir. Et si cela m’arrivoit, je ne
        sçay ce que je deviendrois, pouvant dire avec verité que
        je suis si foible à semblables coups, que je ne sçay comme la vie
        m’est demeurée après les avoir receus. Et puis qu’il a pieu au, grand Tautates
        que je les aye supportez, j’avoue que la crainte de retomber en un semblable
        inconvenient me fait toute fremir et me glace le cœur.</p>
        <p>– Il ne vous plaist pas, madame, reprit Astrée, que je die que
        cette belle fille a eu tort de vous traicter ainsi, et moy qui ne veux vous
        desplaire, pour quelque consideration que ce soit, je ne veux pas le
        dire, mais si feray bien avec vostre permission, que jamais elle
        n’acquerra chose de si grande valeur que celle qu’elle a perdue et que
        si Belenus, par une particuliere faveur, me mettoit en sa place, tout
        le reste du monde ne me seroit rien au prix de cette faveur, laquelle
        j’essayerois de conserver, non seulement avec
        le soin et la peine, mais avec le sang et la vie.</p>
        <p>– Ah! belle bergere, dit Alexis en souspirant, ce seroit à moy
        quand ce bon-heur m’arriveroit à qui ce soin devroit estre
        reservé; mais croyez-moy, ma belle fille, que vous ne sçavez ce que vous
        demandez quand vous desirez mon amitié. – J’avoue, madame, ce que vous
        dites, respondit Astrée, mais cela d’autant que le bien que je
        recherche est si grand, qu’il ne peut estre compris de la foiblesse de mon
        entendement. Mais si ce n’est mon peu de merite, qu’est-ce qui vous
        peut empescher de me faire cette grace, puis que j’appelle Belenus
        pour, tesmoing; que si je l’obtiens de vous, je la conserveray plus
        cherement que ma vie? Je dis cette vie qui ne me peut estre que
        des-agreable, si je suis refusée, et
        que très-heureuse si vous m’en jugez digne.</p>
        <p>Alexis alors, toute pleine de contentement, luy prenant la main
        <pb n="275"/> et la luy serrant un peu: Belle bergere, luy dit-elle,
        souvenez-vous où nous laissons ce discours, nous le finirons
        demain en nous en allant en vostre hameau, et cependant soyez asseurée que
        j’ay plus de volonté de vous aimer et
        servir que vous ne le sçauriez desirer.</p>
        <p>Ce qui fut cause qu’Alexis remit ce discours à une autre fois,
        ce fut pour ne le pouvoir continuer plus long-temps, sans donner quelque
        soupçon à ceux qui les regardoient, et qui voyans les
        changemens de son visage eussent peu s’en estonner, et lesquels elle esperoit pouvoir
        mieux couvrir par les chemins, où la pluspart, attentifs
        à marcher, n’attendent qu’à choisir les plus commodes passages; mais,
        outre cela, elle faisoit dessein de se conseiller avec Adamas et avec Leonide de ce
        qu’elle avoit à faire en ceste occasion.</p>
        <p>Et de fortune, Hylas qui ne pou voit supporter de si longs entretiens,
        sans qu’il en eust sa part, comme s’il y eust esté envoyé
        exprès, vint interrompre leur propos. Ma mais tresse, luy dit-il, vous entretenez si
        longuement et si soigneusement cette bergere, que si vous continuez,
        vous me ferez croire que vous trouvez les bergeres de cette
        contrée plus aymables que les bergers. – De cela, dit Alexis, n’en soyez point
        en doute, et n’en accusez que la nature, qui veut que chacun aime son
        semblable; mais, mon serviteur, ne vous en faschez point, car il me
        restera encor assez d’amour pour vous. – Je croyois, reprit froidement
        Hylas, que pour avoir esté nourrie parmy les sçavantes
        filles druides, vous sceussiez mieux les ordonnances de la nature que vous ne faites,
        mais puis que vous en estes sortie si ignorante, il faut, ma
        maistresse, que je vous instruise mieux qu’elles n’ont pas fait. –
        Peut-estre, mon serviteur, respondit-elle en sousriant, y perdriez-vous
        et le temps et la peine, aussi bien qu’elles; c’est pourquoy je ne
        vous conseille pas de l’entreprendre. – Toutesfois, repliqua Hylas, je
        ne puis supporter l’outrage que vous me faites sans m’en plaindre, puis
        mesme que vous ne voulez pas estre instruite de vos erreurs. – Je
        serois bien marrie, dit Alexis, si Hylas se plaignoit de moy à
        bon escient, mais je croy qu’il se joue. – Et comment, reprit Hylas,
        penseriez-vous que je ne fusse en colere quand je vous oy dire que vous
        aurez encor de l’amour de reste pour moy, apres que vous aurez
        aimé ces bergeres, puis qu’il semble que ‘vous me vueillez donner ce de quoy
        elles n’auront pas affaire, et seulement le reste des autres?
        J’entends, ma maistresse, que <pb n="276"/> ce seront elles qui auront le
        reste, apres moy, puis que toutes les raisons le veulent ainsi. – S’il
        n’y a que cela qui vous fasche, mon serviteur, repondit Alexis en
        sousriant, nous y mettrons ordre; nous separerons mon amitié en
        deux: une des parties sera pour aymer ces bergeres, et l’autre les bergers,
        et parmy les bergers vous serez le premier que j’aymeray. – Mais de ces
        deux parties, adjousta Hylas, laquelle sera la premiere et la plus
        grande? – II ne faut point douter, respondit Alexis, que ce ne soit
        celle qui doit estre employée pour les bergeres, et avec raison, parce
        que des bergers, vous estes le seul que vous voulez que j’aime, et des
        bergeres, il n’y en a point que je ne vueille aimer et servir. –
        Vrayement, dit alors Hylas, j’avoue que vous avez raison, et que j’ay
        eu tort de vous accuser d’ignorance, puis que
        vous en sçavez mesme plus que Silvandre.</p>
        <p>Cependant qu’ils partaient ainsi, le reste de la compagnie
        s’entretenoit diversement dans la sale, et Phillis qui avoit
        continuellement l’œil sur Astrée, voyant que Calidon
        s’approchoit d’elle, et scachant assez combien ce luy estoit une pesante charge que
        celle de parler à luy eh particulier, elle s’avança pour
        les interrompre, et laissa Silvandre seul aupres de Diane, car, de fortune,
        Paris desirant de se conseiller avec Leonide, s’estoit retiré
        avec elle dans une chambre, de sorte que Silvandre avoit eu le loisir de
        s’approcher de caste bergere, aupres de laquelle Phillis avoit aussi
        tousjours demeuré, jusques à ce que Calidon l’en fit
        partir. Et parce qu’ils se faisoient continuellement la guerre: Je ne veux pas, ma
        maistresse, dit elle en s’en allant, que vous me jugiez si jalouse, que
        je ne vueille laisser quelque fois ce berger seul aupres de vous; je
        suis si asseurée de ma bonne fortune et de son peu de merite que
        je ne le craindray jamais. Et pour vous monstrer que je dis vray, je vous
        laisse tous deux, pour assister Astrée en ce grand combat que je
        vois luy estre preparé par cet ennemy qui l’approche.</p>
        <p>Et sans attendre leur response, s’alla joindre aux costez
        d’Astrée qui, jugeant bien à quelle occasion elle y venoit la prit par la
        main, et passant l’autre bras sur le sien, la tenoit le plus pres d’elle qu’elle
        pouvoit, pour donner sujet à Calidori de ne la point accoster;
        mais ce jeune berger, qui estoit veritablement touché de la beauté d’Astrée, ne
        se peut empescher de s’y en venir. Et parce que la recherche qu’il luy
        faisoit, estoit au sceu de Phocion, qui l’ayoit pour tres-agreable, et
        par l’avis de Thamire qui la luy <pb n="277"/> avoit conseillé, il
        luy sembla qu’il n’importoit point de parler à la bergere en la
        presence de quelqu’autre; qu’au contraire, peut-estre Phillis luy ayderoit
        à luy declarer son affection, puis qu’elle devoit cioire que c’estoit
        l’avantage de sa compagne, Phocion en ayant desja fait le mesme
        jugement, luy qui estoit tenu pour le plus sage pasteur de son temps,
        et oncle de la bergere, et qui, depuis la mort de ses pere et mere, en
        avoit tousjours eu le mesme soing que si elle eust esté sa fille.</p>
        <p>S’approchant donc avec cette asseurance de cette belle bergere: Ne
        seray-je point importun, luy dit-il, apres l’avoir salué, si
        sans estre appelle, je viens estre le troisiesme de vostre conseil? – Jamais
        Calidon, respondit Astrée, ne sçauroit avoir ce nom en
        quelque lieu qu’il aille, et mesme venant vers des personnes qui l’estiment tant que
        nous faisons. – Je voudrois, respondit le berger, que ceste estime fust
        changée en amour. – Quelquefois, adjousta la bergere, nous
        desirons des choses au dommage d’autruy, et qui ne nous sont point avantageuses. –
        Je croy, adjousta Calidon, ce que vous dites pouvoir advenir en toute
        autre occasion qu’en celle qui se presente, car que mon desir soit
        à vostre desavantage, permettez-moy de dire, belle bergere que vous ne le
        devez point penser, puis que le sage Phocion le juge d’autre sorte,
        Phocion qui, en prudence et en sagesse, est tenu pour l’oracle de tous
        les plus sages bergers de cette contrée et qui m’a faict
        l’honneur de m’accorder la requeste que -je luy en ay fait faire par Thamire. De
        dire aussi que ce que je souhaite soit à mon dommage, tant s’en
        faut qu’il puisse estre ainsi, qu’au contraire je n’auray jamais bien ny
        contentement que ce bon-heur ne m’anive.</p>
        <p>– Je ne sçay, répliqua Astrée, avec un visage un
        peu plus rude, quelle peut estre la requeste dont vous parlez, mais si sçay bien que
        si c’est chose qui me touche, il n’y a personne qui vous doive ny puisse
        promettre rien contre ma volonté, puis mesme que mon pere, et ma
        mere, pour mon manieur, m’ont esté estez. Et quant à ce que
        vous dites de Phocion, vous ne sçauriez me raconter tant de choses de sa
        prudence, que je n’en croye encores davantage, mais cela ne conclud pas que nous
        fassions luy et moy un mesme jugement. Et quoy que le sien puisse estre
        le meilleur, il y faudra bien du temps à m’y faire consentir, et
        pour dire le vray, je croy que si ce sage pasteur sçavoit les choses
        que j’ay dans l’ame, il laisserait bien tost cette opinion. Et c’est ce qui
        <pb n="278"/> me faict vous supplier de vouloir changer la vostre, car si
        vous la continuez, outre que vous n’y avancerez rien, encore n’en
        retirerez-vous que du mescontentement et pour vous et pour moy. – Les
        belles, reprit Calidon, sont comme les dieux, elles veulent estre
        vaincues par supplications. – Je ne sçay, dit-elle incontinent,
        quelles sont les belles, mais si sçay bien que vos paroles, ny vos
        prieres envers moy ne vous acquerront jamais chose qui vous soit agreable pour
        ce sujet. – Peut-estre, adjousta-t’il, quand vous me verrez mourir
        devant vos yeux, vous n’aurez pas tant de cruauté que ta
        pitié ne puisse trouver place parmy tant de beautez.</p>
        <p>– Si vous continuez, respondit.Astrée, vous me ferez croire que
        vous pensez encor parler à la belle Celidée. Mais voyez-vous,
        Calidon, et vous et moy meritons mieux, car il n’est pas raisonnable que nous ayons
        le reste de quelqu’autre, et plustost que cela fust, je vous dis
        franchement que pour vous en divertir je prendrais la resolution de
        Celidée. Puis que la mort m’a osté ce que je desirois, je
        ne veux plus qu’elle puisse avoir cet avantage sur moy, et ne pensez pas que je
        n’estime et n’honore vostre merite autant que de berger de ceste
        contrée, et que je ne me recognoisse vostre obligée en la
        recherche que vous faites de moy, et mesme avec l’intention que je sçay que
        vous avez. Mais ne vous persuadez pas aussi que toutes ces considerations me
        fassent jamais changer de volonté. Et tenez cecy pour un arrest
        escrit des dieux dans l’immuable destin. Puis QU’ASTRÉE A PERDU LA
        PREMIERE CHOSE QU’ELLE A AYMEE, ELLE N’A PLUS D’AMOUR QUE POUR TAUTATES, AU
        SERVICE DUQUEL ELLE PASSERA LE RESTE DE SES JOURS, AINSI QU’ELLE LUY A
        PROMIS. Et vous souvenez, Calidon, que si vous ne croyez ceste
        prophetie, le temps vous la fera trouver si veritable que vous vous
        repentirez d’avoir esté trop incrédule.</p>
        <p>Cette response si résolue qu’Astrée fit, estonna de sorte
        le berger qu’il demeura sans replique, et la bergere, le voyant ainsi confus, se
        levant d’aupres de luy, laissa Phillis en sa place, et s’en alla
        trouver Alexis qui, la voyant approcher et cognoissant à ses
        actions qu’elle estoit troublée, laissa Hylas pour sçavoir d’elle
        ce qu’il y avoit de nouveau: Madame, luy dit-elle avec un sousris meslé de
        desdain, vous diriez que je n’ay pas assez affaire à supporter
        mon fardeau, si ces amants sans party ne me venoient encores surcharger de
        leurs importunitez. Je vous asseure que <pb n="279"/> Calidon a fort bien
        sceu choisir son temps, c’est bien à cette heure que les
        discours d’amour me plaisent, je le conseille de continuer, s’il ne veut que
        perdre sa peine, il pense peut-estre parler à Celidée, ou
        que je ne sois icy que pour payer le temps qu’il a perdu en la servant. Et sur ce
        propos, raconta à la druide tous les discours qu’il luy avoit
        tenus et la Vesponse qu’elle luy avoit faite avec une si grande passion
        qu’Alexis cogneut bien que mal-aisement recevroit-elle jamais du mal de ce rival.</p>
        <p>Cependant Silvandre estoit aupres de Diane, elle assise, et luy
        à genoux, mais si plein de contentement de e voir pres d’elle sans y
        estre empesché de Paris ny de Phillis, qu’il ne pouvoit assez
        remercier amour d’une si grande faveur: Ma belle mais-tresse, luy dict-il, par
        où commenceray-je à vous remercier de a grace que vous me
        faites de vous arrester icy, où la compagnie que vous y avez ne peut que
        vous estre importune, au lieu que vous pourriez passer beaucoup mieux ces
        heures avec les doux entretiens de ces gentils bergers et de ces
        discrettes et belles bergeres? – Silvandre, luy respondit-elle,
        encores que je vueille bien que vous me soyez obligé, si est-ce
        que vous ne devez pas croire qu’en cecy je fasse pour vous tant que vous
        dites, puis que je m’asseure n’y avoir une seule de la trouppe qui ne
        voulust avoir changé avec moy, et je vous jure, berger, que je
        ne les envie point toutes ensemble. – Si je pensois, reprit Silvandre, que
        vostre cœur consentist à ce que vostre langue profere, je me
        dirois le plus heureux berger, de l’univers. – S’il ne vous faut que cela,
        repliqua Diane, pour estre heureux, asseurez vous sur ma parole que
        vous avez tout l’heur que vous scauriez souhaiter. – Et quel
        tesmoignage en puis-je avoir? dit Silvandre. – Vous estes personne de
        tant de jugement, respondit la bergere, que vous recognoistrez assez la
        verité quand il vous plaira de la rechercher. Outre que si cela
        n’estoit pas vray, qu’est-ce qui me pourrait obliger de demeurer icy,
        puis que je. pourrois trouver autant d’excuses que j’en voudrois pour
        aller ailleurs chercher l’entretien qui me seroit plus agreable que le
        vostre? Mais j’ay bien plus à craindre que Silvandre ne
        s’ennuye aupres de moy, n’y ayant rien qui’le puisse arrester que sa seule
        civilité. – Ma belle maistresse, adjousta incontinent Silvandre,
        cet excez de courtoisie dont il vous plaist user envers moy à ce
        coup, m’offense plus que vous ne scauriez croire, puis que, si vous avez
        cette opinion de luy, ou vous me tenez pour personne de peu de
        jugement, <pb n="280"/> ou vous faites un grand tort au vostre et à
        mon affection; car il faudroit bien que je fusse sans cognoissance si je
        ne voyois les perfections de la belle Diane, puis que chacun les void,
        les ad voue et les admire. Seroit-il possible que Silvandre fust le
        seul entre les hommes qui demeurast aveugle pour ne voir point un
        soleil si esclatant, ou le voyant, si je ne l’admirois? Aussi faut-il
        que je confesse que veritablement je suis tellement esblouy par une si
        grande lumiere quand je suis aupres de vous, que je n’ay plus des yeux
        que pour voir, ny esprit que pour adorer ceste Diane en terre, que je
        tiens bien plus advantagée que celle qui est dans les deux, puis
        que celle-là y est surmontée par la beauté de son
        frere, et celle-cy surpasse tout ce qui est en l’univers.</p>
        <p>– Silvandre, respondit la bergere en sousriant, je vous permets de dire
        tout ce que vous voudrez de moy, qui me recognois assez pour telle que
        je suis, mais qui ne veux point trouver estrange que la feinte que vous
        avez entreprise vous fasse tenir ces discours. Mais à propos de vostre
        gageure avec Phillis, jusques à quand ordonnez-vous, berger, que
        je sois vostre maistresse, et quand voulez-vous que je change ce nom avec
        celuy de vostre juge? – Les discsurs que je vous tiens, respondit
        incontinent le berger, sont si veritables qu’ils n’ont rien de commun
        avec ceste gageure, et quant à ce nom de maistresse duquel vous
        parlez, croyez, belle Diane, que vous pouvez prendre celuy de juge quand il
        vous plaira, mais non pas vous despouiller jamais de celuy de
        maistresse que, non pas la gageure, ny la feinte, mais vos perfections
        et-mon affection, vous ont si justement acquis sur mon ame. – Je vous
        ay desja dit, reprit la bergere, que je trouve bon que vous parliez de
        ceste sorte jusques à ce que ceste feinte soit achevée.
        Mais en fin, quand voulez-vous que nous sortions de ceste affaire tous trois, car il
        me semble qu’il a tantost assez continué et que le terme des
        trois lunes est presque doublé? – Quant à moy, dit Silvandre,
        je n’avanceray ny ne reculeray le temps qu’il vous plaira, estant tres asseuré
        que quoy qu’il en arrive, je ne changeray point de condition. – Ne parlons
        jamais, dit Diane, de l’avenir, sinon avec doute, puis qu’il n’y a que
        les dieux qui le puissent sçavoir. Et dites moy, Silvandre, voulez-vous
        que nous employons ceste apresdisnée à terminer ce différent? Il me
        semble que la commodité y est bonne, et l’assistance telle que
        nous la sçaurions desirer.</p>
        <p>Silvandre qui craignoit, quelque mine qu’il fist, l’humeur de <pb n="281"/>
        Diane, et qui sçavoit bien qu’il ne falloit plus esperer de
        vivra avec elle de cette sorte quand cette feinte seroit ostée, demeure un
        peu surpris, et ne respondit pas si tost à la bergere, qu’elle ne
        cogneust bien la peine en laquelle il estoit, et cela ne faisoit que l’asseurer
        davantage de la verité de son affection. Et toutesfois, feignant
        comme de coustume: Vous ne respondez point, berger, dit-elle, voulez-vous
        que nous prenions cette commodité ou bien que nous retardions
        jusques à demain que nous serons dans nostre hameau? Voyez comme je suis juge
        traictable, je m’en remets à vostre volonté. – Mon juge,
        dit alors Silvandre en sousriant, avant que je vous responde, passons quelques
        articles entre nous, promettez-moy que vostre jugement ne me sera point
        desavantageux, et que la chose du monde qui m’est la plus agreable ne
        me sera point deffendue, et avant que de partir de ce lieu, je veux
        bien recevoir vostre jugement. – Mon jugement, dit froidement Diane,
        sera juste. Et quant à la deffence que vous craignez, si vous me
        faictes entendre de quoy vous voulez parler, je vous y respondray
        Silvandre alors, prenant un visage plus posé: Je ne suis jamais
        entré en doute, mon juge, luy dit-il, que vous ne fussiez tres-juste, mais
        n’avez-vous pas ouy dire que la justice extreme est une extreme
        injustice? Et parce que je vous vois desirer une explication sur ma
        seconde requeste, je suis d’opinion, ma maistresse, continua-t’il en
        sousriant, que nous remettions ceste affaire à une autre fois
        afin que j’aye un peu plus de temps pour mieux instruire mon juge.</p>
    </div>
    <div class="contentc">
        <milestone type="space"/>
        <p>A ce mot ils furent interrompus par Adamas, qui convia</p>
        <p>Daphnide et les reste de la compagnie d’aller au promenoir,</p>
        <p>puis que la chaleur du jour estant abbatue l’on auroit plus</p>
        <p>de plaisir dehors que dedans la maison. Et parce que</p>
        <p>la plus grande partie estoit bien-aise de prendre</p>
        <p>un peu d’air, et que la beauté du lieu les y</p>
        <p>convioit, toute la troupe s’y achemina,</p>
        <p>les uns chantant et les autres dis-</p>
        <p>courans de ce qui leur estoit</p>
        <p>le plus agréable. <pb n="282"/></p>
    </div>

</body><back>
<div>
<p/>
</div>
</back></text></TEI>
