<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/TEIC/TEI-Simple/master/teisimple.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L'Astrée</title>
        <title type="part">Première partie – Livre I</title>
        <title type="partie">01</title>
        <title type="livre">01</title>
        <author>Honoré d'Urfé</author>
        <respStmt>
          <resp>Establishment of the text</resp>
          <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital edition</resp>
          <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Conversion to TEI</resp>
          <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CLiGS</publisher>
        <availability status="free">
          <licence>CC-BY 4.0</licence>
        </availability>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digital-source">
          Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <lb></lb><ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>
          .
        </bibl>
        <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <p></p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head type="partie">LA PREMIERE PARTIE DE L’ASTRÉE DE MESSIRE HONORÉ D’URFÉ</head>
        <head type="livre">LIVRE PREMIER</head>
        <div type="text">
          <p>Aupres de l’ancienne ville de Lyon, du coste du <lb></lb>soleil’couchant, il y a <lb></lb>un pays nomme Forests, qui en sa petitesse contient ce qui est de plus <lb></lb>rare au reste des Gaules, car estant divisé en plaines et en <lb></lb>montaignes, les unes et les autres sont si fertiles, et situées <lb></lb>en un air si temperé, que la terre y est capable de tout ce que <lb></lb>peut desirer le laboureur. Au cœur du pays est le plus beau de la <lb></lb>plaine, ceinte, comme d’une forte muraille, des monts assez voisins et <lb></lb>arrosée du fleuve de Loyre, qui prenant sa source assez pres de <lb></lb>là, passe presque par le milieu, non point encor trop <lb></lb>enflé ny orgueilleux, mais doux et paisible. Plusieurs autres <lb></lb>ruisseaux en divers lieux la vont baignant de leurs claires ondes, mais <lb></lb>l’un des plus beaux est Lignon, qui vagabond en son cours, aussi bien <lb></lb>que douteux en sa source, va serpentant par ceste plaine depuis les <lb></lb>hautes montaignes de Cervieres et de Chalmasel, jusques à Feurs, <lb></lb>où Loire le recevant, et luy faisant perdre son nom propre, <lb></lb>l’emporte pour tribut à l’Océan.</p>
          <p>Or sur les bords de ces delectables rivieres on a veu de tout temps <lb></lb>quantité de bergers, qui pour la bonté de l’air, la <lb></lb>fertilité du rivage et leur douceur naturelle, vivent avec <lb></lb>autant de bonne fortune, qu’ils recognoissent peu la fortune. Et quoi <lb></lb>qu’ils n’eussent deu envier le contentement du premier siecle, si Amour <lb></lb>leur eust aussi bien permis de conserver leur felicité, que le <lb></lb>Ciel leur en avoit esté veritablement prodigue. Mais endormis en <lb></lb>leur repos ils se sousmirent à ce flatteur, qui tost apres <lb></lb>changea son authorité en tyrannie. <pb n="9/10"></pb> </p>
          <p>Celadon fut un de ceux qui plus vivement la ressentirent, tellement <lb></lb>espris des perfections d’Astrée, que la haine de leurs parents <lb></lb>ne peut l’empescher de se perdre entierement en elle. Il est vray que <lb></lb>si en la perte de soy mesme on peut faire quelque acquisition, dont on <lb></lb>se doive contenter, il se peut dire heureux de s’estre perdu si <lb></lb>à propos, pour gaigner la bonne volonte de la belle <lb></lb>Astrée, qui asseurée de son amitié, ne voulut que <lb></lb>l’ingratitude en fust le paiemens, mais plustost une reciproque <lb></lb>affection avec laquelle elle recevoit son amitié et ses <lb></lb>services. De sorte que si l’on veit depuis quelques changements <lb></lb>entr’eux, il faut croire que le Ciel le permit, seulement pour faire <lb></lb>paroistre que rien n’est constant que l’inconstance, durable mesme en <lb></lb>son changement. Car ayant vescu bienheureux l’espace de trois ans, lors <lb></lb>que moins ils craignoient le fascheux accident qui leur arriva, ils se <lb></lb>virent poussez par la trahison de Semyre, aux plus profondes infortunes <lb></lb>de l’amour; d’autant que Celadon desireux de cacher son affection pour <lb></lb>decevoir l’importunité de leurs parents, qui d’une haine <lb></lb>entr’eux vieille interrompoient par toutes sortes d’artifices leurs <lb></lb>desseins amoureux, s’efforçoit <lb></lb>de monstrer que la recherche qu’il <lb></lb>faisoit de ceste bergere estoit plustost commune que particuliere. Ruse <lb></lb>vrayement assez bonne, si Semyre ne l’eust point malicieusement <lb></lb>desguisée, fondant sur ceste dissimulation la trahison dont il <lb></lb>deceut Astrée, et qu’elle paya despuis <lb></lb>avec tant d’ennuis, de regrets et de larmes.</p>
          <p>De fortune, ce jour l’amoureux berger s’estant leve fort matin pour <lb></lb>entretenir ses pensées, laissant paistre l’herbe moins <lb></lb>foulée à ses troupeaux, s’alla asseoir sur le bord de la <lb></lb>tortueuse riviere de Lignon, attendant la venue de sa belle bergere, <lb></lb>qui ne tarda guere apres luy, car esveillée d’un soupçon <lb></lb>trop cuisant, elle n’avait peu clorre l’œil de toute la nuict. A peine le <lb></lb>Soleil commençoit de dorer le hauct des montaignes d’Isoure et <lb></lb>de Marcilly, quand le berger aperceut de loing un troupeau qu’il recogneut <lb></lb>bien tost pour celuy d’Astrée. Car outre que Melampe, chien tant <lb></lb>aimé de sa bergere, aussi tost qu’il le vid, le vint <lb></lb>follastrement caresser, encore remarqua-t’il la brebis plus cherie de <lb></lb>sa maistresse, quoye qu’elle ne portast ce matin les rubans de diverses <lb></lb>couleurs qu’elle souloit avoir à la teste en façon de <lb></lb>guirlande, parce que la bergere atteinte de trop de desplaisir, ne s’estoit donne <lb></lb>le loisir de l’agencer comme de coustume. Elle venoit apres assez <lb></lb>lentement, et comme on pouvoit juger à ses façons, <lb></lb><pb
            n="10/11"
            ></pb> elle avoit quelque chose en l’ame qui l’affligeoit beaucoup, et la ravissoit <lb></lb>tellement en ses pensées, que fust par megarde ou autrement, <lb></lb>passant assez pres du berger, elle ne tourna pas seulement les yeux <lb></lb>vers le lieu où il estoit, et s’alla asseoir assez loing de <lb></lb>là sur le bord de la riviere. Celadon sans y prendre garde, <lb></lb>croyant qu’elle ne l’eust veu, et qu’elle l’allast chercher où <lb></lb>il avoit accoustumé de l’attendre, r’assemblant ses brebis avec sa <lb></lb>houlette, les chassa apres elle, qui desjà s’estant assise <lb></lb>contre un vieux tronc, le coude appuyé sur le genouil, la joue <lb></lb>sur la main, se soustenoit la teste et, demeuroit tellement pensive, <lb></lb>que si Celadon n’eust este plus qu’aveugle en son mal-heur, il eust <lb></lb>bien aisement veu que cette tristesse ne luy pouvoit proceder que de <lb></lb>l’opinion du changement de son amitié, tout autre desplaisir <lb></lb>n’ayant assez de pouvoir pour luy causer de si tristes et profonds <lb></lb>pensers. Mais d’autant qu’un malheur inesperé est beaucoup plus <lb></lb>malaise à supporter, je croy que la fortune, pour luy oster <lb></lb>toute sorte de resistance, le voulut ainsi assaillir inopinement. </p>
          <p>Ignorant donc son prochain mal-heur, apres avoir choisi pour ses brebis <lb></lb>le lieu plus commode pres de celles de sa bergere, il luy vint donner <lb></lb>le bon-jour, plein de contentement de l’avoir rencontrée, <lb></lb>à quoy elle respondit et de visage et de parolle si froidement, <lb></lb>que l’hyver ne porte point tant de froideurs ny de glaçons. Le berger <lb></lb>qui n’avoit pas accoustumé de la voir telle, se trouva d’abord <lb></lb>fort estonné, et quoy qu’il ne se figurast la grandeur de sa disgrace <lb></lb>telle qu’il l’esprouva peu apres, si est-ce que la doute d’avoir <lb></lb>offense ce qu’il aimoit, le remplit de si grands ennuis, que le moindre <lb></lb>estoit capable de luy oster la vie. Si la bergere eust daigné le <lb></lb>regarder, ou que son jaloux soupçon luy eust permis de considerer quel <lb></lb>soudain changement la froideur de sa responce avoit causé en son <lb></lb>visage, pour certain la cognoissance de tel effet lui eust fait perdre <lb></lb>entierement ses mesfiances; mais il ne falloit pas que Celadon fust le <lb></lb>Phœnix du bonheur, comme il l’estoit de l’amour, ny que la fortune luy <lb></lb>fist plus de faveur qu’au reste des hommes, qu’elle ne laisse jamais <lb></lb>asseurez en leur contentement. Ayant donc ainsi, demeuré <lb></lb>longuement pensif, il revint à soy, et tournant la veue sur sa <lb></lb>bergere, rencontra par hazard qu’elle le regardoit, mais d’un œil si <lb></lb>triste, qu’il ne laissa aucune sorte de joye en son ame, si la doute <lb></lb>où il estoit y en avoit oublié quelqu’une. Ils estoient <lb></lb>si proches de Lignon, que le berger y pouvoit aisement atteindre du <lb></lb>bout de sa houlette, et le dégel avoit si fort grossi <lb></lb><pb
            n="11/12"></pb> son cours, que tout glorieux et chargé des despouilles de ses bords, il <lb></lb>descendoit impetueusement dans Loire. Le lieu où ils assoient <lb></lb>assis, estoit un tertre un peu relevé, contre lequel la fureur <lb></lb>de l’onde en vain s’alloit rompant, soustenu par en bas d’un rocher <lb></lb>tout nud, couvert au dessus seulement d’un peu de mousse. De ce lieu le <lb></lb>berger frappoit dans la riviere du bout de sa houlette, dont il ne <lb></lb>touchoit point tant de gouttes d’eau, que de divers pensers le venoient <lb></lb>assaillir, qui flottants comme l’onde, n’estoient point si tost <lb></lb>arrivez, qu’ils en estoient chassez par d’autres plus violents.</p>
          <p>Il n’y avoit une seule action de sa vie, ny une seule de ses <lb></lb>pensées, qu’il ne r’appelast en son ame, pour entrer en conte <lb></lb>avec elles, et sçavoir en quoy il avoit offensé; mais <lb></lb>n’en pouvant condamner une seule, son amitié le contraignit de luy <lb></lb>demander l’occasion de sa colere. Elle qui ne voyoit point ses actions, ou qui <lb></lb>les voyant, les jugeoit toutes au desavantage du berger, alloit <lb></lb>rallumant son cœur d’un plus ardant despit, si bien que quand il <lb></lb>voulut ouvrir la bouche, elle ne luy donna pas mesme le loisir de <lb></lb>proferer les premieres paroles, sans l’interrompre, en disant: Ce ne <lb></lb>vous est donc pas assez, perfide et desloyal berger, d’estre trompeur <lb></lb>et meschant envers la personne qui le meritoit le moins, si continuant <lb></lb>vos infidelitez, vous ne taschiez d’abuser celle qui vous a oblige <lb></lb>à toute sorte de franchise? Donc vous avez bien la hardiesse de <lb></lb>soustenir ma veue, apres m’avoir tant offensée? Donc vous <lb></lb>m’osez presenter, sans rougir, ce visage dissimule qui couvre une ame <lb></lb>si double, et si parjure? Ah! va, va tromper une autre, va perfide, <lb></lb>et t’addresse à quelqu’une, de qui tes perfidies ne soyent point <lb></lb>encore recogneues, et ne pense plus de te pouvoir desguiser à <lb></lb>moy, qui ne recognois que trop, à mes despens, les effects de <lb></lb>tes infidelitez et trahisons. </p>
          <p>Quel devint alors ce fidelle berger? celuy qui a bien aime le peut <lb></lb>juger, si jamais tel reproche luy a este faict injustement. Il tombe <lb></lb>à ses genoux pasle et transi, plus que n’est pas une personne <lb></lb>morte; Est-ce, belle bergere, luy dit-il, pour m’esprouver, ou pour me <lb></lb>desesperer? – Ce n’est, dit-elle, ni pour l’un, ni pour l’autre, mais <lb></lb>pour la vérité, n’estant plus de besoin d’essayer une <lb></lb>chose si recogneue. – Ah! dit le berger, pourquoy n’ay je osté <lb></lb>ce jour malheureux de ma vie? – Il eust este à propos pour tous <lb></lb>deux, dit-elle, que non point un jour, mais tous les jours que je t’ay <lb></lb>veu, eussent este ostez de la tienne et de la mienne. Il est vray que <lb></lb>tes actions ont fait, que je me treuve deschargée d’une chose, <lb></lb>qui <lb></lb><pb n="12/13"
            ></pb> ayant effect, m’eust despleu d’avantage que ton <lb></lb>infidelité. Que si le ressouvenir de ce qui s’est passé <lb></lb>entre nous, [que je desire toutesfois estre effacé] m’a encor <lb></lb>laissé quelque pouvoir, va t’en desloyal, et garde toy bien de <lb></lb>te faire jamais voir à moy que je ne te le commande. </p>
          <p>Celadon voulut repliquer, mais Amour qui oyt si clairement, à ce <lb></lb>coup luy boucha pour son malheur les aureilles; et parce qu’elle s’en <lb></lb>vouloit aller, il fut contraint de la retenir par sa robbe luy disant: <lb></lb>Je ne vous retiens pas pour vous demander pardon de l’erreur qui m’est <lb></lb>incogneue, mais seulement pour vous faire voir quelle est la fin que <lb></lb>j’eslis pour oster du monde celuy que vous faites paroistre d’avoir <lb></lb>tant en horreur. Mais elle que la colère transportoit, sans <lb></lb>tourner seulement les yeux vers luy, se debatit de telle furie qu’elle <lb></lb>échappa, et ne luy laissa autre chose qu’un ruban, sur lequel <lb></lb>par hazard il avoit mis la main. Elle le souloit porter au devant de sa <lb></lb>robbe pour ageancer son colet, et y attachoit quelquefois des fleurs, <lb></lb>quand la saison le luy permettoit; à ce coup elle y avoit une <lb></lb>bague, que son pere luy avoit donnée. Le triste berger la voyant <lb></lb>partir avec tant de colere, demeura quelque temps immobile, sans <lb></lb>presque sçavoir ce qu’il tenoit en la main, quoy qu’il y eust <lb></lb>les yeux dessus. En fin avec un grand souspir, revenant de ceste <lb></lb>pensée, et recognoissant ce ruban: Sois tesmoin, dit-il, <lb></lb>ô cher cordon, que plutost que de rompre un seul des nœuds de mon <lb></lb>affection, j’ay mieux aymé perdre la vie, afin que quand je <lb></lb>seray mort, et que ceste cruelle te verra, pour estre sur moy, tu <lb></lb>l’asseures qu’il n’y a rien au monde qui puisse estre plus aimé <lb></lb>que je l’aime, ni amant plus mal recogneu que je suis. Et lors, se l’attachant <lb></lb>au bras, et baisant la bague: Et toy, dit-il, symbole d’une <lb></lb>entière et parfaite amitié, sois content de ne me <lb></lb>point esloigner à ma mort, afin que ce gage pour le moins me <lb></lb>demeure de celle qui m’avoit tant promis d’affection. A peine eut-il <lb></lb>fini ces mots, que tournant les yeux du coste d’Astrée, il se <lb></lb>jetta les bras croisez dans la riviere. </p>
          <p>En ce lieu Lignon estoit tres-profond et tres-impetueux, car c’estoit <lb></lb>un amas de l’eau, et un regorgement que le rocher luy faisoit faire <lb></lb>contre mont; si bien que le berger demeura longuement avant que d’aller <lb></lb>à fonds, et plus encore à revenir, et lors qu’il parut, <lb></lb>ce fut un genouil premier, et puis un bras, et soudain <lb></lb>enveloppé du tournoyement de l’onde il fut emporte bien loing de <lb></lb>là dessous l’eau. <lb></lb><pb n="13/14"></pb> </p>
          <p>Des-ja Astrée estoit accourue sur le bord, et voyant ce qu’elle <lb></lb>avoit tant aimé, et qu’elle ne pouvoit encore hayr, estre <lb></lb>à son occasion si pres de la mort, se trouva si surprise de <lb></lb>frayeur, qu’au lieu de luy donner secours elle tomba esvanouie, <lb></lb>et si pres du bord, qu’au premier mouvement qu’elle fist lors qu’elle <lb></lb>revint à soy, qui fut long temps apres, elle tomba dans <lb></lb>l’eau, en si grand danger, que tout ce que peurent faire quelques <lb></lb>bergers qui se trouverent pres de là, fut de la sauver, et avec <lb></lb>l’aide encores de sa robe, qui la soustenant sur l’eau, leur donna <lb></lb>loisir de la tirer à bord, mais tant hors d’elle-mesme, que sans <lb></lb>qu’elle le sentist, ils la porterent en la cabane plus proche, qui se <lb></lb>trouva estre de Phillis, où quelques unes de ses <lb></lb>compagnes luy changerent ses habits mouillez, sans qu’elle peut parler, <lb></lb>tant elle estoit estonnée, et pour le hazard qu’elle avoit <lb></lb>couru, et pour la perte de Celadon, qui cependant fut emporté de l’eau <lb></lb>avec tant de furie, que de luy mesme il alla donner sur le sec, fort loing, <lb></lb>de l’autre costé de la riviere, entre quelques petits arbres, <lb></lb>mais avec fort peu de signe de vie.</p>
          <p>Aussi tost que Phillis [qui pour lors n’estoit point chez elle ] sceut <lb></lb>l’accident arrivé à sa compagne elle se mit <lb></lb>à courir de toute sa force; et n’eust este que Lycidas la <lb></lb>rencontra, elle ne se fust arrestée pour quelque autre que <lb></lb>c’eust esté. Encor luy dit-elle fort briefvement le danger <lb></lb>qu’Astrée avoit couru, sans luy parler de Celadon; aussi n’en <lb></lb>sçavoit-elle rien. Ce berger estoit frere de Celadon, à <lb></lb>qui le Ciel l’avoit lié d’un nœud d’amitié beaucoup plus estroit <lb></lb>que celuy de parentage; d’autre costé Astrée, et Phillis, <lb></lb>outre qu’elles estoyent germaines, s’aymoyent d’une si estroitte <lb></lb>amitié, qu’elle meritoit bien d’estre comparée à <lb></lb>celle des deux freres. Que si Celadon eut de la sympathie avec <lb></lb>Astrée, Lycidas n’eut pas moins d’inclination à servir Phillis, ny <lb></lb>Phillis à aimer Lycidas.</p>
          <p>De fortune, au mesme temps qu’ils arriverent, Astrée ouvrit les <lb></lb>yeux, et certes bien changez de ce qu’ils souloyent estre, quand Amour <lb></lb>victorieux s’y monstroit triomphant de tout re qui les voyoit et qu’ils <lb></lb>voyoient. Leurs regards estoient lents et abatus, leurs paupieres <lb></lb>pesantes et endormies, et leurs esclairs changes en larmes, larmes <lb></lb>toutesfois qui tenant de ce cœur tout enflamme d’où elles <lb></lb>venoient, et de ces yeux bruslant par où elles passoient, <lb></lb>brusloient et d’amour et de pitié tous ceux qui estoient <lb></lb>à l’entour d’elle. Quand elle apperceut sa compagne Phillis, ce fut bien <lb></lb>lors qu’elle receut un grand eslancement, et plus encor quand elle vit <lb></lb>Lycidas; et quoy qu’elle ne voulut que ceux qui estoient pres <lb></lb><pb n="14/15"
            ></pb> d’elle recogneussent le principal sujet de son mal, si fut-elle <lb></lb>contrainte de luy dire, que son frere s’estoit noyé en luy <lb></lb>voulant aider. Ce berger à ces nouvelles fut si estonné, que sans <lb></lb>s’arrester d’avantage il courut sur le lieu mal-heureux avec tous ces <lb></lb>bergers, laissant Astrée et Phillis seules, qui peu apres se <lb></lb>mirent à les suivre, mais si tristement, que quoy qu’elles eussent <lb></lb>beaucoup à dire, elles ne se pouvoient parler. Cependant les <lb></lb>bergers arrivez sur le bord, et jettans l’œil d’un costé et <lb></lb>d’autre, ne trouverent aucune marque de ce qu’ils cherchoient, sinon <lb></lb>ceux qui coururent plus bas, qui trouverent fort loing son chappeau, <lb></lb>que le courant de l’eau avoit emporté, et qui par hazard <lb></lb>s’estoit arresté entre quelques arbres que la riviere avoit <lb></lb>desracinez et abatus. Ce furent là tout les nouvelles qu’ils <lb></lb>peurent avoir de ce qu’ils cherchoient; car pour luy il estoit <lb></lb>desjà bien esloigné, et en lieu où il leur estoit <lb></lb>impossible de le retrouver, parce qu’avant qu’Astrée fut revenue <lb></lb>de son esvanouissement, Celadon comme j’ay dit, pousse de l’eau, donna <lb></lb>de l’autre costé entre quelques arbres, où difficilement pouvoit-il estre veu.</p>
          <p>Et lors qu’il estoit entre la mort et la vie, il arriva sur le mesme <lb></lb>lieu trois belles Nymphes, dont les cheveux espars alloient ondoyans <lb></lb>sur les espaules, couverts d’une guirlande de diverses perles: elles <lb></lb>avoient le sein decouvert, et les manches de la robe retroussées <lb></lb>jusques sur le coude, d’où sortoit un linomple deslie, qui <lb></lb>froncé venoit finir aupres de la main, où deux gros <lb></lb>bracelets de perles sembloient le tenir attaché. Chacune avoit <lb></lb>au costé le carquois rempli de flesches, et portoit en la main <lb></lb>un arc d’ivoire; le bas de leur robe par le devant estoit <lb></lb>retroussé sur la hanche, qui laissoit paroistre leurs brodequins <lb></lb>dorez jusques à my jambe. Il sembloit qu’elles fussent venues en <lb></lb>ce lieu avec quelque dessein, car l’une disoit ainsi: C’est bien icy <lb></lb>le lieu, voicy bien le reply de la riviere voyez comme elle va <lb></lb>impetueusement là haut, outrageant le bord de l’autre <lb></lb>costé, qui se rompt et tourne tout court en çà. <lb></lb>Considerez cette touffe d’arbres, c’est sans doute celle qui nous a <lb></lb>este representée dans le miroir. – Il est vray, disoit la <lb></lb>premiere, mais il n’y a encor gueres d’apparence en tout le reste, et <lb></lb>me semble que voicy un lieu assez escarté pour trouver ce que <lb></lb>nous y venons chercher. La troisiesme qui n’avoit point encore <lb></lb>parlé: Si a-t’il bien, dit-elle, quelque apparence en ce qu’il <lb></lb>vous a dit, puis qu’il vous a si bien representé ce lieu que je <lb></lb>ne croy point qu’il y ait icy un arbre que vous n’ayez veu dans le miroir. <lb></lb><pb
            n="15/16"></pb> </p>
          <p>Avec semblables mots, elles approcherent si pres de Celadon, que <lb></lb>quelques fueilles seulement le leur cachoyent. Et parce qu’ayant <lb></lb>remarqué toute chose particulierement, elles recogneurent que <lb></lb>c’estoit là sans doute le lieu qui leur avoit esté <lb></lb>monstré, elles s’y assirent, en deliberation de voir si la fin <lb></lb>seroit aussi veritable que le commencement; mais elles ne se furent si <lb></lb>tost baissées pour s’asseoir, que la principale d’entr’elles <lb></lb>aperceut Celadon, et parce qu’elle croyoit que ce fust un berger endormy, elle <lb></lb>estendit les mains de chaque coste sur ses compagnes. Puis sans dire <lb></lb>mot, mettant le doigt sur la bouche, leur monstra de l’autre main entre <lb></lb>ces petits arbres, ce qu’elle voyoit, et se leva le plus doucement <lb></lb>qu’elle peut pour ne l’esveiller; mais le voyant de plus pres, elle le <lb></lb>creut mort, car il avoit encor les jambes en l’eau, le bras droit <lb></lb>mollement estendu par dessus la teste, le gauche à demy tourne <lb></lb>par derriere, et comme engage sous le corps. Le col faisoit un ply en <lb></lb>avant pour la pesanteur de la teste, qui se laissoit aller en arriere, <lb></lb>la bouche à demi entr’ouverte, et presque pleine de sablon <lb></lb>degouttoit encore de tous costez; le visage en quelques lieux <lb></lb>esgratigne et souille, les yeux à moitie clos, et les cheveux <lb></lb>qu’il portoit assez longs, si mouillez que l’eau en couloit comme de <lb></lb>deux sources le long de ses joues, dont la vive couleur estoit si <lb></lb>effacée qu’un mort ne l’a point d’autre sorte. Le milieu des <lb></lb>reins estoit tellement avance, qu’il sembloit rompu, et cela faisoit <lb></lb>paroistre le ventre enflé plus, quoy que remply de tant d’eau il le fust assez de luy-mesme. </p>
          <p>Ces nymphes le voyant en cest estat en eurent pitié, et Leonide <lb></lb>qui avoit parlé la premiere, comme plus pitoyable et plus <lb></lb>officieuse, fut la premiere qui le prit sous le corps pour le tirer <lb></lb>à la rive. A mesme instant l’eau qu’il avoit avalée <lb></lb>ressortoit en telle abondance, que la nymphe le trouvant encore chaud, <lb></lb>eut opinion qu’on le pourroit sauver. Lors Galathée, qui estoit <lb></lb>la principale, se tournant vers là derniere qui la regardoit <lb></lb>sans luy aider: Et vous Silvie, luy dit-elle, que veut dire, ma <lb></lb>mignonne, que vous estes si faineante? mettez la main à <lb></lb>l’œuvre, si ce n’est pour soulager vostre compagne, pour la <lb></lb>pitié au moins de ce pauvre berger. – Je m’amusois, dit-elle, <lb></lb>Madame, à considerer que quoy qu’il soit bien change, il me <lb></lb>semble que je le recognois. Et lors se baissant elle le prit de <lb></lb>l’autre costé, et le regardant de plus pres: Pour certain, dit <lb></lb>elle, je ne me trompe pas, c’est celuy que je veux dire, et certes il <lb></lb>merite bien que vous le secouriez; car outre qu’il est <lb></lb><pb
            n="16/17"></pb> d’une <lb></lb>des principales familles de ceste contrée, encor a-t’il tant de <lb></lb>merites que la peine y sera bien employée. </p>
          <p>Cependant l’eau sortoit en telle abondance, que le berger estant fort <lb></lb>allegé, commença à respirer, non toutesfois qu’il <lb></lb>ouvrit les    yeux, ny qu’il revint entierement. Et parce que Galathée eut <lb></lb>opinion que c’estoit cestuy-cy, dont le druyde luy avoit parle, elle <lb></lb>mesme commença d’ayder à ses compagnes, disant qu’il le <lb></lb>falloit porter en son palais d’Isoure, où elles le pourroient <lb></lb>mieux faire secourir. Et ainsi, non point sans peine, elles le <lb></lb>porterent jusques où le petit Meril gardoit leur chariot, <lb></lb>sur lequel montant toutes trois, Leonide fut celle qui les guida, et <lb></lb>pour n’estre veues avec ceste proye par les gardes du palais, elles <lb></lb>allerent descendre à une porte secrette.
        </p>
          <p>Au mesme temps, qu’elles furent parties, Astrée revenant de son <lb></lb>esvanouissement tomba dans l’eau, comme nous avons dit, si bien que <lb></lb>Lycidas, ny ceux qui vinrent chercher Celadon, n’en eurent autres <lb></lb>nouvelles que celles que j’ay dites, par lesquelles Lycidas n’estant <lb></lb>que trop asseuré de la perte de son frere, s’en revenoit pour se <lb></lb>plaindre avec Astrée de leur commun desastre. Elle ne faisoit <lb></lb>que d’arriver sur le bord de la riviere, où <lb></lb>contrainte du desplaisir elle s’estoit assise autant pleine d’ennny et <lb></lb>d’estonnement, qu’elle l’avoit peu auparavant esté <lb></lb>d’inconsideration, et de jalousie. Elle estoit seule, car Phillis voyant revenir Lycidas, <lb></lb>estoit allée chercher des nouvelles comme les autres. Ce berger <lb></lb>arrivant, et de lassitude, et de desir de sçavoir comme ce malheur <lb></lb>estoit advenu, s’assit pres d’elle, et la prenant par la main, luy dit: Mon <lb></lb>Dieu, belle bergere, quel malheur est le nostre! Je dis le <lb></lb>nostre: car si j’ay perdu un frere, vous avez aussi perdu une <lb></lb>personne qui n’estoit point tant à soy mesme qu’à vous. <lb></lb>Ou qu’Astrée fut ententive ailleurs, ou que ce discours luy <lb></lb>ennuyast, elle n’y fit point de responce, dont Lycidas estonne, comme <lb></lb>par reproche continua: Est il possible, Astrée, que la perte de <lb></lb>ce miserable fils [car telle le nommoit-elle] ne vous touche l’ame assez <lb></lb>vivement, pour vous faire accompagner sa mort, au moins de quelques <lb></lb>larmes? S’il ne vous avoit point aymée, ou que ceste <lb></lb>amitié vous fut incogneue, ce seroit chose supportable de ne <lb></lb>vous voir ressentir d’avantage son malheur; mais puis que vous ne <lb></lb>pouvez ignorer qu’il ne vous ait aymée plus que luy-mesme, c’est <lb></lb>chose cruelle, Astrée, croyez-moy, de vous voir aussi peu <lb></lb>esmeue, que si vous ne le cognoissiez point. <lb></lb><pb
            n="17/18"></pb> </p>
          <p>La bergere tourna alors le regard tristement vers luy, et apres l’avoir <lb></lb>quelque temps consideré, elle luy respondit: Berger, il me <lb></lb>deplaist de la mort de vostre frere, non pour amitié qu’il m’ait <lb></lb>portée, mais d’autant qu’il avoit des conditions d’ailleurs, qui <lb></lb>peuvent bien rendre sa perte regrettable; car quant à <lb></lb>l’amitié  dont vous parlez, elle a este si commune aux <lb></lb>autres bergeres mes compagnes, qu’elles en doivent [pour le moins] <lb></lb>avoir autant de regret que moy. – Ah! ingrate bergere, [s’escria <lb></lb>incontinent Lycidas] je tiendray le Ciel pour estre de vos complices, <lb></lb>s’il ne punit cette injustice en vous! Vous avez peu croire <lb></lb>celuy inconstant, à qui le courroux d’un pere, les inimitiez des <lb></lb>parens, les cruautez de vostre rigueur n’ont pu diminuer la moindre <lb></lb>partie de l’extreme affection, que vous ne sçauriez feindre de <lb></lb>n’avoir mille et mille fois recogneue en luy trop clairement. Vrayment celle cy <lb></lb>est bien une mecognoissance, qui surpasse toutes les plus grandes <lb></lb>ingratitudes, puis que ses actions et ses services n’ont peu vous <lb></lb>rendre asseurée d’une chose, dont personne, que vous, ne doute <lb></lb>plus. – Aussi, respondit Astrée, n’y avoit-il personne à <lb></lb>qui elle touchast comme à moy. – Elle le devoit certes [repliqua <lb></lb>le berger] puis qu’il estoit tant à vous, que je ne sçay, <lb></lb>et si fay, je le sçay, qu’il eust plustost desobey aux grands Dieux <lb></lb>qu’à la moindre de vos volontez. </p>
          <p>Alors la bergere en colere luy respondit: Laissons ce discours, <lb></lb>Lycidas, et croyez moy, qu’il n’est point à l’avantage de vostre <lb></lb>frere; mais s’il m’a trompée, et laissée avec ce <lb></lb>desplaisir de n’avoir plustost sceu recognoistre ses tromperies, et <lb></lb>finesses, il s’en est allé, certes, avec une belle despouille, <lb></lb>et de belles marques de sa perfidie. – Vous me rendez [repliqua <lb></lb>Lycidas] le plus estonné du monde: en quoy avez vous recogneu <lb></lb>ce que vous lui reprochez? – Berger, adjousta Astrée, l’histoire en <lb></lb>seroit trop longue et trop ennuyeuse. Contentez vous, que si vous ne le <lb></lb>sçavez, vous estes seul en ceste ignorance, et qu’en toute ceste <lb></lb>riviere de Lignon, il n’y a berger qui ne vous die que Celadon aymoit <lb></lb>en mille lieux. Et sans aller plus loing, hier j’ouys de mes oreilles <lb></lb>mesmes les discours d’amour qu’il tenoit à son Aminthe, car <lb></lb>ainsi la nommoit-il, ausquels je me fusse arrestée plus long <lb></lb>temps, n’eust este que sa honte me desplaisoit, et que pour dire le <lb></lb>vray, j’avois d’autres affaires ailleurs, qui me pressoient d’avantage.
        </p>
          <p>Lycidas alors comme transporte s’ecria: Je ne demande plus la cause de <lb></lb>la mort de mon frere, c’est vostre jalousie, Astrée, et <lb></lb><pb n="18/19"
            ></pb> jalousie fondée sur beaucoup de raisons, pour estre cause d’un <lb></lb>si grand mal-heur. Helas! Celadon, que je voy bien reussir <lb></lb>à ceste heure vrayes les propheties de tes soupçons, quand tu <lb></lb>disois que ceste feinte te donnoit tant de peine, qu’elle te cousteroit la vie; mais <lb></lb>encore ne cognoissois tu pas de quel costé ce <lb></lb>malheur te devoit advenir. Puis s’adressant à la bergere: <lb></lb>Est-il croiable, dit-il, Astrée, que ceste maladie ait este si <lb></lb>grande qu’elle vous ait fait oublier les commandemens que vous luy avez <lb></lb>faits si souvent? Si seray-je bien tesmoing de cinq ou six fois pour <lb></lb>le moins qu’il se mit à genous devant vous, pour vous supplier <lb></lb>de les revoquer: vous souvient-il point que quand il revint d’Italie, <lb></lb>ce fut une de vos premieres ordonnances, et que dedans ce rocher, <lb></lb>où depuis si souvent je vous veis ensemble, il vous requit de <lb></lb>luy ordonner de mourir, plus tost que de feindre d’en aymer une autre <lb></lb>? Mon Astrée, vous dis-il [je me ressouviendray toute ma vie <lb></lb>des mesmes paroles] ce n’est point pour refuser, mais pour ne pouvoir <lb></lb>observer ce commandement, que je me jette à vos pieds, et vous <lb></lb>supplie que pour tirer preuve de ce que vous pouvez sur moy, vous me <lb></lb>commandiez de mourir, et non point de servir, comme que ce soit, autre <lb></lb>qu’Astrée. Et vous luy respondites: Mon fils, je veux ceste <lb></lb>preuve de vostre amitié, et non point vostre mort, qui ne peut <lb></lb>estre sans la mienne; car, outre que je sçay que celle cy vous <lb></lb>est la plus difficile, encore nous rapportera-t’elle une commodité, que <lb></lb>nous devons principalement rechercher, qui est de clorre et les yeux et <lb></lb>la bouche aux plus curieux et aux plus medisans. S’il vous repliqua <lb></lb>plusieurs fois, et s’il en fit tous les refus que l’obeissance <lb></lb>[à quoy son affection l’obligeoit envers vous] luy pouvoit <lb></lb>permettre, je m’en remets à vous-mesme, si vous voulez vous en <lb></lb>ressouvenir; tant y a que je ne croy point qu’il vous ait jamais <lb></lb>desobey, que pour ce seul sujet. Et à la verité ce luy <lb></lb>estoit une contrainte si grande, que toutes les fois qu’il revenoit du <lb></lb>lieu, où il estoit force de feindre, il falloit qu’il se mit sur <lb></lb>un lict, comme revenant de faire un tres grand effort.
        </p>
          <p>Et lors, il s’arresta pour quelque temps, et puis il reprit ainsi. Or <lb></lb>sus, Astrée, mon frere est mort. C’en est fait, quoy que vous en <lb></lb>croyez, ou mecroyez, ne luy pent r’apporter bien, ny mal, de sorte que <lb></lb>vous ne devez plus penser que je vous en parle en sà <lb></lb>consideration, mais pour la seule vérité. Toutefois <lb></lb>ayez-en telle croyance qu’il vous plaira: si vous jureray-je qu’il n’y <lb></lb>a point deux jours que je le trouvay gravant des vers sur l’escorce de <lb></lb>ces arbres, qui <lb></lb><pb n="19/20"
            ></pb> sont par delà la grande prairie à <lb></lb>main gauche du bié et m’asseure que si vous y daignez tourner <lb></lb>les yeux vous remarquerez que c’est luy qui les y a couppez; car vous <lb></lb>recognoissez trop bien ses caracteres si ce n’est qu’oublieuse de luy <lb></lb>et de ses services passez, vous ayez de mesme perdu la memoire de tout <lb></lb>ce qui je touche, mais je m’asseure que les dieux ne me permettront <lb></lb>pour sa satisfaction, et pour vostre punition. Les vers sont tels:
        </p>
          <lg>
            <head>MADRIGAL</head>
            <lg>
              <milestone unit="line"></milestone>
              <l>Je pourray bien dessus moy mesme.</l>
              <l>Quoy que mon amour soit extresme,</l>
              <l>Obtenir encor ce Point,</l>
              <l>De dire que je n’ayme point.</l>
            </lg>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <lg>
              <l>Mais feindre d’en aymer un’autre,</l>
              <l>Et d’en adorer l’œil vainqueur</l>
              <l>Comme en effet e fay le vostre,</l>
              <l>Je n’en sçaurois avoir le cœur.</l>
              <l>Et s’il le faut, ou que je meure,</l>
              <l>Faites moy mourir de bonne heure.</l>
              <milestone unit="line"></milestone>
            </lg>
          </lg>
          <p>Il peut y avoir sept ou huict jours, qu’ayant esté <lb></lb>contraint de m’en aller pour quelque temps sur les rives de Loire, pour response il <lb></lb>m’escrivit une lettre que je veux que vous voyez, et si en la lisant <lb></lb>vous ne recognoissez son innocence, je veux croire qu’avec vostre bonne <lb></lb>volonté vous avez perdu pour luy toute espece de jugement. Et <lb></lb>lors la prenant en sa poche, la luy leut. Elle estoit telle:
        </p>
        </div>
        <div type="letter">
          <milestone unit="line"></milestone>
          <head>RESPONSE DE CELADON</head>
          <salute>A LYCIDAS</salute>
          <milestone unit="line"></milestone>
          <p>Ne t’enquiers plus de ce que je fais, mais <lb></lb>sçache que je continue tousjours en ma peine ordinaire. Aimer et ne l’oser faire <lb></lb>paroistre, aimer point ei jurer le contraire: cher frere, c’est <lb></lb>tout l’exercice, ou plustost le supplice de ton Celadon. On dit <lb></lb>que deux contraires ne peuvent en mesme temps estre en mesee lieu, <lb></lb>toutesfois la vraye et la feinte amitié sont d’ordinaire en <lb></lb>mesmes actions; mais ne t’en estonne Point, car je suis contraint <lb></lb>à l’un par la perfection, et à autre par <lb></lb><pb n="20/21"></pb> le <lb></lb>commandement de mon Astrée. Que si ceste vie te semble estrange, <lb></lb>ressouviens toy que les miracles sont les oeuvres ordinaires des dieux <lb></lb>et que veux tu que ma déesse cause en moy que des miracles?
        </p>
          <milestone unit="line"></milestone>
        </div>
        <div type="text">
          <p>Il y avoit long temps qu’Astrée n’avoit rien <lb></lb>respondu, parce que les paroles de Lycidas la mettoient presque hors d’elle <lb></lb>mesme. Si est-ce que la jalousie, qui retenoit encore quelque force en <lb></lb>son ame, luy fit prendre ce papier, comme estant en doute que Celadon l’eust escrit. </p>
          <p>Et quoy qu’elle recogneust, que vrayement c’estoit luy, si disputoit <lb></lb>elle le contraire en son ame, suyvant la coustume de plusieurs <lb></lb>personnes, qui veulent tousjours fortifier, comme que ce soit, leur <lb></lb>opinion. Et presque au mesme temps plusieurs bergers arriverent de la <lb></lb>queste de Celadon, où ils n’avoyent trouvé autre marque <lb></lb>de luy que son chappeau, qui ne fut à la triste <lb></lb>Astrée  qu’un grand renouvellement d’ennuy. Et parce <lb></lb>qu’elle se ressouvint d’une cachette qu’Amour leur avoit fait inventer, <lb></lb>et qu’elle n’eust pas voulu estre recogneue, elle fit signe à <lb></lb>Phillis de le prendre. Et lors chacun se mit sur les regrets, et sur <lb></lb>les louanges du pauvre berger, et n’en y eut un seul qui n’en racontast <lb></lb>quelque vertueuse action; elle sans plus, qui le ressentoit <lb></lb>d’avantage, estoit contrainte de demeurer muette, et de le monstrer le <lb></lb>moins, sçachant bien que la souveraine prudence en amour est de <lb></lb>tenir son affection cachée, ou pour je moins de n’en faire jamais rien <lb></lb>paroistre inutilement. Et parce que la force qu’elle se faisoit en <lb></lb>cela, estoit tres grande, et qu’elle ne pouvoit la supporter plus <lb></lb>longuement, elle s’approcha de Phillis, et la pria de ne la point <lb></lb>suivre, afin que les autres en fissent de, mesme; et luy prenant je <lb></lb>chapeau qu’elle tenoit en sa main, elle partit seule, et se mit <lb></lb>à suivre je sentier par où ses pas sans election la <lb></lb>guidoyent. Il n’y avoit guere berger en la trouppe qui ne sceut <lb></lb>l’affection de Celadon parce que ses parents par leurs contrarietez, <lb></lb>l’avoient decouvert plus que ses actions, mais elle s’y estoit conduite <lb></lb>avec tant de discretion, que hormis Semyre, Lycidas et Phillis, il n’en <lb></lb>y avoit point qui sceust la bonne volonté qu’elle luy portoit, <lb></lb>et encore que l’on cogneut bien que ceste perte l’affligeoit, si <lb></lb>l’attribuoit-on plustost à un bon naturel, qu’à un amour <lb></lb>[tant profite la bonne opinion que l’on a d’une personne].
        </p>
          <p>Cependant elle continuoit son chemin, le long duquel mille pensers, ou <lb></lb>plustost mille desplaisirs la talonnaient pas à pas, de telle <lb></lb>sorte que quelquesfois douteuse, -d’autres fois asseurée de <lb></lb><pb n="21/22"
            ></pb> l’affection de Celadon, elle ne sçavoit, si elle le <lb></lb>devoit plaindre, ou se plaindre de luy. Si elle se ressouvenoit de ce que <lb></lb>Lycidas luy venoit de dire, elle  le jugeoit innocent; que si les <lb></lb>paroles qu’elle luy avoit ouy tenir aupres de la bergere Amynthe, luy <lb></lb>revenoient en la memoire, elle le condamnoit comme coulpable. En ce <lb></lb>labyrinthe de diverses pensées, elle alla longuement errante par <lb></lb>ce bois, sans nulle election de chemin, et par fortune, ou par le <lb></lb>vouloir du Ciel, qui ne pouvoit souffrir que l’innocence de Celadon <lb></lb>demeurast plus longuement douteuse en son ame, ses pas la conduisirent, <lb></lb>sans qu’elle y pensast, le long du petit ruisseau entre les mesmes <lb></lb>arbres, où Lycidas luy avoit dit que les vers de Celadon <lb></lb>estoient gravez. Le’desir de sçavoir s’il avoit dit vray, eut <lb></lb>bien eu assez de pouvoir en elle pour les luy faire chercher fort curieusement, <lb></lb>encore qu’ils eussent este fort cachez: mais la coupure qui estoit <lb></lb>encore toute fresche les lui descouvrit assez tost. 0 Dieu! <lb></lb>comme elle les recogneut pour estre de Celadon, et comme promptement <lb></lb>elle y courut pour les lire, mais combien vivement lui toucherentils <lb></lb>l’ame! Elle s’assit en terre, et mettant en son giron le <lb></lb>chappeau et la lettre de Celadon, elle demeura quelque temps les mains jointes <lb></lb>ensemble, et les doigts serrez l’un dans l’autre, tenant les yeux sur <lb></lb>ce qui luy restoit de son berger. Et voyant que le chappeau grossissoit <lb></lb>àl’endroit où il avoit accoustume de mettre ses lettres, <lb></lb>quand il vouloit les luy donner secrettement, elle y porta curieusement <lb></lb>la main, et passant les doigts dessous la doubleure, rencontra le <lb></lb>feutre apiecé , duquel destachant la gance, elle en tira un <lb></lb>papier que ce jour mesme Celadon y avoit mis. Cette finesse fut <lb></lb>inventee entr’eux, lors que la mal-veillance de leurs peres les <lb></lb>empeschoit de se pouvoir parler; car feignant de se jetter par jeu ce <lb></lb>chappeau, ils pouvaient aisement recevoir et donner leurs lettres. <lb></lb>Toute tremblante elle sortit celle-cy hors de sa petite cachette, et <lb></lb>toute hors de soyapres l’avoir despliée elle y jetta la veue <lb></lb>pour la lire; mais elle avoit tellement esgaré les puissances de <lb></lb>son ame, qu’elle fut contraire de se frotter plusieurs fois les yeux <lb></lb>avant que de le pouvoir faire; en fin elle leut tels mots:
        </p>
        </div>
        <div type="letter">
          <milestone unit="line"></milestone>
          <head type="chapitre">LETTRE DE CELADON</head>
          <salute>A LA BERGERE ASTRÉE</salute>
          <milestone unit="line"></milestone>
          <p>Mon Astre, si la dissimulation, à quoi vous me <lb></lb>contraignez, est pour me faire mourir de peine, vous le pouvez plus aisement d’une <lb></lb><pb n="22/23"
            ></pb>
          seule <lb></lb>parole; si c’est pour punir mon outrecuidance, vous <lb></lb>estes juge trop doux, de m’ordonner un moindre supplice que la mort. Que si <lb></lb>c’est pour esprouver quelle puissance vous avez sur moy, pourquoy n’en <lb></lb>rechercher vous un tesmoignage plus prompt que celui-cy, de qui la <lb></lb>longueur vous doit estre ennuyeuse: car je ne sçaurois penser <lb></lb>que ce soit pour celer nostre dessein comme vous dites, puis que ne pouvant <lb></lb>vivre en telle contrainte, ma mort sans doute en donnera assez prompte <lb></lb>et deplorable cognoissance. Jugez donc, mon bel Astre, que c’est assez <lb></lb>endure, et qu’il est desormais temps que vous me permettiez de faire le <lb></lb>personnage de Celadon, ayant si longuement, et avec tant de Peine <lb></lb>representé celuy de la personne du monde, qui luy est la plus contraire.</p>
          <milestone unit="line"></milestone>
        </div>
        <div type="text">
          <p>O quels cousteaux trenchans furent ces paroles en son <lb></lb>ame! lors qu’elles luy remirent en memoire le commandement qu’elle luy avoit <lb></lb>fait, et’la resolution qu’ils avoient prise de cacher par ceste <lb></lb>dissimulation leur amitié. Mais voyez quels sont les <lb></lb>enchantemens d’amour: elle recevoit un desplaisir extreme de la mort <lb></lb>de Celadon, et toutefois elle  n’estoit point sans quelque <lb></lb>contentement au milieu de tant d’ennuis, cognoissant que veritablement <lb></lb>il ne luy avait point este infidelle. Et des qu’elle en fut certaine, <lb></lb>et que tant de preuves eurent esclaircy les nuages de sa jalousie, <lb></lb>toutes ces considerations se joignirent ensemble, pour avoir plus de <lb></lb>force à la tourmenter; de sorte que ne pouvant recourre à <lb></lb>autre remede qu’aux larmes, tant pour plaindre Celadon, que pour <lb></lb>pleurer sa propre perte, elle donna commencement à ses regrets, <lb></lb>avec un ruisseau de pleurs. Et puis de cent pitoyables helas! <lb></lb>interrompant le repos de son estomach, d’infinis sanglots le respirer <lb></lb>de sa vie, et d’impitoyables mains outrageant ses belles mains mesmes, <lb></lb>elle se ramenteut la fidelle amitié qu’elle avoit auparavant <lb></lb>recogneue en ce berger, l’extremité de son affection, le <lb></lb>desespoir où  l’avoit poussé si promptement la <lb></lb>rigueur de sa response. Et puis se representant le temps heureux qu’il <lb></lb>l’avoit servie, les plaisirs et contentemens que l’honnestete de sa <lb></lb>recherche luy avoient rapportez, et quel commencement d’ennuy elle <lb></lb>ressentoit desja par sa perte, encore qu’elle le trouvast tres-grand, <lb></lb>si ne le jugeoit elle egal à son imprudence, puis que le terme <lb></lb>de tant d’années luy devoit donner assez d’asseurance de sa fidelité. </p>
          <p>D’autre costé Lycidas, qui estoit si mal satisfait d’Astree, qu <lb></lb>il n’en pouvoit presque avec patience souffrir la pensée, se <lb></lb>leva <pb n="23/24"
            ></pb> d’aupres de Phillis, pour ne dire chose contre sa compagne <lb></lb>qui luy depleust, et partit l’estomach si enflé, les yeux si <lb></lb>couverts de larmes, et le visage si change, que sa bergere le voyant en <lb></lb>tel estat, et donnant à ce coup quelque chose à son <lb></lb>amitié, le suivit sans craindre ce qu’on pourroit dire d’elle. <lb></lb>Il alloit les bras croisez sur I’estomach, la teste baissée, le <lb></lb>chappeau enfoncé, mais l’ame encore plus plongée dans la <lb></lb>tristesse. Et parce que la pitié de son mal obligeoit les <lb></lb>bergers qui l’aimoient à participer à ses ennuis, ils <lb></lb>alloient suivant et plaignant apres lui; mais ce pitoyable office ne <lb></lb>luy estoit qu’un rengregement de douleur. Car l’extreme ennuy a cela, <lb></lb>que la solitude doit estre son premier appareil, parce qu’en compagnie <lb></lb>l’ame n’ose librement pousser dehors les venins de son mal, et jusques <lb></lb>à ce qu’elle s’en soit deschargée, elle n’est capable des <lb></lb>reniedes de la consolation. Estant en ceste peine, de fortune ils <lb></lb>rencontrerent un jeune berger couche de son long sur l’herbe, et deux <lb></lb>bergeres aupres de luy; l’une luy tenant la teste en son giron, et <lb></lb>l’autre jouant d’une harpe, cependant qu’il alloit souspirant tels <lb></lb>vers, les yeux tendus contre le ciel, les mains jointes sur son <lb></lb>estomach, et le visage tout couvert de larmes. </p>
        </div>
        <div type="poem">
          <milestone unit="line"></milestone>
          <head>STANCES</head>
          <head>SUR LA MORT DE CLEON</head>
          <lg>
            <l>La beauté que la mort en cendre a fait resoudre,</l>
            <l>La des pouillant si tost de son humanité,</l>
            <l>Passa comme un esclair, et brusla comme un foudre,</l>
            <l>Tant elle eut peu de vie, et beaucoup de beauté.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ces yeux jadis autheurs des douces entreprises</l>
            <l>Des plus cheres amours sont à jamais fermez.</l>
            <l>Beaux yeux qui furent pleins de tant de mignardises,</l>
            <l>Qu ’on ne les veit jamais sans qu’ils f ussent aimez.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>S’il est vray, la beaute d’entre nous est ravie,</l>
            <l>Amour pleure vaincu qui fut toujours vainqueur,</l>
            <l>Et celle qui donnoit à mille cœurs la vie,</l>
            <l>Est morte, si ce n’est qu’elle vive en mon cœur.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Et quel bien desormais peut estre desirable,</l>
            <l>Puis que le plus parfait est le plustost ravy?</l>
            <pb n="24/25"></pb>
            <l>Et qu’ainsi que du corps l’ombre est inseparable,</l>
            <l>Il faut qu’un bien tousjours soit d’un mal-heur suivy?</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Il semble, ma Cleon, que votre destinée</l>
            <l>Ait des son Orient vostre jour achevé,</l>
            <l>Et que vostre beauté morte aussi tost que née,</l>
            <l>Au lieu de son berceau son cercueil ait trouvé.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Non, vous ne mourez pas, mais c’est plustost moy-mesme,</l>
            <l>Puisque vivant je fus de vous seacle animé,</l>
            <l>Et si l’amant a vie en la chose qu’il aime,</l>
            <l>Vous revivez en moy m’ayant tousjours aimé.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Que si je vis, amour veut donner cognoissance,</l>
            <l>Que mesme sur la mort il a commandement,</l>
            <l>Ou comme estant un dieu pour monstrer sa puissance</l>
            <l>Et sans ame et sans cœur faire vivre un amant.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Mais, Cleon, si du Ciel l’ordonnance fatale</l>
            <l>D’un trespas inhumain vous, fait sentir l’effort,</l>
            <l>Amour à vos destins rend ma fortune égale,</l>
            <l>Vous mourrez par mon deuil, et moy par vostre mort.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Je regrettois ainsi mes douleurs immortelles,</l>
            <l>Sans que par mes regrets la mort puist s’attendrir:</l>
            <l>Et mes deux yeux ehangez en sources eternelles,</l>
            <l>Qui pleurerent mon mal, ne sceurent l’amoindrir.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Quand Amour avec moy d’une si belle morte</l>
            <l>Ayant plaint la mal-heur qui cause mes travaux,</l>
            <l>Sechons, dit-il, nos yeux, pleignons d’une autre sorte,</l>
            <l>Aussi bien tous les pleurs sont moindres que nos maux.</l>
          </lg>
        </div>
        <div type="text">
          <p>Lycidas et Phillis eussent bien eu assez de <lb></lb>curiosité pour s’enquerir de l’ennuy de ce berger,’si le leur propre le leur eust <lb></lb>permis; mais voyant qu’il avoit autant de besoin de consolation <lb></lb>qu’eux, ils ne voulurent adjouster le mal d’autruy au leur, et ainsi <lb></lb>laissant les autres bergers attentifs à l’escouter, ils <lb></lb>continuerent leur chemin sans estre suivis de personne, pour le desir <lb></lb>que chacun avoit de sçavoir qui estoit ceste trouppe incogneue. <lb></lb>A peine estoit party Lycidas, qu’ils ouyrent d’assez. loing une autre voix qui <lb></lb><pb n="25/26"
            ></pb>  sembloit de s’approcher d’eux, et la voulant escouter, ils <lb></lb>furent empeschez par la bergere qui tenoit la teste du berger dans son <lb></lb>giron, avec telles plaintes: Et bien! cruel, et bien, berger <lb></lb>sans pitie! jusques à quand ce courage obstine <lb></lb>s’endurcira-t’il à mes prieres? jusqu’à quand as-tu ordonne que je sois <lb></lb>dedaignée pour une chose qui n’est plus? et que pour une morte <lb></lb>je sois privée de ce qui luy est inutile? Regarde, Tyrcis, <lb></lb>regarde, idolatre des morts, et ennemy des vivants, quelle est la <lb></lb>perfection de mon amitié, et apprens quelquefois, apprens <lb></lb>à aimer les personnes qui vivent, et non pas celles qui sont <lb></lb>mortes, qu’il faut laisser en repos apres je dernier adieu, et non pas <lb></lb>en troubler les cendres bien-heureuses par des larmes inutiles, et <lb></lb>prens gardes, si tu continues, de n’attirer sur toy la vengeance de ta <lb></lb>cruauté, et de ton injustice. </p>
          <p>Le berger alors, sans tourner les yeux vers elle, luy respondit <lb></lb>froidement: Pleust à Dieu, belle bergere, qu’il me fust permis <lb></lb>de vous pouvoir satisfaire par ma mort, car pour vous oster, et moy <lb></lb>aussi de la peine où nous sommes, je la cherirois plus que ma <lb></lb>vie! Mais puisque, comme si souvent vous m’avez dit, ce ne seroit que <lb></lb>rengreger vostre mal, je vous supplie, Laonice, rentrez en vous mesme, <lb></lb>et considerez combien vous avez peu de raison, de vouloir deux fois <lb></lb>faire mourir ma chere Cleon. Il suffit bien [puisque mon malheur l’a <lb></lb>ainsi voulu] qu’elle ait une fois paye le tribut de son <lb></lb>humanité; que si apres sa mort elle est venue revivre en moy par <lb></lb>la force de mon amitié, pourquoy, cruelle, la voulez vous faire <lb></lb>remourir par l’oubly qu’une nouvelle amour causeroit en mon ame? Non, <lb></lb>non, bergere, vos reproches n’auront jamais tant de force en moy, que <lb></lb>de me faire consentir à un si mauvais conseil, d’autant que ce <lb></lb>que vous nommez cruauté, je l’appelle fidelité, et ce que <lb></lb>vous croyez digne de punition, je l’estime meriter une extreme louange. <lb></lb>Je vous ay dit qu’en mon cercueil la memoire de ma Cleon vivra parmy <lb></lb>mes os. Ce que je vous ay dit, je l’ay mille fois juré aux dieux <lb></lb>immortels, et à ceste belle ame qui est avecques eux; et <lb></lb>croiriez-vous qu’ils laissassent impuny Tyrcis, si oublieux de ses <lb></lb>serments il devenoit infidele? Ah! que jevoye plustost le ciel <lb></lb>pleuvoir des foudres sur mon chef, que jamais j’offense ny mon serment <lb></lb>ny ma chere Cleon. Elle vouloit repliquer, lorsque je berger qui <lb></lb>alloit chantant, les interrompit, pour estre desja trop pres d’eux, <lb></lb>avec’ tels vers: <lb></lb><pb
            n="26/27"></pb> </p>
        </div>
        <div type="poem">
          <lg>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <head>CHANSON</head>
            <head>DE L’INCONSTANT HYLAS</head>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Si l’on me dedaigne, je laisse</l>
            <l>La, cruelle avec son dedain.</l>
            <l>Sans que j’attende au lendemain</l>
            <l>De faire nouvelle maistresse;</l>
            <l>C’est erreur de consumer</l>
            <l>A se faire par force aymer</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Le plus souvent ces tant discrettes,</l>
            <l>Qui vant nos amours mesprisant,</l>
            <l>Ont au coeur un feu plus cuisant;</l>
            <l>Mais les flammes en sont secrettes,</l>
            <l>Que pour d’autres nous allumons,</l>
            <l>Cependant gue nous les aymons.</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Le trop fidelle opiniastre,</l>
            <l>Qui deceu de sa loyauté</l>
            <l>Ayme une cruelle beauté</l>
            <l>Ne semble-t-il point l’idolastre,</l>
            <l>Qui de quelque idole impuissant</l>
            <l>jamais le secours ne ressent?</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>On dit que qui ne se lasse</l>
            <l>De longuement importuner,</l>
            <l>Par force en fin se fait donner</l>
            <l>Mais c’est avoir mauvaise grace,</l>
            <l>Quoy qu’on puisse avoir de quelqu’un,</l>
            <l>Que d’estre tousjours importun.</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Voyez les, ces amans fidelles,</l>
            <l>Ils sont tousjours pleins de douleurs</l>
            <l>Les souspirs, les regrets, les pleurs</l>
            <l>Sont leurs contenances plus belles,</l>
            <l>Et semble que pour estre amant,</l>
            <l>Il faille plaindre seulement.</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Celuy doit-il s’appeler homme,</l>
            <l>Qui, l’honneur de l’homme etouffant,</l>
            <l>Pleure tout ainsi qu’un enfant,<pb n="27/28"></pb></l>
            <l>Pour la perte de quelque pomme?</l>
            <l>Ne faut-il plustost le nommer</l>
            <l>Un fol qui croit de bien aymer?</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Moy qui veux fuyr ces sottises,</l>
            <l>Qui ne donnent que de l’ ennuy,</l>
            <l>Sage par le mal-heur d’autruy</l>
            <l>J’use tousjours de mes franchises,</l>
            <l>Et ne puis estre mecontant,</l>
            <l>Que l’on n’en appelle inconstant.</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
          </lg>
        </div>
        <div type="text">
          <p>A ces derniers vers ce berger se trouva si proche de <lb></lb>Tyrcis, qu’il peut voir les larmes de Laonice, et parce qu’encores qu’estrangers, ils <lb></lb>ne laissoient de se cognoistre, et de s’estre desja pratiquez quelque <lb></lb>temps par les chemins, ce berger sçachant quel estoit l’ennui de <lb></lb>Laonice et de Tyrcis, s’adressa d’abord à lui de ceste sorte: 0 <lb></lb>berger desolé [car à cause de sa triste vie, c’estoit le <lb></lb>nom que chacun luy donnoit] si j’estois comme vous, que je m’estimerois <lb></lb>mal-heureux? Tyrcis, l’ovant parler, se releva pour luy respondre: Et <lb></lb>moy, luy dit-il, Hylas, si j’estois en vostre place, que je me dirois <lb></lb>infortune! – S’il me falloit plaindre, adjousta cestuy-cy, <lb></lb>autant que vous pour toutes les maistresses que j’ay perdues, j’ aurois à <lb></lb>plaindre plus longuement que je ne sçaurois vivre. – Si vous <lb></lb>faisiez comme moy, respondit Tyrcis, vous n’en auriez à plaindre qu’une <lb></lb>seule. – Et si vous faisiez comme moy, repliqua Hylas, vous n’en <lb></lb>plaindriez point du tout. – C’est en quoi, dit le desolé, je <lb></lb>vous estime miserable; car si rien ne peut estre le prix d’amour que <lb></lb>l’Amour mesme, vous ne fustes jamais aimé de personne, puis que <lb></lb>vous n’aimastes jamais, et ainsi vous pouvez bien marchander plusieurs <lb></lb>amitiéz, mais non pas les acheter, n’ayant pas la monnoye dont <lb></lb>telle marchandise se paye. – Et à quoy cognoissez vous, <lb></lb>respondit Hylas, que je n’aime point? – Je le cognois, dit Tyrcis, <lb></lb>à vostre perpetuel changement. – Nous sommes, dit-il, d’une bien <lb></lb>differente opinion, Car j’ay tousjours creu que l’ouvrier se rendoit <lb></lb>plus parfait, plus il eserçoit souvent le mestier’dont il <lb></lb>faisoit profession. – Cela est vray, respondit Tyrcis, quand on suit les regles <lb></lb>de l’art, mais quand on fait autrement, il advient comme à ceux <lb></lb>qui s’estant fourvoyez, plus ils marchent, et plus ils s’esloignent de <lb></lb>leur chemin. Et c’est pourquoy, tout ainsi que la pierre qui roule <lb></lb>con- <lb></lb><pb
            n="28/29"
            ></pb>
          tinuellement, ne se revestit jamais de mousse, mais <lb></lb>plustost d’ordure et de sallete, de mesme vostre legereté se peut bien <lb></lb>acquerir de la honte,.mais non jamais de l’amour. Il faut que vous <lb></lb>sçachiez, Hylas, que les blessures d’Amour sont de telle <lb></lb>qualité, que jamais elles ne guerissent. – Dieu me garde, dit <lb></lb>Hylas, d’un tel blesseur. – Vous avez raison, repliqua Tyrcis, car si <lb></lb>à chaque fois que vous avez este blesse d’une nouvelle <lb></lb>beauté, vous aviez receu une playe incurable, je ne sçay <lb></lb>si en tout vostre corps il y auroit plus une place saine, mais aussi vous <lb></lb>estes prive de ces douceurs et de ces felicitez, qu’Amour donne aux <lb></lb>vrais amants, et cela miraculeusement [comme toutes ses autres actions] <lb></lb>par la mesme blessure qu’il leur a faite. Que si 1a langue pouvoit bien <lb></lb>exprimer ce que le cœur ne pcut entierement gouster, et qu’il vous fust <lb></lb>permis d’ouyr les secrets de ce dieu, je ne croy pas que vous ne <lb></lb>voulussiez renoncer à vostre infidelité.</p>
          <p>Hylas alors en sousriant: Sans mentir, dit-il vous avez raison, Tyrcis <lb></lb>de vous mettre du nombre de ceux qu’Amour traite bien. Quant à <lb></lb>moy, s’il traitte tous les autres comme vous, je vous en quitte de bon <lb></lb>cœur ma part, et pouvez garder tout seul vos felicitez, et vos <lb></lb>contentemens, et ne craignez que je les vous envie. Il y a plus d’un <lb></lb>mois, que nous sommes presque d’ordinaire ensemble; mais marquez moy <lb></lb>le jour, l’heure, ou le moment, où  j’ay peu voir vos yeux <lb></lb>sans l’agreable compagnie de vos larmes et, au contraire, dites avec <lb></lb>verite le jour, l’heure, et le moment où  vous m’avez <lb></lb>seulement ouy souspirer pour mes amours. Tout homme qui n’aura point le <lb></lb>gout perverty, comme vous le sens, ne trouvera-t-il les douceurs de ma <lb></lb>vie plus agreables, et aymables, que les amertumes ordinaires de la vostre? </p>
          <p>Et se tournant vers la bergere qui s’estoit plainte de Tyrcis: Et vous <lb></lb>insensible bergere, ne prendrez vous jamais assez de courage pour vous <lb></lb>delivrer de la tyrannie, où ce denature berger vous fait vivre? <lb></lb>voulez vous par votre patience vous rendre complice de sa faute? Ne <lb></lb>cognoissez vous pas qu’il fait gloire de vos larmes, et que vos <lb></lb>supplications l’eslevent à telle arrogance, qu’il luy semble que <lb></lb>vous luy estes trop obligée, quand il les escoute avec mespris? </p>
          <p>La bergere avec un grand helas! luy respondit: Il est fort aise, <lb></lb>Hylas, à celuy qui est sain de conseiller le malade, mais si tu <lb></lb>estois en ma place, tu cognoistrois que c’est en vain que tu me donnes <lb></lb>ce conseil, et que la douleur me peut bien oster l’ame du corps, <lb></lb><pb n="29/30"
            ></pb> mais non pas la raison chasser de mon ame ceste trop forte <lb></lb>passion. Que si cest aimé  berger use envers moy de <lb></lb>tyrannie, il peut encores traitter avec beaucoup plus absolue <lb></lb>puissance, quand il luy plaira, ne pouvant vouloir d’avantage sur moy, <lb></lb>que son authorité ne s’estende beaucoup plus outre. Laissons <lb></lb>donc là tes conseils, Hylas, et cesse tes reproches, qui ne <lb></lb>peuvent que rengreger mon mal sans espoir d’allegeance, car je suis <lb></lb>tellement toute à Tyrcis, que je n’ay pass mesme ma <lb></lb>volonté. – Comment, dit le berger, vostre volonté n’est <lb></lb>pas vostre? et que sert-il donc de vous aymer, et servir? – Cela <lb></lb>mesme, respondit Laonice, que me sert l’amitié et le service que <lb></lb>je rends à ce berger. – C’est à dire, repliqua Hylas, <lb></lb>que, je perds mon temps et ma peine, et que vous racontant mon <lb></lb>affection, ce n’est qu’esveiller en vous les paroles, dont apres  <lb></lb>vous vous servez en parlant à Tyrcis. – Que veux-tu, Hylas, lui <lb></lb>dit-elle en souspirant, que je te responde là dessus, sinon <lb></lb>qu’il y a long temps que je vay pleurant ce mal-heur, mais beaucoup <lb></lb>plus en ma consideration qu’en la tienne. – Je n’en doute point, dit <lb></lb>Hylas, mais puis que vous estes de ceste humeur, et que je puis plus <lb></lb>sur moy, que vous ne pouvez sur vous, touchez là, bergere, <lb></lb>dit-il luy tendant la main, ou donnez moy conge, ou recevez-le de moy, <lb></lb>et croyez qu’aussi bien, si vous ne le faites, je ne laisseray pas de <lb></lb>me retirer, ayant trop de honte de servir une si pauvre maistresse. </p>
          <p>Elle luy respondit assez froidement: Ny toy, ny moy, n’y ferons pas <lb></lb>grand’perte. Pour le moins je t’asseure bien que celle-là ne me <lb></lb>fera jamais oublier le mauvais traitement que je reçois de ce <lb></lb>berger. – Si vous aviez, luy respondit-il, autant de cognoissance de ce <lb></lb>que vous perdez en me perdant que vous monstrez peu de raison en la poursuite <lb></lb>que vous faites, vous me plaindriez plus que vous ne souhaittez <lb></lb>l’affection de Tyrcis; mais le regret que vous aurez de moy sera bien <lb></lb>petit, s’il n’esgale celuy que j’ay pour vous. Et lors il chanta tels <lb></lb>vers en s’en allant: </p>
        </div>
        <div type="poem">
          <lg>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <head type="chapitre">SONNET</head>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Puis qu’il faut arracher la prof onde racine,</l>
            <l>Qu’amour en vous voyant nie planta dans le cœur,</l>
            <l>Et que tanz de desirs avec tant de langueur,</l>
            <l>
          Ont si soigneusement nourrie en ma poitrine: <lb></lb><pb n="30/31"></pb> </l>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Puis qu’il faut que le temps qui vid son origine,</l>
            <l> Triomphe de sa fin, et s’en nomme vainqueur,</l>
            <l>Faisons un beau dessein, et sans vivre en langueur,</l>
            <l>Ostons en tout d’un coup, et l’espine.</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Chassons tous ces desirs, esteignons tous ces feux,</l>
            <l>Rompons tous ces liens, serrez de tant de nœuds,</l>
            <l>Et prenons de nous-mesme un congé volontaire.</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
            <l>Nous le vaincrons ainsi, cest Amour indompté,</l>
            <l>Et ferons sagement de nostre volonté</l>
            <l>Ce que le temps en fin nous forceroit de faire.</l>
            <milestone unit="line"></milestone>
          </lg>
        </div>
        <div type="text">
          <p>Si ce berger fust venu en ce pays, en une saison moins <lb></lb>fascheuse, il y eut trouvé sans doute plus d’amis, mais l’ennuy de Celadon, dont <lb></lb>la perte estoit encores si nouvelle, rendoit si tristes tous ceux de ce <lb></lb>rivage, qu’ils ne se pouvoient arrester à telles gaillardises. <lb></lb>C’est pourquoy ils le laisserent aller, sans avoir curiosité de <lb></lb>luy demander, ny à Tyrcis aussi, quel estoit le sujet qui les <lb></lb>conduisoit; et quelques uns retournerent en leurs cabanes, et quelques <lb></lb>autres continuant de rechercher Celadon, passerent qui decà, qui <lb></lb>delà la riviere, sans laisser jusques à Loire ny arbre, <lb></lb>ni buisson, dont ils ne descouvrissent les cachettes. Toutesfois ce fut <lb></lb>en vain, car ils ne sceurent jamais en trouver d’autres nouvelles; <lb></lb>seulement Silvandre rencontra Polemas tout seul, non point loin du <lb></lb>lieu, où  peu auparavant Galathée et les autres <lb></lb>Nymphes avoient pris Celadon. Et parce qu’il commandoit à toute <lb></lb>la contrée sous l’authorité de la Nymphe Amasis, le <lb></lb>berger, qui l’avoit plusieurs fois veu à Marsilly, luy rendit en <lb></lb>le saluant tout l’honneur qu’il luy fut possible. Et d’autant qu’il <lb></lb>s’enquit de ce qu’il alloit cherchant le long du rivage, il luy dit la <lb></lb>perte de Celadon, dequoy Polemas fut marry, ayant tousjours <lb></lb>aimé  ceus de sa famille. </p>
          <p>D’autre coste, Lycidas qui se promenoit avec Phillis, apres avoir <lb></lb>quelque temps demeure muet, enfin se tournant vers elle: Et bien, <lb></lb>belle bergere, luy dit-il, que vous semble de l’humeur de vostre <lb></lb>compagne? Elle qui ne sçavoit encore la jalousie d’Astree, luy <lb></lb>respondit, que c’estoit le moindre deplaisir qu’elle en devoit avoir, <lb></lb>et qu’en un si grand ennuy, il luy devoit bien estre permis <lb></lb>d’esloigner, et fuir toute compagnie; car Phillis pensoit qu’il se <lb></lb>plaignoit, de ce qu’elle s’en estoit alle seule. Ouy certes, <lb></lb>répliqua <lb></lb><pb n="31/32"
            ></pb> Lycidas, c’est le moindre, mais aussy croy-je <lb></lb>qu’en vérité c’est le plus grand, et faut dire que c’est <lb></lb>bien la plus ingrate du monde, et la plus indigne d’estre aimée. <lb></lb>Voyez, pour Dieu! quelle humeur est la sienne: mon frere n’a <lb></lb>jamais eu dessein, tant s’en faut, n’a jamais eu pouvoir d’aimer qu’elle seule; elle <lb></lb>le sçait, la cruelle qu’elle est, car les preuves qu’il luy a <lb></lb>rendues, ne laissent rien en doute. Le temps a esté vaincu, les <lb></lb>difficultez, voire les impossibilitez desdaignées, les absences <lb></lb>surmontées, les courroux paternels mesprisez, ses rigueurs, ses <lb></lb>cruautez, ses desdains mesmes supportez, par une si grande longueur de <lb></lb>temps, que je ne sçay autre qui l’eust peu faire, que Celadon. <lb></lb>Et, avec tout cela, ne voilà pas ceste volage, qui comme je croy, ayant <lb></lb>ingratement changé de volonté, s’ennuyoit de voir plus <lb></lb>longuement vivre celuy qu’autrefois elle n’avoit peu faire mourir par <lb></lb>ses rigueurs et qu’à ceste heure elle sçavoit avoir si <lb></lb>indignement offencé? Ne voilà pas, dis-je, ceste <lb></lb>volage qui se feint de nouveaux pretextes de haine et de jalousie, luy <lb></lb>commande un eternel exil, et le desespere, jusques à luy faire <lb></lb>rechercher la mort? – Mon Dieu, dit Phillis toute <lb></lb>estonnée, que me dites vous, Lycidas? est-il possible qu’Astrée ait <lb></lb>fait une telle faute? – Il est vrayement tres-certain, respondit le berger, <lb></lb>elle m’en a dit une partie, et le reste je l’ay aisement jugé <lb></lb>par ses discours. Mais bien qu’elle triomphe de la vie de mon frere, et <lb></lb>que sa perfidie, et ingratitude luy deguise ceste faute, comme elle <lb></lb>aimera le mieux, si vous fay-je serment. que jamais amant n’eut tant <lb></lb>d’affection ny de fidelite que luy. Non point que je vueille qu’elle le <lb></lb>sçache, si ce n’est que cela luy rapporte par la cognoissance <lb></lb>qu’il luy pourroit donner de son erreur, quelque extreme déplaisir; car <lb></lb>d’ores en là, je luy suis autant mortel ennemy, que mon frere <lb></lb>luy a este fidele serviteur, et elle indigne d’en estre aimé.</p>
          <p>Ainsi alloient discourant Lycidas et Phillis: luy, infiniment <lb></lb>fasche de la mort de son frere, et infiniment offence contre <lb></lb>Astrée; elle, marrie de Celadon, faschée de l’ennuy de Lycidas, et <lb></lb>estonnée de la jalousie de sa compagne. Toutesfois, voyant que <lb></lb>la playe en estoit encor trop sensible, elle ne voulut y joindre les <lb></lb>extremes remedes, mais seulement quelques legers preparatifs, pour <lb></lb>adoucir, et non point pour resoudre; car en toute façon <lb></lb>elle ne vouloit pas que la perte de Celadon luy coustast Lycidas, et elle <lb></lb>consideroit bien, que si la haine continuoit entre luy et <lb></lb>Astrée, il falloit qu’ellc rompit avec l’un des deux, et <lb></lb>toutesfois l’amour ne vouloit <lb></lb><pb n="32/33"
            ></pb> point ceder à l’amitie, ny l’amitie à l’amour, et si l’un <lb></lb>ne vouloit consentir à la mort de l’autre. D’autre costé <lb></lb>Astrée remplie de tant d’occasions d’ennuis, comme je vous ay dit, lascha si <lb></lb>bien la bonde à ses pleurs, et s’assoupit tellement en <lb></lb>sa douleur que, pour n’avoir assez de larmes pour <lb></lb>laver son erreur, ny assez de paroles pour declarer son regret, ses yeux et sa bouche <lb></lb>remirent leur office à son imagination, si longuement, qu’abatue <lb></lb>de trop d’ennuy, elle s’endormit sur telles pensées. <lb></lb><pb n="33/34"></pb> </p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <p></p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
