<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – Livre IV</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">04</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                    <resp>Establishment of the text</resp>
                    <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition</resp>
                    <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion to TEI</resp>
                    <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>CLiGS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"></ref>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <p></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head type="partie">LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                <head type="chapitre">LE QUATRIESME LIVRE</head>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Galathée, qui estoit atteinte à bon escient, <lb/>tant que la maladie de Celadon dura, ne bougea presque d’ordinaire d’aupres de son lict, et <lb/>quand elle estoit contrainte de s’en éloigner pour reposer, ou <lb/>pour quelqu’autre affaire, elle y laissoit le plus souvent Leonide, à <lb/>qui elle avoit donné charge de ne perdre une seule occasion de faire <lb/>entendre au berger sa bonne volonté, croyant que par ce moyen <lb/>elle luy ferait en fin esperer ce que sa condition luy deffendoit. Et certes <lb/>Leonide ne la trompoit nullement, car encore qu’elle eust bien voulu <lb/>que Lindamor eust esté satisfait, toutesfois elle, qui attendoit <lb/>tout son avancement de Galathée, n’avoit nul plus grand dessein que <lb/>de luy complaire. Mais Amour, qui se joue ordinairement de la prudence des <lb/>amants, et se plaist à conduire ses effets au rebours de leurs <lb/>intentions, rendit par la conversation du berger, Leonide plus <lb/>necessiteuse d’un qui parlast pour elle, qu’autre qui fust en la <lb/>trouppe; car l’ordinaire veue de ce berger, qui n’avoit faute de <lb/>nulle de ces choses qui peuvent faire aymer, luy fit recognoistre que <lb/>la beauté a de trop secretes intelligences avec nostre ame pour <lb/>la laisser si librement approcher de ses puissances, sans soupçon <lb/>de trahison. Le berger s’en apperceut assez tost, mais l’affection qu’il <lb/>portoit à Astrée, encore qu’outragé si <lb/>indignement, ne vouloit luy permettre de souffrir ceste amitié naissante avec patience.</p>
                <p>Cela fut cause qu’il se resolut de prendre congé de <lb/>Galathée, dés qu’il commenceroit de se trouver un peu moins mal; mais aussi tost <lb/>qu’il luy en ouvrit la bouche: Comment, luy dit-elle, Celadon, <lb/>recevez-vous si mauvais traittement de moy, que vous vueilliez partir <lb/>de ceans avant que d’estre bien guery? Et lors <pb n="102"
                    ></pb> qu’il <lb/>luy respondit; que c’estoit de crainte de l’incommoder, et qu’aussi <lb/>pour ses affaires, il estoit contraint de retourner en son hameau, <lb/>asseurer ses parents et amis de sa santé, elle l’interrompit, <lb/>disant: Non, Celadon, n’entrez point en doute que je sois <lb/>incommodée, pourveu que je vous voye accommodé; et <lb/>quant à vos affaires et à vos amis, sans moy, de qui il semble que la <lb/>compagnie vous déplaise si fort, vous ne seriez pas en ceste peine, puis <lb/>que desja vous ne seriez plus: Et me semble que le plus grand affaire <lb/>que vous ayez, c’est de satisfaire à l’obligation que vous <lb/>m’avez, et que L’ingratitude ne sera pas petite, qui me refusera quelques moments <lb/>de ceste vie, que vous tenez toute de moy. Et puis il ne faut desormais <lb/>que vous tourniez plus les yeux sur chose si basse que vostre vie <lb/>passée; il faut que vous laissiez vos hameaux, et vos <lb/>troupeaux, pour ceux qui n’ont pas les merites que vous avez, et qu’à <lb/>l’advenir vous leviez les yeux à moy, qui puis, et veux faire pour vous, <lb/>si vos actions ne m’en ostent la volonté.</p>
                <p>Quoy que le berger fist semblant de n’entendre ce discours, si le <lb/>comprint-il aysément, et dés lors évita le plus <lb/>qu’il luy fut possible, de parler à elle particulierement. Mais le déplaisir que <lb/>ceste vie luy rapportoit, estoit tel, que perdant presque patience, un jour que <lb/>Leonide l’oyant souspirer, luy en demanda l’occasion, puis qu’il estoit <lb/>en lieu où l’on ne desiroit rien que son contentement, il luy <lb/>respondit: Belle nymphe, entre tous les plus miserables, je me <lb/>puis dire le plus rigoureusement traité de la fortune, car pour <lb/>le moins ceux qui ont du mal ont aussi permission de s’en douloir, et ont <lb/>ce soulagement d’estre plaints; mais moy, je ne l’ose faire, <lb/>d’autant que mon malheur vient couvert du masque de son contraire, et <lb/>cela est cause qu’au lieu d’estre plaint, je suis plustost <lb/>blasmé pour homme de peu de jugement. Que si vous et Galathée sçaviez <lb/>quels sont les amers absinthes, dont je suis nourry en ce lieu, heureux à <lb/>la verité pour tout autre que pour moy, je m’asseure que vous <lb/>auriez pitié de ma vie. – Et que faut-il, dit-elle, pour vous soulager? – Pour <lb/>ceste heure, luy dit-il, il ne me faut que la permission de m’en aller. <lb/>– Voulez-vous, repliqua la nymphe, que j’en parle à <lb/>Galathée? – Je vous en requiers, respondit-il, par tout ce que vous aimez le plus. <lb/>– Ce sera donc par vous, dit la nymphe en rougissant.</p>
                <p>Et, sans tourner la teste vers luy, elle sortit de la chambre pour <lb/>aller où estoit Galathée, qu’elle trouva toute seule dans <lb/>le jardin, et qui desja commençoit de soupçonner qu’il y eust de <lb/>l’amour du <pb n="103"></pb> costé de Leonide, luy semblant qu’elle <lb/>n’avançoit en rien en la charge qu’elle luy avoit donnée, quoy qu’elle ne <lb/>bougeast presque de tout le jour d’aupres de luy, parce que sçachant <lb/>combien les armes de la beauté du berger estoient trenchantes, elle jugeoit <lb/>bien qu’il en pouvoit blesser aussi bien deux, comme une. Toutesfois, estant <lb/>contrainte de passer par ses mains, ell taschoit de se detromper le <lb/>plus qui luy estoit possible, et ainsi continuoit tous-jours envers la <lb/>nymphe le mesme visage qu’elle avoit accoustumé.</p>
                <p>Et lors qu’elle la veit venir à elle, elle s’avança pour <lb/>s’enquerir comme se portoit le berger, et ayant sceu qu’il estoit au mesme estat <lb/>qu’elle l’avoit laissé, elle se remit au promenoir; et <lb/>apres avoir fait quelques pas sans parler, elle se tourna vers la nymphe, et <lb/>luy dit: Mais, dites moy, Leonide, fut-il jamais homme plus <lb/>insensible que Celadon, puisque ny mes actions, ny vos peruasions ne <lb/>luy peuvent donner ressentiment de ce qu’il me doit rendre? – <lb/>Quant à moy, respondit Léonide, je l’accuse plustost de <lb/>peu d’esprit, et de faute de courage, que non point de ressentiment, car j’ay opinion <lb/>qu’il n’a pas le jugement de recognoistre à quoy tendent vos <lb/>actions; que s’il recognoist mes paroles, il n’a pas le courage <lb/>de pretendre si haut. Et ainsi, autant que l’aymant de vos perfections <lb/>et de vos faveurs le peut eslever à vous, autant la pesanteur de <lb/>son peu de merites, et de sa condition le rabaisse; mais il ne faut <lb/>point trouver cela estrange, puisque les pommiers portent des pommes, <lb/>et les chesnes des glans, car chaque chose produit selon son naturel. <lb/>Aussi que pouvez-vous esperer, que produise le courage d’un villageois, <lb/>que des desseins d’une ame vile, et rabaissée? – Je croy <lb/>bien, respondit Galathée, que la grande difference de nos conditions <lb/>luy pourroient donner beaucoup de respect; mais je ne puis penser, <lb/>s’il recognoist ceste difference, qu’il n’ait assez d’esprit, pour <lb/>juger à quelle fin je le traite avec tant de douceurs, si ce <lb/>n’est qu’il soit desja tant engagé envers ceste Astrée, qu’il <lb/>ne s’en puisse plus retirer. – Asseurez-vous, madame, repliqua Leonide, que ce n’est <lb/>point respect, mais sottise, qui le rend ainsi mescognoissant; <lb/>car je veux bien advouer, comme vous sçavez, qu’asseurément il est vray <lb/>qu’il aime Astrée, mais s’il avoit du jugement, ne la <lb/>mespriseroit-il pas pour vous, qui meritez, sans comparaison, beaucoup <lb/>d’avantage? Et toutesfois, il est si mal advisé, <lb/>qu’à tous les coups que je luy parle de vous, il ne me respond qu’avec les regrets de <lb/>l’éloignement de son Astrée, qu’il represente avec tant <lb/>de desplaisirs, que l’on juge-<pb <lb/>            n="104"
                    ></pb> roit que le sejour qu’il fait ceans luy est <lb/>infiniment ennuyeux. Et, ce matin mesme, l’oyant souspirer, je luy en <lb/>ay demandé la cause; il m’a fait des responses qui <lb/>émouvroient des pierres à pitié, et en fin la conclusion a <lb/>esté, que je vous requisse qu’il s’en peust aller. – Ouy, repliqua Galathée, rouge <lb/>de colere, et ne pouvant disssimuler sa jalousie, confessez verité, <lb/>Leonide, il vous a émeue. – Il est vray, madame, il m’a <lb/>émeue de pitié, et me semble, puis qu’il a tant d’envie de s’en aller, que vous ne <lb/>devez point le retenir par force, car l’amour n’entre jamais dans un <lb/>coeur à coups de fouet. – Je n’entends pas, repliqua <lb/>Galathée, qu’il vous ait esmeue de pitié, mais n’en parlons plus. Peut-estre <lb/>quand il sera bien sain, ressentira-t’il aussi tost les effets du despit qu’il a <lb/>fait naistre en moy, que ceux de l’amour qu’il a produits en <lb/>vous; cependant, pour parler franchement, qu’il se resolve de ne <lb/>partir point d’ici à sa volonté, mais à la mienne. <lb/>Leonide voulut respondre, mais la nymphe l’interrompit: Or sus, Leonide, luy <lb/>dit-elle, c’est assez, contentez-vous que je n’en dis pas d’avantage, <lb/>allez seulement, ma resolution est celle là.</p>
                <p>Ainsi Leonide fut contrainte de se taire, et de s’en aller, ressentant <lb/>de telle sorte ceste injure, qu’elle resolut dés lors de se <lb/>retirer chez Adamas, son oncle, et ne recevoir jamais plus le soucy des secrets <lb/>de Galathée, qui en mesme temps appella Silvie qui se promenoit <lb/>en une autre allée, toute seule, à qui, contre son dessein, elle <lb/>ne peut s’empescher, en se plaignant de Leonide, de faire sçavoir ce que <lb/>jusques alors elle luy avoit couché. Mais Silvie, encor que <lb/>jeune, toutesfois pleine de beaucoup de jugement pour r’accommoder toutes <lb/>choses, tascha d’excuser Leonide au mieux qu’il luy fut possible, <lb/>jugeant bien que si sa compagne se despitoit, et que ces choses <lb/>vinssent à estre sceues, elles ne pouvoient que rapporter <lb/>beaucoup de honte à sa maistresse.</p>
                <p>Et c’est pourquoy elle luy dit apres plusieurs autres propos: <lb/>Vous sçavez bien, madame, que jamais vous ne m’avez rien <lb/>descouvert de cest affaire, et toutesfois je vous en diray de telles particularitez, <lb/>que vous ne m’en jugerez pas tant ignorante, comme je le vous ay fait <lb/>paroistre, mais mon humeur n’est pas de m’entremettre aux choses <lb/>où je ne suis point appellée. Il y a desja quelque temps, que voyant <lb/>ma compagne si assidue aupres de Celadon, je soupçonnois que <lb/>l’amour en fut cause, et non pas la compassion de son mal, et parce que c’est <lb/>chose qui nous touche à toutes, je me resolus avant que de luy <lb/>en parler, d’en estre bien asseurée. <pb n="105"
                    ></pb> Et dés lors <lb/>j’espiay ses actions de plus pres que de coustume, et fis tant qu’avant-hier je <lb/>me mis en la ruelle du lict du berger, cependant qu’il dormoit, et peu <lb/>apres Leonide entra, qui en poussant la porte, l’esveilla sans y <lb/>penser; et, apres plusieurs discours communs, elle vint à <lb/>parler de l’amitié qu’il avoit portée à la bergere <lb/>Astrée, et Astrée à luy. <lb/>Mais, dit-elle, croyez moy, berger, que ce n’est rien, au prix de <lb/>l’affection que Galathée vous porte. – A moy? dit-il. – <lb/>Ouy, à vous, repliqua Leonide, et n’en faites point tant l’estonné, <lb/>vous sçavez combien de fois je le vous ay dit, encor est-elle plus <lb/>grande que mes paroles. – Belle nymphe, respondit le berger, je ne merite, ny <lb/>ne croy tant de bonheur; aussi quel seroit son dessein envers <lb/>moy, qui suis né berger, et qui veux vivre et mourir tel? <lb/>– Vostre naissance, reprit ma compagne, ne peut estre que grande, puis <lb/>qu’elle a donné commencement à tant de perfections. – O <lb/>Leonide, respondit, vos paroles sont pleines de mocquerie; mais quand <lb/>elles seroient veritables, avez-vous opinion que je ne sçache <lb/>qui est Galathée, et qui je suis? Si fais, certes, belle nymphe, <lb/>et sçay fort bien mesurer ma petitesse, et sa grandeur à l’aulne du <lb/>devoir. – Voire, respondit Leonide, pensez-vous qu’Amour se serve des mesmes <lb/>mesures, que les hommes? Cela est bon pour ceux qui veulent <lb/>vendre ou acheter, mais ne sçavez-vous pas, que les dons ne se <lb/>mesurent point, et amour n’estant rien qu’un don, pourquoy le voudriez-vous <lb/>reduire à l’aulne du devoir? Ne doutez plus de ce que je <lb/>vous dis, et pour ne manquer à vostre devoir, rendez luy autant, et <lb/>d’amour, et d’affection, qu’elle vous en donne.</p>
                <p>Je vous jure, madame, que jusques alors je m’estois figurée que <lb/>Leonide parloit pour elle mesme, et ne faut point que j’en mente: du <lb/>commencement ce discours m’estonna, mais depuis voyant avec combien de <lb/>discretion vos actions estoient conduites, je louay beaucoup la <lb/>puissance que vous aviez sur elles, sçachant bien qu’il est plus <lb/>difficile de commander absolument à soy-mesme qu’à tout <lb/>autre. – Ma mignonne, respondit Galathée, si vous sçaviez l’occasion <lb/>que j’ay de rechercher l’amitié de Celadon vous loueriez et conseilleriez ce <lb/>mesme dessein, car vous souvient-il de ce druyde qui nous predit nostre <lb/>fortune? – J’en ay bonne memoire, respondit-elle, il n’y a pas <lb/>fort long-temps. – Vous sçavez, continua Galathée, <lb/>combien de choses veritables il vous a predites, et à Leonide aussi. Or <lb/>sçachez que de mesme il m’a asseurée, que si j’espousois jamais autre que <lb/>Celadon, je serois la plus <pb <lb/>            n="106"></pb> mal-heureuse personne de la terre; <lb/>vous semble-t’il qu’ayant tant de preuves de la verité de ses <lb/>predictions, je doive mespriser celle-ci, qui me touche si fort? <lb/>Et c’est pourquoy je trouvois si mauvais que Leonide eust esté <lb/>si mal advisée, que de marcher sur mes pas, luy en ayant fait ceste <lb/>mesme declaration. – Madame, respondit Silvie, n’entrez nullement en ceste <lb/>doute, car en verité, je ne vous ments point, et me semble que <lb/>vous ne devez la dépiter d’avantage, de peur qu’en se plaignant elle ne <lb/>descouvre ce dessein à quelque autre. – M’amie, respondit <lb/>Galathée en l’embrassant, je ne doute point de ce dont vous m’avez asseurée, <lb/>et vous promets, que je me conduiray envers Leonide, ainsi que vous m’avez conseillée.</p>
                <p>Cependant qu’elles discouroient ainsi, Leonide alla retrouver Celadon, <lb/>auquel elle raconta de mot à mot les propos que Galathée <lb/>et elle avoient eus sur son suject, et qu’il pouvoit se resoudre, que le lieu <lb/>où il estoit, avoit apparence d’une libre demeure, mais que <lb/>veritablement c’estoit une prison. Ce qui le toucha si vivement, qu’au <lb/>lieu que son mal n’alloit que trainant, il devint si violent, que le <lb/>soir mesme la fievre le reprit, si ardante, que Galathée <lb/>l’estant allé voir, et le trouvant si fort empiré, entra fort en doute de sa <lb/>vie, et plus encore, quand le lendemain son mal se rendant tousjours plus <lb/>grand, il leur evanouit deux ou trois fois entre les bras. Et quoy que <lb/>ces nymphes ne l’esloignassent jamais de plus loin que l’une au chevet, <lb/>et l’autre aux pieds de son lict, sans prendre autre repos, que celuy, <lb/>que par des sommeils interrompus, le sommeil extreme leur alloit <lb/>quelquefois dérobant, si est-ce qu’il estoit tres-mal secouru, <lb/>n’y ayant en ce lieu aucune commodité pour un malade, et n’osant en <lb/>faire venir d’ailleurs, de peur d’estre descouvertes. Si bien que le berger <lb/>courut une grande fortune de sa vie, et telle qu’un soir il se trouva <lb/>en si grande extremité, que les nymphes le tindrent pour <lb/>mort; mais en fin il revint à soy, et peu apres fit une tres grande <lb/>perte de sang, qui l’affaiblit de sorte, qu’il voulut reposer. Cela fut cause <lb/>que les nymphes le laisserent seul avec Meril, et s’estant <lb/>retirées, Silvie toute effrayée de cest accident, s’adressant à <lb/>Galathée, luy dit: Il me semble, madame, que vous estes pour entrer en une <lb/>grande confusion, si vous n’y mettez quelque ordre. Jugez en quelle <lb/>peine vous seriez, si ce berger se perdoit entre vos mains, à <lb/>faute de secours. – Helas! dit la nymphe, dés l’accroissement de <lb/>son mal j’ay bien considéré ce que vous dites, mais quel remede y <lb/>a-t’il? <pb <lb/>            n="107"></pb> Nous sommes icy entierement despourveues de ce qui luy est <lb/>necessaire, et d’en avoir ailleurs, quand il iroit de ma vie, je ne le <lb/>voudrois pas faire, pour la crainte que j’ay, que l’on le sçache ceans.</p>
                <p> Leonide, que l’affection faisoit parler plus resolument que Silvie, luy <lb/>dit: Madame, ces craintes sont fort bonnes, en ce qui ne touche <lb/>point la vie de personne; mais où il y en va, il ne faut <lb/>point estre tant considerée, ou bien prevoir les autres inconveniens <lb/>qui en peuvent naistre. Si ce berger meurt, avez-vous opinion que sa mort <lb/>demeure sans estre sceue? quand ce ne seroit que pour punition, <lb/>il faut que vous croyez que le Ciel mesme la decouvriroit. Mais prenons <lb/>toutes choses au pis, et qu’on sçache que ce berger est <lb/>ceans: et quoy, pour cela ne pourrez-vous pas couvrir vostre dessein de celuy de <lb/>la compassion, à laquelle nostre naturel nous incline <lb/>toutes? Et toutesfois, s’il vous plaist de vous reposer de cest affaire sur moy, <lb/>je m’asseure de le conduire si discrettement, que personne n’en <lb/>descouvrira rien. Car, madame, j’ay , comme vous sçavez, mon <lb/>oncle Adamas, prince des druydes de ceste contrée à qui nul des <lb/>secrets de nature, ny des vertus des herbes ne peut estre cachée. Il est <lb/>homme plein de discretion, et jugement, je sçay qu’il a particuliere <lb/>inclination à vous faire service: si vous l’employez en <lb/>ceste occasion, je tiens pour certain que le tout reussira à vostre contentement.</p>
                <p>Galathée demeura quelque temps sans respondre, mais Silvie qui <lb/>voyoit que c’estoit le meilleur expedient et prevoyoit que par le moyen du <lb/>sage Adamas, elle divertiroit Galathée de ceste honteuse vie, <lb/>respondit assez promptement, que ceste voye luy sembloit la plus asseurée. <lb/>A quoy Galathée consentit, n’en pouvant eslire une meilleure. Il reste, <lb/>reprit Leonide, de sçavoir, madame, à fin que je n’outrepasse <lb/>vostre commandement, que c’est que vous voulez que je die, ou que je taise <lb/>à Adamas? – Il n’y a rien, respondit Silvie, voyant que <lb/>Galathée demeuroit interdite, qui oblige tant à se taire, que de fire <lb/>paroistre une entiere fiance, ny rien au contraire qui dispense plus à <lb/>parler que la meffiance recogneue. De sorte qu’il me semble pour rendre Adamas <lb/>secret, qu’il luy faut dire, avant qu’il vienne, tout ce qu’il pourra <lb/>descouvrir quand il sera icy. – Je suis, respondit Galathée, <lb/>tant hors de moy, qu’à peine sçay-je ce que je dis. C’est pourquoy <lb/>je remets toute chose à vostre discretion.</p>
                <p>Ainsi partit Leonide avec dessein, quoy que la nuict fust au <lb/>commencement fort obscure, de ne s’arrester qu’elle ne fust chez <lb/><pb n="108"
                    ></pb> son oncle, de qui la demeure estoit sur le panchant de <lb/>la montagne de Marcilly, assez pres des vestales et druydes de Laigneu. <lb/>Mais son voyage fut beaucoup plus long qu’elle ne pensoit; car <lb/>arrivant sur la pointe du jour, elle sceut qu’il estoit allé <lb/>à Feurs, et qu’il n’en reviendroit de deux, ou trois jours, qui fut cause que <lb/>sans s’y arrester beaucoup, elle en prit le chemin, tant lasse <lb/>toutesfois, que n’eust esté le desir de la guerison du berger, <lb/>qui ne luy donnoit nul repos, sans doute elle eust attendu Adamas chez luy, <lb/>où elle ne fit que se reposer environ une demie heure, parce que n’estant <lb/>accoustumée à ce travail, elle le trouvoit fort <lb/>difficile, et lors qu’il luy sembla de s’estre assez rafraischie, elle partit seule comme <lb/>elle y estoit venue. Mais à peine avoit-elle fait une lieue <lb/>qu’elle vid venir de loin par le mesme chemin qu’elle avoit fait, une nymphe toute <lb/>seule, que peu apres elle cogneut pour estre Silvie. Ceste rencontre ne <lb/>luy donna pas un petit sursaut, coyant qu’elle luy vint annoncer la <lb/>mort de Celadon, mais ce fut tout au contraire; car elle sceut <lb/>par elle, que depuis son depart il avoit fort bien reposé, et <lb/>qu’à son resveil il s’estoit trouvé sans fievre, qu’à ceste <lb/>occasion Galathée l’avoit fait incontinent partir pour la r’attraper, afin de l’en <lb/>advertir, et de luy dire que le berger estant en si bon estat, il <lb/>n’estoit pas de besoin d’amener Adamas, ny de luy découvrir leurs affaires.</p>
                <p>Il seroit bien mal-aisé de representer quel fut le contentement <lb/>de Leonide, oyant la guerison du berger qu’elle aymoit. Et apres en avoir <lb/>loué Dieu, elle dit à sa compagne: Puis, ma soeur, <lb/>que je recognois, suivant les discours que vous me tenez, que Galathée <lb/>ne vous a point celé le dessein qu’elle a touchant ce berger, il faut <lb/>que je vous en parle franchement, et que je vous die, que ceste sorte de vie <lb/>me deplaist infiniment, et que je la trouve fort honteuse, et pour <lb/>elle, et pour nous. Car elle en est tellement passionnée, que <lb/>quelque mespris que ce berger fasse d’elle, elle ne s’en peut distraire, et a <lb/>tellement devant les yeux les predictions d’un certain druyde, qu’elle <lb/>croit tout son bon heur dependre de cest amour, et c’est le bon, que <lb/>suivant l’humeur des amans, elle juge Celadon tant aimable, qu’elle <lb/>croit chacun le devoir aimer autant qu’elle, comme si tous le voyoient <lb/>de ses mesmes yeux. Et c’est là mon grief: car elle est <lb/>devenue si jalouse de moy, qu’à peine me peut-elle souffrir aupres de <lb/>luy. Or, ma soeur, si ceste vie vient à se sçavoir, comme il n’en <lb/>faut point douter, puis qu’il n’y a rien de si secret qui ne se descouvre, jugez <lb/>que c’est qu’on dira de nous, et <pb <lb/>            n="109"
                    ></pb> quelle opinion nous <lb/>aurions de quelqu’autre, à qui semblable chose fust <lb/>arrivée. J’ay fait tout ce qui m’a esté possible pour l’en <lb/>distraire, mais ç’a esté sans <lb/>effect; c’est pourquoy je suis resolue de la laisser aimer, puis <lb/>qu’elle veut aimer, pourveu que ce ne soit point à nos despens. <lb/>Je vous fais tous ce discours, pour vous dire qu’il me sembleroit trés <lb/>à propos d’y chercher quelque bon remede, et que je ne voy point un moyen plus <lb/>aisé, que par l’entremise de mon oncle, qui en viendra bien <lb/>à bout par son conseil et par sa prudence. – Ma soeur, respondit Silvie, je loue <lb/>infiniment vostre dessein, et pour vous donner commodité de <lb/>conduire Adamas vers elle, je m’en retourneray d’icy, et diray que j’ay <lb/>esté chez Adamas, et que je n’ay trouvé ny vous, ny luy. – Il sera <lb/>donc à propos, respondit Leonide, que nous allions nous reposer dans quelque <lb/>buisson, afin qu’il semble que vous m’ayez cherchée plus long <lb/>temps, aussi bien suis-je si lasse qu’il faut que je dorme un peu, si je veux <lb/>achever mon voyage. – Allons, ma soeur, repliqua Silvie, et croyez que <lb/>vous ne faites peu pour vous, d’oster Celadon d’entre nous, car je <lb/>prevoy bien à l’humeur de Galathée, qu’avec le temps il <lb/>vous raporteroit beaucoup de desplaisir.</p>
                <p>A ce mot, elles se prirent par la main, et regardant ou elles <lb/>pourroient passer une partie du jour, elles virent un lieu de l’autre <lb/>costé de Lignon, qui leur sembla si à propos, que passant <lb/>sur le pont de la Boteresse, et laissant Bonlieu, sejour des druydes et vestales <lb/>à main gauche, et descendant le long de la riviere, elles vindrent se <lb/>mettre dedans un gros buisson, qui estoit tout joignant le grand <lb/>chemin, et de qui l’espaisseur rendoit en tout temps un agreable <lb/>sejour, où apres avoir choisi l’endroit le plus couvert, elles <lb/>s’endormirent l’une aupres de l’autre. Et cependant qu’elles <lb/>reposoient, Astrée, Diane et Phillis vindrent de fortune <lb/>conduire leurs trouppeaux en ce mesme lieu, et, sans voir les nymphes, s’assirent <lb/>aupres d’elles. Et parce que les amitiez qui naissent en la mauvaise <lb/>fortune, sont bien plus estroittes et serrées, que celles qui se <lb/>conçoivent dans le bonheur, Diane qui s’estoit liée <lb/>d’amitié avec Astrée, et Phillis, depuis le desastre de Celadon, leur portoit <lb/>tant de bonne volonté, et elles à elle, que presque de tout le <lb/>jour elles ne s’abandonnoient. Et certes Astrée avoit bien besoin de <lb/>consolation, puis que presque au mesme temps elle perdit Alcé et Hippolyte <lb/>ses pere et mere: Hippolyte pour la frayeur qu’elle eut de la perte <lb/>d’Astrée, lors qu’elle tomba dedans l’eau, et Alcé pour <lb/>le desplaisir de la perte de sa cher compagne; qui toutesfois <pb <lb/>            n="110"></pb> fut <lb/>à Astrée un foible soulagement, pouvant plaindre la perte <lb/>de Celadon sous la couverture de celle de son pere et de sa mere.</p>
                <p>Et comme je vous ay dit, Diane, fille de la sage Bellinde, pour ne <lb/>manquer au devoir de voisinage, l’allant plusieurs fois visiter, trouva <lb/>son humeur si agreable, et Astrée la sienne, et Phillis celle de <lb/>toutes deux, qu’elles se jurerent ensemble une si estroitte amitié, que <lb/>jamais depuis elles ne se separerent, et ce jour avoit esté le premier, <lb/>qu’Astrée estoit sortie de sa cabane. De sorte que ses deux <lb/>fidelles compagnes se trouverent avec elle, mais elle ne fut plustost assise, <lb/>qu’elle n’aperceut de loin Semire, qui la venoit trouver. Ce berger <lb/>avoit esté long temps amoureux d’Astrée, et ayant <lb/>recogneu qu’elle aimoit Celadon, il avoit esté cause de leur mauvais mesnage, <lb/>s’estant persuadé qu’ayant chassé Celadon, il obtiendroit <lb/>aisément son lieu; il s’en venoit la trouver, afin de commencer son dessein, <lb/>mais il fut fort deceu. Car Astrée ayant recogneu sa finesse, <lb/>conceut une haine si grande contre luy, qu’aussi tost qu’elle l’apperceut, se <lb/>mettant la main sur les yeux, pour ne le voir, elle pria Phillis de luy <lb/>dire de sa part, qu’il ne se presentast jamais à elle. Et ces <lb/>paroles furent proférées avec un certain changement de visage, et <lb/>d’une si grande vehemence, que ses compagnes y recogneurent bien une tres-grande <lb/>animosité, qui fit avancer plus promptement Phillis vers le <lb/>berger. Quand il ouyt ce message, il demeura tellement confus en sa <lb/>pensée, qu’il sembloit estre immobile. En fin vaincu et contraint par la <lb/>cognoissance de son erreur, il luy dit: Discrette Phillis, <lb/>j’advoue que le ciel est juste, de me donner plus d’ennuy qu’un coeur <lb/>n’est capable de supporter, puis qu’encor ne peut-il esgaler son <lb/>chastiment à mon offence, ayant esté cause de faire <lb/>rompre la plus belle et la plus entiere amitié qui ait jamais esté. Mais <lb/>afin que les Dieux ne me punissent point plus rigoureusement, dites à ceste <lb/>belle bergere, que je demande pardon, et à elle et aux cendres de <lb/>Celadon, l’asseurant que l’extreme affection que je luy ay portée, a sans <lb/>plus esté la cause de ceste faute, que loin d’elle et de ses yeux, <lb/>à bon droict courroucez, j’iray plaignant toute ma vie. A ce mot il s’en alla <lb/>tant desolé que son repentir toucha Phillis de quelque <lb/>pitié. Et estant revenue vers ses compagnes, leur redit ce que le berger avoit respondu. <lb/>Helas! ma soeur, dit Astrée, j’ay plus d’occasion de fuyr <lb/>ce meschant, que je n’ay pas de pleurer; jugez par là, si je <lb/>le dois faire: c’est luy sans plus qui est cause de tout mon ennuy. – <lb/>Comment, ma soeur, dit-elle, de vostre <pb <lb/>            n="111"></pb> ennuy? <lb/>A-t’il tant de puissance sur vous? Si j’osois vous raconter sa <lb/>meschanceté, dit Astrée, et mon imprudence, vous diriez <lb/>qu’il a usé de plus grand artifice, que l’esprit le plus <lb/>cauteleux sçauroit jamais inventer.</p>
                <p>Diane qui recogneut que c’estoit à son occasion qu’elle n’en <lb/>parloit pas plus clairement à Phillis, pour n’y avoir encore que huict <lb/>ou dix jours qu’elles se hantoient si familierement, leur dit, que ce n’estoit <lb/>pas son dessein de leur apporter de la contrainte. Et vous, belle <lb/>bergere, dit-elle se tournant vers la triste Astrée, me donnerez <lb/>occasion de croire que vous ne m’aimez pas, si vous usez moins <lb/>librement envers moy, que envers Phillis, puis qu’encore qu’il n’y ait <lb/>pas si long temps, que j’ay le bien de vostre conversation, si ne <lb/>devez-vous moins estre asseurée de mon affection que de la <lb/>sienne. Phillis alors luy respondit: Je m’asseure qu’Astrée <lb/>parlera tousjours devant vous aussi franchement que devant elle mesme, son <lb/>humeur n’estant pas d’estre amie à moitié, et depuis <lb/>qu’elle s’est jurée telle, il n’y a plus de cachette en son ame. – Il est <lb/>certain, continua Astrée, et ce qui m’empesche d’en parler d’avantage, ce <lb/>n’est seulement que remettre le fer dans une playe ne sert qu’à <lb/>l’envenimer. – Si est-ce, repliqua Diane, qu’il faut bien souvent user du fer pour <lb/>les guerir; et quant à moy, il me semble que de dire <lb/>librement son mal à une amie, c’est luy en remettre une partie. Et si <lb/>j’osois vous en prier, ce me seroit une très-grande satisfaction, de <lb/>sçavoir quelle a esté vostre vie, tout ainsi que je ne feray jamais <lb/>difficulté de vous raconter la mienne, quand vous en aurez la curiosité. – <lb/>Puis que vous le voulez ainsi, respondit Astrée, et que vous avez <lb/>agreable de participer à mes ennuis, je veux donc que par apres vous me <lb/>fassiez part de vos contentements, et que cependant vous me permettiez d’user <lb/>de briefveté en ce discours, que vous desirez sçavoir de moy; aussi bien <lb/>une histoire si mal-heureuse que la mienne, ne peut plaire que pour estre courte.</p>
                <p> Et s’estant toutes trois assises en rond, elle reprit la parole de ceste sorte.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>HISTOIRE</p>
                <p>D’ASTRÉE ET PHILLIS</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Ceux qui pensent que les amitiez et les haines <lb/>passent de pere en fils, s’ils sçavoient quelle a esté la <lb/>fortune de Celadon et de moy, <pb n="112"
                    ></pb> advoueroient sans doute qu’ils se <lb/>sont bien fort trompez. Car, belle Diane, je croy que vous avez souvent <lb/>ouy dire la vieille inimitié d’entre Alcé et Hippolyte, <lb/>mes pere et mere, et Alcippe et Amarillis, pere et mere de Celadon, leur haine les <lb/>ayant accompagnez jusques au cercueil, qui a esté cause de tant <lb/>de troubles entre les bergers de ceste contrée que je m’asseure <lb/>qu’il n’y a personne qui l’ignore le long des rives du cruel et diffamé <lb/>Lignon. Et toutesfois il sembla qu’Amour, pour monstrer sa puissance, voulut <lb/>expressement de personnes tant ennemies en unir deux si estroittement, <lb/>que rien n’en peut rompre les liens que la mort. Car, à peine <lb/>Celadon avoit atteint l’aage de quatorze ou quinze ans, et moy de douze ou <lb/>treize, qu’en une assemblée qui se faisoit au temple de Venus, <lb/>qui est sur le haut de ce mont, relevé dans la plaine, vis à vis <lb/>de Mont-Suc, à une lieue du chasteau de Montbrison, ce jeune berger me vid, et comme <lb/>il m’a raconté depuis, il en avoit conceu le desir long temps <lb/>auparavant par le rapport que l’on luy avoit fait de moy. Mais <lb/>l’empeschement que je vous ay dit de nos peres luy en avoit osté <lb/>les moyens, et faut que j’advoue, que je ne croy pas qu’il en eust plus de <lb/>volonté que moy; car je ne sçay pourquoy, lors que <lb/>j’oyois parler de luy, le coeur me tressailloit en l’estomach, si ce n’est que ce fut <lb/>un presage des troubles, qui depuis sont arrivez à son occasion. <lb/>Or soudain qu’il me vid, je ne sçay comment il trouva subject <lb/>d’amour en moy, tant y a que depuis ce temps il se resolut de m’aimer, et de me <lb/>servir, et sembla qu’à cestre premiere veue nous fussions l’un <lb/>et l’autre sur le point qu’il nous falloit aimer, puis qu’aussi-tost qu’on <lb/>me dit que c’estoit le fils d’Alcippe, je ressentis un certain <lb/>changement en moy, qui n’estoit pas ordinaire.</p>
                <p>Et dés lors toutes ses actions commencerent à me <lb/>plaire et à me sembler beaucoup plus agreables que de tous ces <lb/>autres jeune bergers de son aage; et parce qu’il n’osoit encores <lb/>s’approcher de moy, et que la parole luy estoit interditte, ses <lb/>regards, par leurs allées et venues, me parlerent si souvent, <lb/>qu’en fin je recogneu qu’il avoit envie de m’en dire d’avantage. Et de fait, en <lb/>un bal qui se tenoit au pied de la montagne sous de vieux ormes, qui <lb/>rendent un agreable ombrage, il usa de tant d’artifice, que sans m’en <lb/>prendre garde, et monstrant que c’estoit par mesgarde, il se trouva au <lb/>dessous de ma main. Quant à moy , je ne fis point semblant de le <lb/>cognoistre, et traittois avec luy, comme avec tous les autres. Luy au <lb/>contraire en me prenant la main, baissa la <pb n="113"
                    ></pb> teste, <lb/>de sorte que faisant semblant de baiser sa main, je sentis sur la <lb/>mienne sa bouche; cet acte me fit monter la rougeur au visage, et <lb/>feignant de n’y prendre garde, je tournay la teste de l’autre <lb/>costé, comme attentive au branle que nous dansions. Cela fut cause qu’il <lb/>demeura quelque temps sans parler à moy, ne sçachant, <lb/>comme je crois, par où il devoit commencer; en fin, ne voulant perdre ceste <lb/>occasion qu’il avoit si long temps recherchée, il s’avança devant <lb/>moy, et parla à l’oreille de Corilas, qui me conduisoit à ce bal, si <lb/>haut (feignant toutesfois de le dire bas) que j’ouys tels mots: Pleust à <lb/>Dieu, Corilas, que la querelle des peres de ceste bergere, et de moy, eust <lb/>à se demesler entre nous deux. Et lors il se retira en sa place, et <lb/>Corilas luy respondit assez haut: Ne faites point ce souhait, <lb/>Celadon, car peut-estre ne souhaitterez vous jamais rien de si <lb/>dangereux. – Quelque hazard qu’il y ait (respondit Celadon tout haut) <lb/>je ne me desdiray jamais de ce que je vous ay dit, et en <lb/>deussé-je donner le coeur pour gage. – En semblables promesses, repliqua Corilas, <lb/>on n’offre jamais une moindre asseurance que celle-là, et <lb/>toutesfois il y en a fort peu, qui quelque temps apres ne s’en desdient. – Quiconque, <lb/>adjousta le berger, fera difficulté de courre la fortune dont <lb/>vous me menacez, je le croiray pour homme de peu de courage. – C’est vertu, <lb/>respondit Corilas, d’estre courageux, mais c’est une folie aussi <lb/>d’estre temeraire. – A la preuve, repliqua Celadon, on cognoistra quel <lb/>je suis; et cependant je vous promets encore un coup, que je ne <lb/>m’en desdiray jamais.</p>
                <p>Et parce que je faisois semblant de ne prendre garde <lb/>à leurs discours, adressant sa parole à moy, il me <lb/>dit: Et vous, belle bergere, quelle opinion en avez-vous? – Je ne sçay, <lb/>luy respondis-je, dequoy vous parlez. – Il m’a dit, reprit Corilas, que <lb/>pour tirer un grand bien d’un grand mal, il voudroit que la haine de <lb/>vos peres fust changée en amour entre les enfans. – Comment, <lb/>respondis-je, faisant semblant de ne le cognoistre pas, estes-vous fils <lb/>d’Alcippe? Et m’ayant respondu qu’ouy, et de plus mon serviteur. <lb/>Il me semble, luy dis-je, qu’il eust été plus à <lb/>propos que vous vous fussiez mis aupres de quelqu’autre, qui eust eu plus d’occasion de <lb/>l’avoir agreable que moy. – J’ay bien ouy dire, repliqua Celadon, que <lb/>les dieux punissent les erreurs des peres sur les enfans, mais entre <lb/>les hommes cela n’a jamais esté accoustumé. Ce n’est pas <lb/>qu’il ne doive estre permis à vostre beauté, qui est divine, d’user des <lb/>mesmes privileges des dieux; mais si cela est, <pb <lb/>            n="114"
                    ></pb> vous <lb/>devez aussi comme eux le pardon quand on le vous demande. – Est-ce <lb/>ainsi, berger, interrompit Corilas, que vous commencez vostre combat en <lb/>criant mercy? – En tel combat, respondit-il, estre vaincu c’est <lb/>une espece de victoire, et quant à moy je le veux bien estre, <lb/>pourveu qu’elle en vueille la despouille. Je croy qu’ils eussent plus <lb/>longuement continué leur discours, si le branle eust duré <lb/>d’avantage, mais la fin nous separa, et chacun reprit sa place. Quelque <lb/>temps apres, on commença de proposer les <lb/>prix aux divers exercices qu’on avoit accoustumé de faire, comme <lb/>de luitter, de courre, de sauter, et de jetter la barre, ausquels Celadon <lb/>pour estre trop jeune, ne fut receu qu’à celuy de la course dont <lb/>il eut le prix, qui estoit une guirlande de diverses fleurs, qui luy fut mise <lb/>sur la teste par toute l’assemblée, avec beaucoup de louange, <lb/>qu’estant si jeune il eust vaincu tant d’autres bergers. Luy, sans beaucoup <lb/>songer en soy-mesme, se l’ostant, me la vint poser sur les cheveux, me <lb/>disant assez bas: Voicy qui reconfirme ce que je vous ay dit. Je <lb/>fus si surprise que je ne peus luy respondre, et n’eust esté <lb/>Artemis, vostre mere, Phillis, je la luy eusse rendue; non pas que venant <lb/>de sa main elle ne me fust fort agreable, mais parce que je craignois <lb/>qu’Alcé, et Hippolyte le trouvassent mauvais. Toutesfois <lb/>Artemis, qui desiroit plustost d’assoupir que de r’allumer ces vieilles inimitiez, <lb/>me commanda de la recevoir, et de l’en remercier, ce que je fis si <lb/>froidement, que chacun jugea bien, que ce n’avoit esté que par <lb/>l’ordonnance de ma tante.</p>
                <p>Tout ce jour se passa de ceste sorte, et le lendemain aussi, sans que le jeune berger perdit une seule <lb/>commodité de me faire paroistre son affection. Et parce que le troisiesme jour on a <lb/>accoustumé de representer en l’honneur de Venus le jugement que <lb/>Paris donna des trois Déesses, Celadon resolut de se mesler parmy les <lb/>filles sous habit de bergere. Vous sçavez bien que le troisiesme jour, <lb/>sur la fin du repas, le grand Druyde a de coustume de jetter entre les filles <lb/>une pomme d’or, sur laquelle sont escrits les noms des trois bergeres, <lb/>qui luy semblent les plus belles de la trouppe, avec ce mot Soit <lb/>donnée à la plus belle des trois, et qu’apres on tire au sort celle qui <lb/>doit faire le personnage de Paris, qui avec les trois bergeres entre dans le <lb/>temple de la Beauté, dedié à Venus, où les <lb/>portes estant bien fermées, elle fait jugement de la beauté de toutes trois, les voyant <lb/>nues, hormis un foible linge, qui les couvre de la ceinture jusques aupres du <lb/>genouil. Et parce qu’autrefois il y a eu de l’abus, et que quelques <lb/>bergers se sont meslez <pb <lb/>            n="115"></pb> parmy les bergeres, il fut <lb/>ordonné par edict public, que celuy qui commettroit semblable <lb/>faute, seroit sans remission lapidé par les filles à la porte du <lb/>temple. Or il advint que ce jeune enfant, sans consideration de ce danger <lb/>extreme, ce jour là s’habilla en bergere, et se mettant dans <lb/>nostre trouppe fut receu pour fille, et comme si la fortune l’eust voulu <lb/>favoriser, mon nom fut escrit sur la pomme, et celuy de Malthée, <lb/>et de Stelle; et lors qu’on vint à tirer le nom de celle qui feroit <lb/>le personnage de Paris, j’ouys nommer Orithie, qui estoit le nom que <lb/>Celadon avoit pris. Dieu sçait si en son ame il ne receut toute <lb/>la joye dont il pouvoit estre capable, voyant son dessein si bien reussir!</p>
                <p>Enfin nous fusmes menées dans le temple, où le juge <lb/>estant assis en son siege, les portes closes, et nous trois <lb/>demeurées toutes seules dedans avec luy, nous commençasmes, selon <lb/>l’ordonnance, à nous deshabiller. Et parce qu’il falloit que chacune à part <lb/>allast parler à luy, et faire offre tout ainsi que les trois <lb/>déesses avoient fait autrefois à Paris, Stelle qui fut la plus diligente <lb/>à se deshabiller, s’alla la premiere presenter à luy qu’il contempla <lb/>quelque temps, et apres avoir ouy ce qu’elle luy vouloit dire, il la fit <lb/>retirer pour donner place à Malthée, qui m’avoit <lb/>devancée, parce que me faschant fort de me monstrer nue, j’allois retardant le plus que je <lb/>pouvois de me despouiller. Celadon à qui le temps sembloit trop <lb/>long, apres avoir fort peu entretenu Malthée, voyant que je n’y allois <lb/>point, m’appella paresseuse. En fin ne pouvant plus dilayer, j’y fus <lb/>contrainte, mais, mon Dieu! quand je m’en souviens, je meurs <lb/>encor de honte: j’avois les cheveux espars, qui me couvroient <lb/>presque toute, sur lesquels pour tout ornement je n’avois que la <lb/>guirlande que le jour au paravant il m’avoit donnée. Quand les <lb/>autres furent retirées, et qu’il me vid en <lb/>cest estat aupres de luy, je pris bien garde qu’il changea deux ou <lb/>trois fois de couleur, mais je n’en eusse jamais <lb/>soupçonné la cause; de mon costé la honte m’avoit teint la joue d’une si <lb/>vive couleur, qu’il m’a juré depuis ne m’avoir jamais veue si belle, <lb/>et eust bien voulu qu’il luy eust esté permis de demeurer tout le jour <lb/>en ceste contemplation. Mais craignant d’estre découvert, il fut <lb/>contraint d’abreger son contentement, et voyant que je ne luy disois rien, car la <lb/>honte me tenoit la langue liée: Et quoy, Astrée, me <lb/>dit-il, croyez-vous vostre cause tant avantageuse, que vous n’ayez besoin comme <lb/>les autres, de vous rendre vostre juge affectionné? <lb/><pb <lb/>            n="116"></pb> – Je ne doute point, Orithie, luy respondis-je, que je <lb/>n’aye plus de besoin de seduire mon juge par mes paroles, que Stelle ny <lb/>Malthée; mais je s&amp;amp;c.e dil;ay bien aussi que je leur cede autant <lb/>en la persuasion qu’en la beauté. De sorte que n’eust esté la <lb/>contrainte à quoy la coustume m’a obligée, je ne fusse jamais venue devant <lb/>vous pour esperance de gagner le prix. – Et si vous l’emportez, respondit le <lb/>berger, qu’est-ce que vous ferez pour moy? – Je vous en auray, <lb/>luy dis-je, d’autant plus d’obligation, que je croy le meriter moins. – <lb/>Et quoy, me repliqua-t’il, vous ne me faites point d’autre offre? <lb/>– Il faut, luy dis-je, que la demande vienne de vous, car je ne vous en <lb/>sçaurois faire, qui meritast d’estre receue. – Jurez moy, me dit <lb/>le berger, que vous me donnerez ce que je vous demanderay, et mon jugement <lb/>sera à vostre avantage.</p>
                <p>Apres que je le luy eus promis, il me demanda de mes <lb/>cheveux pour en faire un bracelet, ce que je fis, et apres les avoir <lb/>serrez dans un papier, il me dit: Or, Astrée, je <lb/>retiendray ces cheveux pour gage du serment que vous me faites, afin que si vous y <lb/>contrevenez jamais, je les puisse offrir à la déesse <lb/>Venus, et luy en demander vengeance. – Cela, luy respondis-je, est superflu, puis que je <lb/>suis resolue de n’y manquer jamais. Alors avec un visage riant, il me <lb/>dit: Dieu soit loué, belle Astrée, de ce que mon <lb/>dessein a reussi si heureusement; car sçachez que ce que vous m’avez promis, <lb/>c’est de m’aimer plus que personne du monde, et me recevoir pour vostre <lb/>fidele serviteur, qui suis Celadon, et non pas Orithie, comme vous <lb/>pensez. Je dis ce Celadon, par qui Amour a voulu rendre preuve que la <lb/>haine n’est assez forte pour detourner ses effets, puis qu’entre les <lb/>inimitiez de nos peres, il m’a fait estre tellement à vous, que <lb/>je n’ai point redouté de mourir à la porte de ce temple, pour <lb/>vous rendre tesmoignage de mon affection.</p>
                <p>Jugez, sage Diane, quelle je devins lors; car amour me deffendoit <lb/>de venger ma pudicité, et toutesfois la honte m’animoit contre <lb/>l’amour. Enfin apres une confuse dispute, il me fut impossible de consentir <lb/>à moy-mesme de le faire mourir, puis que l’offense qu’il m’avait faite <lb/>n’estoit procedée que de m’aimer trop. Toutesfois le cognoissant <lb/>estre berger, je ne peux plus longuement demeurer nue devant ses yeux, et <lb/>sans luy faire autre response, je m’en courus vers mes compagnes, que <lb/>je trouvay desja presque revestues. Et reprenant mes habits sans <lb/>sçavoir presque ce que je faisois, je m’habillay le plus <lb/>promptement qu’il me fut possible. <pb n="117"></pb></p>
                <p>Mais pour abreger, lors que nous fusmes toutes <lb/>prestes, la dissimulée Orithie se mit sur le sueil de la porte, <lb/>et nous ayant toutes trois aupres d’elle: J’ordonne, dit-il, que le prix <lb/>de la beauté soit donné à Astrée, en <lb/>tesmoignage de quoy je luy presente la pomme d’or, et ne faut que personne doute de mon jugement, <lb/>puis que je l’ay veue, et qu’encores que fille, j’en ay ressenti la <lb/>force. En proferant ces mots, il me presenta la pomme que je receus <lb/>toute troublée, et plus encores quand tout bas il me dit: <lb/>Recevez ceste pomme pour gage de mon affection, qui est toute infinie comme <lb/>elle est toute ronde. Je luy respondis: Contente toy, temeraire, <lb/>que je la reçois pour sauver ta vie, et qu’autrement je la <lb/>refuserois de ta main. Il ne peut me repliquer de peur d’estre ouy et recogneu, et <lb/>parce que c’estoit la coutusme, que celle qui recevoit la pomme, <lb/>baisoit le juge pour remerciement, je fus contrainte de le <lb/>baiser; mais je vous asseure, que quand jusques alors je ne <lb/>l’eusse point recogneu, j’eusse bien découvert que c’estoit un <lb/>berger, car ce n’estoit point un baiser de fille. Incontinent la foule, et <lb/>l’applaudissement de la trouppe nous separa, parce que le druyde <lb/>m’ayant couronnée, me fit porter dans une chaire jusques <lb/>où estoit l’assemblée, avec tant d’honneur, que chacun s’estonnoit, que je <lb/>ne m’en resjouyssois d’avantage; mais j’estois tellement interditte, <lb/>et si fort combatue d’amour et de despit, qu’à peine <lb/>sçavois-je ce que je faisois. Quant à Celadon, aussi tost qu’il eut <lb/>parachevé les ceremonies, il se perdit entre les autres bergers, et peu à peu <lb/>sans qu’on y prist garde, se retira de la troupe, et laissa ces habits <lb/>empruntez, pour reprendre les siens naturels avec lesquels il nous vint <lb/>retrouver ayant un visage si asseuré, que personne ne s’en fust jamais douté.</p>
                <p>Quant à moy, lors que je le revis, je n’osois <lb/>presque tourner les yeux sur luy, pleine de honte et de colere; <lb/>mais luy qui s’en prenoit garde, sans en faire semblant, trouva le <lb/>moyen de m’accoster, et me dit assez haut: Le juge qui vous a <lb/>donné le prix de beauté, a monstré d’avoir <lb/>beaucoup de jugement et me semble que quoy que la justice de vostre cause meritast bien une si <lb/>favorable sentence, vous ne laissez de luy avoir quelque obligation. – <lb/>Je croy, berger, luy respondis-je assez bas, qu’il m’est plus <lb/>obligé que moy à luy, puis que s’il m’a donné une pomme, qui en <lb/>quelque sorte m’estoit deue, je luy ay donné la vie, que pour sa <lb/>temerité il meritoit de perdre. – Aussi m’a-t’il dit, respondit <lb/>incontinent Celadon, qu’il ne la veut conserver que pour vostre service. – Si <pb n="118"
                    ></pb> je <lb/>n’eusse eu plus d’egard, repliquay-je, à moy mesme qu’à <lb/>luy, je n’eusse pas laissé sans chastiment une si grande outrecuidance. Mais, <lb/>Celadon, c’est assez, coupons là ce discours, et contentez-vous, que si <lb/>je ne vous ay faict punir comme vous meritez, ce n’a seulement esté, <lb/>que pour ne vouloir donner occasion à chacun de penser quelque chose de <lb/>plus mal à propos de moy et non point pour faute de volonté que <lb/>j’eusse de vous en voir chastié. – S’il n’y a eu, dit-il, que ceste occasion, <lb/>qui ait retardé ma mort, dites moy de quelle façon vous voulez <lb/>que je meure, et vous verrez que je n’ay moins de courage pour vous satisfaire, que j’ay <lb/>eu d’amour pour vous offenser.</p>
                <p>Ce discours seroit trop long, si je voulois <lb/>particulierement vous redire tous nos propos. Tant y a, qu’apres <lb/>plusieurs repliques d’un costé et d’autre, par lesquelles il <lb/>m’estoit impossible de douter de son affection, si pour le moins les divers <lb/>changemens de visage en peuvent donner quelque cognoissance, je luy <lb/>dis, feignant d’estre en colere: Ressouviens toy, berger, de <lb/>l’inimitié de nos peres, et croy que celle que je te porteray ne <lb/>leur cedera en rien, si tu m’importunes jamais plus de tes folies, <lb/>ausquelles ta jeunesse et mon honneur font pardonner pour ceste fois. <lb/>Je luy dis ces derniers mots, afin de luy donner un peu de courage, car <lb/>il est tout vray que sa beauté, son courage, et son affection me <lb/>plaisoient: Et afin qu’il ne peust me respondre, je me tournay <lb/>pour parler à Stelle qui estoit pres de moy. Luy tout <lb/>estonné de ceste response, se retira de l’assemblée, si triste, qu’en peu de <lb/>jours il devint presque mescognoissable et si particulier, qu’il ne hantoit plus <lb/>que les lieux plus retirez et sauvages de nos bois. Dequoy estant <lb/>advertie par quelques unes de mes compagnes, qui m’en parloient sans <lb/>penser que j’en fusse la cause, je commençay d’en ressentir de <lb/>la peine, et resolus en moy-mesme de chercher quelque moyen de luy donner <lb/>un peu plus de satisfaction. Et parce, comme je vous ay dit, qu’il <lb/>s’esloignoit de toute sorte de compagnie, je fus contrainte pour le <lb/>rencontrer, de conduire mes troupeaux du costé où je <lb/>sceus qu’il se retiroit le plus souvent, et apres y avoir esté en vain deux ou <lb/>trois fois, en fin un jour, ainsi que je l’allois cherchant, il me sembla <lb/>d’entr’ouyr sa voix entre quelques arbres, et je ne fus point <lb/>trompée, car, m’aprochant doucement, je le veis couché en terre de son <lb/>long, et les yeux tous moites de larmes, si tendus contre le ciel, qu’ils <lb/>sembloient immobiles.</p>
                <p>La veue que j’en eus, me trouvant toute disposée, <lb/>m’esmeut <pb n="119"
                    ></pb> tellement à pitié, que je me resolus <lb/>de ne le laisser plus en semblable peine. C’est pourquoy, apres l’avoir quelque <lb/>temps consideré, et ne voulant point luy faire paroistre, que je <lb/>le voulusse rechercher, je me retiray assez loin de là, où, <lb/>faisant semblant de ne prendre garde à luy, je me mis à chanter <lb/>si haut, que ma voix parvint jusques à ses aureilles. Aussi tost qu’il m’ouyt, <lb/>je veis qu’il se releva en sursaut, et tournant les yeux du costé <lb/>où j’estois, il demeura comme ravy à m’escouter, à quoy ayant pris <lb/>garde, à fin de luy donner commodité de m’approcher, je fis semblant de dormir, <lb/>et toutesfois je tenois les yeux entr’ouverts pour voir ce qu’il <lb/>deviendroit, et certes il ne manqua point de faire ce que j’avois <lb/>pensé; car s’approchant doucement de moy il se vint mettre <lb/>à genoux le plus pres qu’il peut, et apres avoir demeuré long <lb/>temps en cet estat, lors que je faisois semblant d’estre le plus assoupie, pour <lb/>luy donner plus de hardiesse, je sentis qu’apres plusieurs souspirs, il <lb/>se baissa doucement contre ma bouche, et me baisa.</p>
                <p>Alors me semblant qu’il avoit bien assez pris de <lb/>courage, j’ouvris les yeux, comme m’estant esveillée quand il <lb/>m’avoit touchée, et me relevant, je luy dis feignant d’estre en <lb/>colere: Mal appris berger, qui vous a rendu si outrecuidé, que de venir <lb/>interrompre mon sommeil de ceste sorte? Luy alors tout tremblant, <lb/>et sans lever les genoux: C’est vous, belle bergere, dit-il, qui <lb/>m’y avez contraint, et si j’ay failly, vous en devez punir vos <lb/>perfections qui en sont cause. – Ce sont toujours là, luy <lb/>dis-je, les excuses de vos outrecuidances; mais si vous continuez à <lb/>m’offenser ainsi, croyez, berger, que je ne le supporteray pas. – Si <lb/>vous appelez offense, me respondit-il, d’estre aymée et <lb/>adorée, commencez de bonne heure à chercher le chastiment que vous me <lb/>voulez donner, car dés icy je vous jure, que je vous offenseray de <lb/>ceste sorte toute ma vie, et qu’il n’y a ny rigueur de vostre cruauté, ny <lb/>inimitié de nos peres, ny empeschement de l’univers ensemble, qui me puisse <lb/>divertir de ce dessein.</p>
                <p>Mais, belle Diane, il faut que j’abbrege ces <lb/>agreables discours, estans si peu convenables en la maison <lb/>desastrée où je suis, et vous diray seulement qu’en fin estant vaincue, je luy <lb/>dis: Mais quoy, berger, quelle fin aura vostre dessein, puis que <lb/>ceux qui vous peuvent rendre tel qu’il leur plaist, le <lb/>desapprouvent? – Comment, me repliqua-t’il incontint, rendre tel <lb/>qu’il leur plaist? tant s’en faut qu’Alcippe ait ceste puissance <lb/>sur ma volonté, que je ne l’ay pas moy-mesme. – Vous pouvez, luy <lb/>respondis-je, vous <pb n="120"
                    ></pb> dispenser de vous, à vostre <lb/>gré, mais non pas de l’obeissance que vous devez à vostre pere, sans <lb/>faire une grande faute. – L’obeissance, adjousta-t’il, que je luy dois, ne <lb/>peut passer au delà de ce que je puis sur moy. Car ce n’est pas <lb/>faillir, de ne point faire ce que l’on ne peut; mais, soit ainsi <lb/>que je le doive, puis que de deux maux on doit fuir le plus grand, je <lb/>choisiray plutost de faillir envers luy, qui n’est qu’un homme, <lb/>qu’envers vostre beauté qui est divine.</p>
                <p>Nos discours en fin continuerent si avant, qu’il <lb/>fallut que je luy permisse d’estre mon serviteur. Et d’autant que nous <lb/>estions si jeunes et l’un et l’autre, que nous n’avions pas encore <lb/>beaucoup d’artifice pour couvrir nos desseins, Alcippe s’en print <lb/>incontinent garde, et ne voulant point que ceste amitié passast <lb/>plus outre, il resolut avec le bon vieillard Cleante son ancien amy, de luy <lb/>faire entreprendre un voyage si long, que l’absence effaçast <lb/>ceste jeune impression d’amour; mais cest esloignement y profita aussi <lb/>peu que tous les autres artifices, dont depuis il se servit. Car <lb/>Celadon, quoy que jeune enfant, a tousjours eu une telle resolution <lb/>à vaincre toutes difficultez, qu’au lieu que quelqu’autre eust pris ces <lb/>contrarietez pour peine, il les recevoit pour preuve de soy-mesme, et <lb/>les nommoit les pierres de touche de sa fidelité; et d’autant <lb/>qu’il sceut que son voyage devoit estre long, il me pria de luy donner <lb/>commodité de me dire à Dieu.</p>
                <p>Je le fis, belle Diane, mais si vous eussiez veu <lb/>l’affection dont il me supplioit de l’aimer, les sermens dont il <lb/>m’asseuroit de ne point changer, et les conjurations dont il <lb/>m’obligeoit à n’en aimer point d’autre, vous eussiez, sans <lb/>doute, jugé, que toutes choses plus impossibles pouvoient arriver plustost que la <lb/>perte de ceste amitié. En fin ne pouvant plus retarder, il me <lb/>dit: Mon Astre, car tel estoit le nom, dont plus communement en <lb/>particulier il me nommoit, je vous laisse mon frere Lycidas, à <lb/>qui je ne celay jamais un seul de mes desseins. Il sçait quel service <lb/>je vous ay voué, permettez moy, si vous voulez que je parte avec quelque <lb/>contentement, que vous recevrez comme venant de moy, tous les services <lb/>qu’il vous fera, et par sa presence vous renouvellerez la memoire de <lb/>Celadon. Et certes il avoit raison de me faire ceste priere, car <lb/>Lycidas, durant son esloignement, se monstra si curieux d’obsever ce <lb/>que son frere luy avoit recommandé, qu’il y en eut plusieurs qui <lb/>creurent qu’il avoit succedé à l’affection que son frere <lb/>me portoit. Cela fut cause qu’Alcippe, apres l’avoir tenu trois ans hors de ceste <lb/>contrée, le rappella avec opinion <pb <lb/>            n="121"
                    ></pb> qu’un si long terme <lb/>auroit aisément effacé la legere impression qu’amour <lb/>avoit peu faire en une ame si jeune, et que devenu plus sage, il distrairoit mesme Lycidas <lb/>de mon affection. Mais son retour ne me fut qu’une extreme asseurance <lb/>de sa fidelité; car la froideur des Alpes, qu’il avoit <lb/>passées par deux fois, ne peut en rien diminuer le feu de son amour, ny les <lb/>admirables beautez de ces Romaines le divertir tant soit peu de ce <lb/>qu’il m’avoit promis. O Dieu! avec quel contentement me vint-il <lb/>retrouver! il me supplia par son frere, que je luy donnasse <lb/>commodité de me parler. Je croy avoir encore sa lettre. Helas! <lb/>j’ay plus cherement consevé ce qui venoit de luy, que luy-mesme. <lb/>Et lors elle tira de sa poche un petit sac semblable à celuy que <lb/>Celadon portoit, où à son imitation elle conservoit curieusement <lb/>les lettres qu’elle recevoit de luy, et tirant la premiere, car elles estoient <lb/>toutes d’ordre, apres s’estre essuyé les yeux, elle leut tels mots.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">LETTRE DE CELADON</head>
                <p>à la Bergere Astrée</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Belle Astrée, mon exil a esté vaincu de <lb/>ma patience; fasse le Ciel qu’il l’ait aussi esté de vostre amitié. Je suis <lb/>party avec tant de regret, et revenu avec tant de contentement, que n’estant mort, ny <lb/>en allant, ny en revenant, je tesmoigneray tousjours qu’on ne peut <lb/>mourir de trop de plaisir, ny de trop de desplaisir. Permettez-moy donc <lb/>que je vous voye, à fin que je puisse raconter ma fortune <lb/>à celle qui est ma seule fortune.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Belle Diane, il est impossible que je me ressouvienne des <lb/>discours, que nous eusmens alors, sans me reblesser, de sorte que la moindre playe <lb/>m’en est aussi douloureuse que la mort. Pendant l’absence de Celadon, <lb/>Artemis, ma tante et mere de Phillis, vint visiter ses parens, et mena <lb/>avec elle ceste belle bergère dit-elle, monstrant Phillis. Et <lb/>parce que nostre façon de vivre luy sembla plus agreable que celle des <lb/>bergers d’Allier, elle resolut de demeurer avec nous, qui ne me fut pas peu de <lb/>contentement; car par ce moyen nous vismes à nous pratiquer, et <lb/>quoy que l’amitié ne fust pas si estroitte qu’elle a esté <lb/>depuis, toutesfois son humeur me plaisoit de sorte, que je passois assez <lb/>agreablement plusieurs heures fascheuses avec elle. Et lors que Celadon <lb/>fut de retour, et qu’il l’eut quelque temps hantée, il en fit un <lb/>si <pb n="122"
                    ></pb> bon jugement que je puis dire avec verité, qu’il est <lb/>cause de l’estroitte affection, qui depuis a esté entr’elle et <lb/>moy. Ce fut à ceste fois que luy, ayant atteint l’aage de dix sept ou <lb/>dix huict ans, et moy de quinze ou seize, nous commençasmes de nous <lb/>conduire avec plus de prudence; de sorte que pour celer nostre amitié, je le <lb/>priay, ou plustost je le contraignis de faire cas de toutes les <lb/>bergeres, qui auroient quelque apparence de beauté, afin que la <lb/>recherche qu’il faisoit de moy, fust plustost jugée commune que <lb/>particuliere. Je dis que je l’y contraignis, parce que je n’ay pas <lb/>opinion que sans son frere Lycidas il y eust jamais voulu <lb/>consentir; car apres s’estre plusieurs fois jetté à <lb/>genoux devant moy, pour revoquer le commandement que je luy en faisois, en fin son <lb/>frere luy dit, qu’il estoit necessaire pour mon contentement d’en user <lb/>ainsi, et que s’il n’y sçavoit point d’autre remede, il falloit <lb/>qu’en cela il se servist de l’imagination, et que parlant aux autres, il se <lb/>figurast que c’estoit à moy. Helas! le pauvre berger avoit bien <lb/>raison d’en faire tant de difficulté, car il prevoyoit trop <lb/>veritablement que de là procederoit la cause de sa mort. <lb/>Excusez, sage Diane, si mes pleurs interrompent mon discours, puis que j’en ay tant <lb/>de sujet, que ce seroit impieté de me les interdire.</p>
                <p>Et apres s’estre essuyé les yeux, elle reprit son <lb/>discours ainsi: Et parce que Phillis estoit d’ordinaire avec moy, <lb/>ce fut à elle qu’il s’adressa premierement, mais avec tant de <lb/>contrainte, que je ne pouvois quelquesfois m’empescher d’en rire, et <lb/>d’autant que Phillis croyoit que ce fust à bon escient, et <lb/>qu’elle traittoit envers luy comme on a de coustume d’user envers ceux qui <lb/>commencent une recherche, je me souviens que s’en voyant assez rudement <lb/>traitté, il chantoit fort souvent ceste chanson, qu’il avoit faite sur ce sujet.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">CHANSON</head>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Dessus les bords d’une fontaine</p>
                <p>D’humide mousse revestus,</p>
                <p>Dont l’onde à maints replis tortus,</p>
                <p>S’alloit esgarant par la plaine,</p>
                <p>Un berger se mirant en l’eau,</p>
                <p>Chantoit ces vers au chalumeau:</p>
                <p>Cessez un jour, cessez, la belle,</p>
                <p>Avant ma mort d’estre cruelle. <pb n="123"></pb></p>
                <p>Se peut-il qu’un si grand supplice,</p>
                <p>Que pour vous je souffre en aimant,</p>
                <p>Si les dieux sont dieux de justice,</p>
                <p>Soit en fin souffert vainement?</p>
                <p>Peut-il estre qu’une amitié</p>
                <p>N’esmeuve jamais à pitié,</p>
                <p>Mesme quand l’amour est extreme,</p>
                <p>Comme est celle dont je vous ayme?</p>
                <p>Ces yeux de qui les mignardises</p>
                <p>M’ont souvent contraint d’esperer,</p>
                <p>Encores que pleins de faintises,</p>
                <p>Veulent-ils bien se parjurer?</p>
                <p>Ils m’ont dit souvent que son coeur</p>
                <p>Quitteroit en fin sa rigueur,</p>
                <p>Accordant à ce faux langage</p>
                <p>Le reste de son beau visage.</p>
                <p>Mais quoy? les beaux yeux des bergeres,</p>
                <p>Se trouveront aussi trompeurs,</p>
                <p>Que des cours les attraits pipeurs?</p>
                <p>Doncques ces beautez bocageres,</p>
                <p>Quoy que sans fard dessus le front,</p>
                <p>Dedans le coeur se farderont,</p>
                <p>Et n’apprendront en leurs escoles,</p>
                <p>Qu’à ne donner que des paroles?</p>
                <p>C’est assez, il est temps, la belle,</p>
                <p>De finir ceste cruauté</p>
                <p>Et croyez que toute beauté,</p>
                <p>Qui n’a la douceur avec elle,</p>
                <p>C’est un œil qui n’a point de jour,</p>
                <p>Et qu’une belle sans amour,</p>
                <p>Comme indigne de ceste flame,</p>
                <p>Ressemble un corps qui n’a point d’ame.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Ma sœur, interrompit Phillis, je me ressouviens fort bien <lb/>de ce que vous dites, et faut que je vous fasse rire de la façon dont il <lb/>parloit à moy, car le plus souvent ce n’estoient que des mots tant <lb/>interrompus, qu’il eust fallu deviner pour les entendre, et d’or- <pb n="124"
                    ></pb> dinaire, <lb/>quand il me vouloit nommer, il avoit tant accoustumé de parler <lb/>à vous, qu’il m’appeloit Astrée. Mais voyez que c’est de nostre <lb/>inclination. Je recognoissois bien que la nature avoit en quelque sorte <lb/>advantagé Celadon par dessus Lycidas; toutesfois sans en pouvoir dire la <lb/>raison, Lycidas m’estoit beaucoup plus agreable. – Helas! ma <lb/>soeur, dit Astrée, vous me remettez en memoire un propos qu’il <lb/>me tint en ce temps-là de vous, et de ceste belle bergere, dit-elle, en <lb/>tournant vers Diane. Belle bergere, me disoit-il, la sage Bellinde, et <lb/>vostre tante Artemis, sont infiniment heureuses d’avoir de telles <lb/>filles, et nostre Lignon leur est fort obligé, puis que par leur <lb/>moyen il a le bon-heur de voir sur ses rives, ces deux belles et sages <lb/>bergeres. Et croyez que si je m’y cognois, elles seules meritent <lb/>l’amitié d’Astrée, c’est pourquoy je vous conseille de <lb/>les aymer; car je prevoy, pour le peu de cognoissance que j’ay eu d’elles, que <lb/>bous recevrez beaucoup de contentement de leur familiarité. <lb/>Pleust à Dieu que l’une d’elles daignast regarder mon frere Lycidas, avec quelle <lb/>affection l’y porterois-je! Et d’autant que j’avois encor fort <lb/>peu de cognoissance de vous, belle Diane, je luy respondis, que je <lb/>desirerois plustost qu’il servist Phillis.</p>
                <p>Et il advint ainsi que je le souhaittois, car l’ordinaire <lb/>conversation qu’il eut avec elle à mon occasion, <lb/>produisit au commencement de la familiarité entr’eux, et en fin de l’amour <lb/>à bon escient. Un jour qu’il la trouva à commodité, il resolut <lb/>de luy declarer son affection avec le plus d’amour, et le moins de paroles <lb/>qu’il pourroit: Belle bergere, luy dit-il, vous avez assez de <lb/>cognoissance de vous-mesme, pour croire que ceux qui vous aiment, ne <lb/>vous peuvent aimer qu’infiniment. Il ne peut estre que mes actions ne <lb/>vous ayent donné quelque cognoissance de mon affection, pour peu <lb/>que vous en ayez recogneu; puis qu’on ne peut vous aimer qu’à <lb/>l’extreme, vous devez advouer que mon amour est tresgrande, et <lb/>toutesfois estant telle, je ne demande en vous encore qu’un <lb/>commencement de bonne volonté. Nous nous trouvasmes si pres, <lb/>Celadon et moy, que nous peusmes ouyr ceste declaration, et la response aussi que <lb/>Phillis luy fit, qui à la verité fut plus rude que je ne <lb/>l’eusse pas attendu d’elle; car dés long temps auparavant, elle, et moy <lb/>avions fort bien recogneu aux yeux et aux actions de Lycidas, qu’il <lb/>l’aimoit, et en avions souvent discouru, et je l’avois plustost <lb/>trouvée de bonne volonté envers luy qu’autrement. <pb <lb/>            n="125"></pb></p>
                <p>Toutesfois à ce coup, elle luy respondit avec tant d’aigreur, <lb/>que Lycidas s’en alla comme desesperé, et Celadon qui aimoit son <lb/>frere plus que l’ordinaire, ne pouvant souffrir de le voir traitter de ceste <lb/>sorte, et ne sçachant à qui s’en prendre, s’en faschoit <lb/>presque contre moy, dont au commencement je ne peus m’empescher de sousrire, et en fin <lb/>je luy dis: Ne vous ennuyez point, Celadon, de ceste response, <lb/>car nous y sommes presque obligées, puis que les bergers de ce <lb/>temps, pour la plus part se plaisent beaucoup plus de faire croire à <lb/>chacun qu’ils ont plusierus bonnes fortunes, que presque de les avoir <lb/>vrayement, ayant opinion que la gloire d’un berger s’augmente par la <lb/>diminution de nostre honneur. Et à fin que vous sçachiez <lb/>que je cognois bien l’humeur de Phillis, je prends la charge de mettre Lycidas en ses <lb/>bonnes graces, pouveu qu’il continue, et qu’il ait un peu de patience. <lb/>Mais il faut advouer, que quand j’en parlay la premiere fois à <lb/>ceste bergere, elle me renvoya si loin, que je ne sçavois presque <lb/>qu’en esperer, si bien que je me resolus de la gagner avec le temps; <lb/>mais Lycidas qui n’avoit point de patience, fit dessein plusieurs fois <lb/>de ne l’aimer plus, et en ce temps il alloit chantant d’ordinaire tels vers.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">STANCES</head>
                <p>Sur une resolution de ne plus aimer.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Quand je vy ces beaux yeux nos superbes vainqueurs,</p>
                <p>Soudain je m’y sousmis comme aux roys de nos cœurs,</p>
                <p>Pensant que la rigueur en deust estre bannie;</p>
                <p>Mais depuis espreuvant leur dure cruauté,</p>
                <p>Je creus qu’eterniser en nous leur tyrannie,</p>
                <p>Ce n’estoit pas amour, mais plustost lascheté.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Il est vray que c’est d’eux, dont naissent tous les jours</p>
                <p>Aux moindres de leurs traits quelques nouveaux amours;</p>
                <p>Mais à quoy sert cela, si comme de sa source</p>
                <p>L’eau, soudain qu’elle y naist, incontinent s’enfuit?</p>
                <p>De mesme aussi l’amour, d’une soudaine course</p>
                <p>S’enfuit loing de ces yeux, quoy qu’il en soit produit.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>A son exemple aussi fuyons-les ces beaux yeux,</p>
                <p>Fuyons-les, et croyons que c’est pour nostre mieux. <pb n="126"></pb></p>
                <p>Et quand ils nous voudroient faire quelque poursuite,</p>
                <p>N’attendons point leurs coups n’y pouvant resister,</p>
                <p>Car il vaut beaucoup mieux se sauver à la fuitte,</p>
                <p>Que d’attendre la mort qu’on peut bien eviter.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Je croy que Lycidas n’eust pas si promptement mis fin <lb/>à la cruauté dont Phillis refusoit son affection, si de fortune un jour, qu’elle et moy, <lb/>selon nostre coustume, nous allions promener le long de Lignon, nous <lb/>n’eussions rencontré ce berger dans une isle de la riviere, en <lb/>lieu fort escarté, et où il n’y avoit pas apparence de feinte. <lb/>Nous le vismes d’un des costez de la riviere, qui estoit bien assez large et <lb/>profonde pour nous empescher d’aller où il estoit, mais non pas <lb/>d’ouyr les vers qu’il alloit plaignant, en traçant à ce qu’il <lb/>sembloit quelques chiffres sur le sable avec le bout de sa houlette, que nous ne <lb/>pouvions recognoistre, pour la distance qu’il y avoit de luy à <lb/>nous. Mais les vers estoient tels.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">MADRIGAL</head>
                <p>Qu’il ne doit point esperer d’estre aimé.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Pensons-nous en l’aimant,</p>
                <p>Que nostre amour fidelle</p>
                <p>Puisse jetter en elle</p>
                <p>Quelque seur fondement?</p>
                <p>Helas! c’est vainement.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Car plustost pour ma peine</p>
                <p>Ce que je vay tracer</p>
                <p>Sur l’inconstante arene</p>
                <p>Ferme se doit penser,</p>
                <p>Que pour mon advantage</p>
                <p>En son ame volage</p>
                <p>Je jette onc en l’aimant</p>
                <p>Quelque seur fondement.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Peu apres nous ouysmes que s’estant teu pour quelque <lb/>temps, il reprenoit ainsi la parole avec un grand Helas! et levant les yeux <lb/>au ciel: O Dieu! si vous estes en colere contre moy, parce <lb/>que j’adore avec plus de devotion l’oeuvre de vos mains que vous <lb/><pb n="127"></pb> mesme, pourquoy n’avez-vous compassion de l’erreur que <lb/>vous me faites faire? que si vous n’aviez agreable que Phillis <lb/>fust adorée, ou vous deviez mettre moins de perfections en elle, <lb/>ou en moy moins de cognoissance de ses perfections; car n’est-ce <lb/>profaner une chose de tant de merite, que de luy offrir moins d’affection?</p>
                <p>Je croy que ce berger continua assez longuement <lb/>semblables discours, mais je ne les peuz ouyr, parce que Phillis me <lb/>prenant par force sous le bras, m’emmena avec elle. Et lors que nous <lb/>fusmes un peu éloignées, je luy dis: Mauvaise <lb/>Phillis, pourquoy n’avez-vous pitié de ce berger que vous voyez mourir à <lb/>vostre occasion? – Ma soeur, me respondit-elle, les bergers de ceste <lb/>contrée sont si dissimulés, que le plus souvent leur <lb/>coeur nie ce que leur bouche promet; que si sans passion nous voulons regarder les <lb/>actions de cestuy-cy, nous cognoistrons qu’il n’y a rien qu’artifice. <lb/>Et pour les paroles que nous venons d’ouyr, je juge quant à moy, <lb/>que nous ayant veues de loin, il s’est expressement mis sur nostre chemin, <lb/>afin que nous ouyssions ses plaintes dissimulées; autrement <lb/>n’eussent –elles pas esté aussi bonnes, dictes à nous <lb/>mesmes, qu’à ces bois, et à ces rives sauvages? – Mais, ma soeur, luy <lb/>repondis-je, vous le luy avez deffendu. – Voilà, me repliqua-t’elle, une <lb/>grande connoissance de son peu d’amitié, y a t’il quelque commandement <lb/>assez fort pour arrester une violente affection? Croyez, ma soeur, que <lb/>l’amitié qui peut flechir, n’est pas forte: pensez-vous <lb/>que s’il eust desobey à mes commandemens, je ne l’eusse pas tenu pour <lb/>m’aimer d’avantage? – Mais ma soeur, en fin, luy dis-je, il vous a obey. <lb/>– Et bien, me repliqua-t’elle, il m’a obey, et en cela je le tiens pour <lb/>fort obeissant, mais en ce qu’il a du tout laissé ma recherche, <lb/>je le tiens pour fort peu passionné. Et quoy? estoit-il point <lb/>d’advis qu’à la premiere ouverture qu’il m’a faicte de sa bonne <lb/>volonté, j’en prisse des tesmoins, à fin qu’il <lb/>ne s’en pûst plus desdire?</p>
                <p>Si je ne l’eusse interrompue, je croy qu’elle eust <lb/>continué encore long temps ce discours. Mais parce que je <lb/>desirois que Lycidas fust traité d’autre sorte, pour la peine que Celadon en <lb/>souffroit, je luy dis, que ces façons de parler estoient <lb/>à propos avec Lycidas, mais non pas avec moy, qui sçavois bien que nous sommes <lb/>obligées de monstrer plus de mécontentement quand on nous <lb/>parle d’amour, que nous n’en ressentons, à fin d’espreuver par <lb/>là, quelle intention ont ceux qui parlent à nous; que je la louerois, si <lb/>elle usoit de ces termes envers Lycidas, mais que c’estoit trop de <lb/>meffiance <pb n="128"
                    ></pb> envers moy, qui ne luy avois jamais celé que <lb/>ce j’avois de plus secret dans l’ame; et que pour conclusion, puis <lb/>qu’il estoit impossible qu’elle evitast d’estre aimée de <lb/>quelqu’un, qu’il valoit beaucoup mieux que ce fust de Lycidas, que de tout autre, <lb/>puis qu’elle devoit desja estre asseurée de son affection. A <lb/>quoy elle me respondit, qu’elle n’avoit jamais pensé de dissimuler envers <lb/>moy, et qu’elle seroit trop marrie que j’eusse ceste opinion d’elle, et que <lb/>pour m’en rendre plus de preuves, puis que je voulois qu’elle receust <lb/>Lycidas, qu’elle m’obeyroit lors qu’elle recognoistroit qu’il <lb/>l’aymeroit ainsi que je disois. Cela fut cause que Celadon la trouvant <lb/>quelque temps apres avec moy, luy donna une lettre que son frere luy <lb/>escrivoit par mon conseil.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">LETTRE DE LYCIDAS</head>
                <p>A PHILLIS</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Si je ne vous ay tousjours aimée, que jamais ne <lb/>sois-je aimé de personne, et si mon affection a jamais changé, que jamais le <lb/>mal-heur où je suis ne se change. Il est vray que depuis quelque temps, <lb/>j’ay plus caché d’amour dans le coeur, que je n’en ay laissé <lb/>paroistre en mes yeux, ny en mes paroles. Si j’ay failli en cela, accusez en le <lb/>respect que je vous porte, qui m’a ordonné d’en user ainsi. Que <lb/>si vous ne croyez le serment que je vous en fay, tirez en telle preuve que vous <lb/>voudrez de moy, et vous cognoistrez que vous m’avez mieux acquis, que <lb/>je ne sçay vous en asseurer par mes veritables, mais trop impuissantes paroles.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>En fin, sage Diane, apres plusieurs repliques d’un <lb/>costé et d’autre, nous fismes en sorte que Lycidas fut receu, et <lb/>dés lors nous commençasmes tous quatre une vie, qui n’estoit point <lb/>desagreable, nous favorisans l’un l’autre avec le plus de discretion <lb/>qu’il nous estoit possible. Et à fin de mieux couvrir nostre <lb/>dessein, nous inventasmes plusieurs moyens, fut de nous parler, fut de nous <lb/>escrire secrettement. Vous aurez peut-estre bien pris garde à ce <lb/>rocher, qui est sur le grand chemin allant à la Roche. Il faut <lb/>que vous sçachiez, qu’il y a un peu de peine à monter au dessus, <lb/>mais y estant, le lieu est enfoncé, de sorte que l’on s’y peut tenir debout <lb/>sans estre veu par dehors, et parce qu’il est sur le grand chemin, nous le <lb/>choisismes pour nous y assembler, sans que personne nous <lb/><pb n="129"
                    ></pb> vist; que si quelqu’un nous rencontroit en y <lb/>allant, nous feignions de passer chemin, et afin que l’un ny l’autre <lb/>n’y allast point vainement, nous mettions dés le matin quelque <lb/>brisée au pied, pour marque que nous avions à nous dire quelque chose. <lb/>Il est vray que pour estre trop pres du chemin, pour peu que nostre voix <lb/>haussast, nous pouvions estre ouys de ceux qui alloient et <lb/>venoient; et cela estoit cause que d’ordinaire nous laissions ou <lb/>Phillis, ou Lycidas en garde, qui d’aussi loing qu’ils voyoient <lb/>approcher quelqu’un, toussoient pour nous en advertir. Et parce que <lb/>nous avions coustume de nous escrire tous les jours, pour estre <lb/>quelquefois empeschez, et ne pouvoir venir en ce lieu, nous avions <lb/>choisi le long de ce petit ruisseau, qui costoye la grande <lb/>allée, un vieux saule mymangé de vieillesse, dans le creux duquel nous <lb/>mettions tous les jours des lettres, et afin de pouvoir plus aisément <lb/>faire response, nous y laissions ordinairement une escritoire.</p>
                <p>Bref, sage Diane, nous <pb n="130"
                    ></pb> nous <lb/>tournions de tous les costez qu’il nous estoit possible, pour nous <lb/>tenir cachez. Et mesme nous avions pris une telle coustume de ne nous <lb/>parler point, Celadon et moy, ny Lycidas et Phillis, qu’il y en eut <lb/>plusieurs qui creurent que Celadon eust changé de volonté. Et parce <lb/>qu’au contraire aussi tost qu’il voyoit Phillis, il l’alloit <lb/>entretenir, et elle luy faisoit toute la bonne chere qu’il luy estoit <lb/>possible, et moy de mesme, toutes les fois que Lycidas arrivoit, je <lb/>rompois compagnie à tout autre pour parler à luy, il <lb/>advint que par succession de temps Celadon mesme eut opinion que j’aymois Lycidas, et <lb/>moy je creus qu’il aymoit Phillis, et Phillis pensa que Lycidas <lb/>m’aymoit, et Lycidas eut opinion que Phillis aymoit Celadon. De sorte <lb/>que nous nous trouvasmes, sans y penser, tellement embrouillez de ces <lb/>opinions, que la jalousie nous fit bien paroistre qu’il faut peu <lb/>d’apparence pour la faire naistre dans un coeur qui aime bien. – A la <lb/>verité, interrompit Phillis, nous estions bien escolieres <lb/>d’amour en ce temps-là; car à quoy nous servoit, pour cacher ce que <lb/>vrayment nous aymions, de faire croire à chacun un amour qui n’estoit <lb/>pas? puis que vous deviez bien autant craindre que l’on creust que vous <lb/>voulussiez du bien à Lycidas comme à Celadon. – Ma soeur, <lb/>ma soeur, repliqua Astrée, luy frappant de la main sur l’espaule, nous ne <lb/>craignons guere qu’on pense de nous ce qui n’est pas, et au contraire <lb/>le moindre soupçon de ce qui est vray, ne nous laisse aucun repos.</p>
                <p>Cette jalousie, continua-t’elle, se tournant vers <lb/>Diane, nous attaignit tellement tous quatre, que je ne crois pas que la <lb/>vie nous eust longuement duré, si quelque bon demon ne nous eust <lb/>fait resoudre de nous en esclaircir en presence les uns des autres. Desja <lb/>sept ou huict jours s’estoient escoulez, que nous ne nous voyions plus <lb/>dans le rocher, et que les lettres que Celadon et moy mettions au pied <lb/>du saule, estoient si differentes de celles que nous avions <lb/>accoustumé, qu’il sembloit que ce fussent differentes personnes. En fin , comme je <lb/>vous dis, quelque bon demon ayant soucy de nous, nous fit par hazard <lb/>rencontrer tous quatre en ce mesme lieu sans nulle autre compagnie. Et <lb/>l’amitié de Celadon (d’autant plus forte que toutes les autres, <lb/>qu’elle le contraignit le premier de parler) luy mit ces paroles dans la <lb/>bouche: Belle Astrée, si je pensois que le temps peust <lb/>remedier au mal que je ressens, je m’en remettrois au remede qu’il me pourroit <lb/>r’apporter; mais puis que plus il va vieillissant, plus aussi <lb/>va-t’il augmentant, je suis contraint de luy en rechercher un meilleur <lb/>par la plainte que je vous veux faire du tort que je reçoy, et <lb/>d’autant plus aisément m’y suis-je resolu, que je suis pour faire ma <lb/>plainte, et devant mes juges, et devant mes parties. Et lors qu’il vouloit <lb/>continuer, Lycidas l’interrompit disant qu’il estoit en une peine qui <lb/>n’estoit en grandeur guere differente de la sienne. – En <lb/>grandeur? dit Celadon, il est impossible, car la mienne est <lb/>extreme. – Et la mienne, repliqua Lycidas, est sans comparaison.</p>
                <p>Cependant que nos bergers parloient ensemble, je me tournay vers <lb/>Phillis, et luy dis: Vous verrez, ma soeur, que ces bergers se <lb/>veulent plaindre de nous. A quoy elle me respondit, que nous avions <lb/>bien plus d’occasion de nous plaindre d’eux. Mais encore, luy dis-je, <lb/>que j’en aye beaucoup de me douloir de Celadon, toutesfois j’en ai <lb/>encor d’avantage de vous, qui sous tiltre de l’amitié que vous <lb/>feignez de me porter, l’avez distrait de celle qu’il me faisoit paroistre, de <lb/>sorte que je puis dire, que vous me l’avez desrobé. Et parce que <lb/>Phillis demeura si confuse de mes propos, qu’elle ne sçavoit que <lb/>me respondre, Celadon s’adressant à moy, me dit: Ah! belle <lb/>bergere, mais volage comme belle, est-ce ainsi que vous avez perdu la <lb/>memoire des services de Celadon et de vos serments? Je ne me <lb/>plains pas tant de Lycidas, encor qu’il ait manqué au devoir de <lb/>la proximité et de l’amitié qui est entre nous, comme je me <lb/>deuls de vous à vous mesme, sçachant bien que le desir que vos <lb/>perfections produisent dans un coeur, peut bien faire oublier toute sorte de service. Mais <lb/>est-il possible qu’un si long service que <pb <lb/>            n="131"></pb> le mien, une <lb/>si absolue puissance que celle que vous avez tousjours eue sur moy, et <lb/>une si entiere affection que la mienne, n’ait peu arrester <lb/>l’inconstance de vostre ame? ou bien si encore tout ce qui vient <lb/>de moy est trop peu pour le pouvoir, comment est-ce que vostre foy si <lb/>souvent jurée, et les dieux si souvent pris pour tesmoins, ne <lb/>vous ont peu empescher de faire devant mes yeux une nouvelle election? En <lb/>mesme temps Lycidas prenant la belle main de Phillis, apres un grand <lb/>souspir, luy dit: Belle main, en qui j’ay entierement remis ma <lb/>volonté, puis-je vivre et sçavoir que tu te plaises <lb/>à la despouille d’un autre coeur que du mien? du mien, dis-je, qui avoit <lb/>merité tant de fortune, si quelqu’un eust peu en estre digne par la plus <lb/>grande, par la plus sincere et par la plus fidele amitié qui ait jamais esté?</p>
                <p>Je ne pus escouter les autres paroles que Lycidas <lb/>continua, car je fus contrainte de respondre à Celadon: <lb/>Berger, berger, luy dis-je, tous ces mots de fidelité et d’amitié <lb/>sont plus en vostre bouche, qu’en vostre coeur, et j’ay plus d’occasion de me <lb/>plaindre de vous, que de vous escouter; mais parce que je ne fay <lb/>plus d’estat de rien qui vienne de vous, je ne daignerois m’en douloir. <lb/>Vous en devriez faire de mesme, si vos dissimulations le vous <lb/>permettoient; mais puis que nos affaires sont en ce terme, <lb/>continuez, Celadon, aymez bien Phillis, et la servez bien, ses vertus <lb/>le meritent. Que si en parlant à vous je rougis, c’est de despit <lb/>d’avoir aymé ce qui en estoit tant indigne, et de m’y estre si <lb/>lourdement deceue. L’estonnement de Celadon fut si grand, oyant les <lb/>reproches que je luy faisois, qu’il demeura longuement sans pouvoir <lb/>parler, ce qui me donna commodité d’ouyr ce que Phillis <lb/>respondoit à Lycidas: Lycidas, Lycidas, luy dit elle, celuy qui me doit, me <lb/>demande. Vous me nommez volage, et vous sçavez bien que c’est le <lb/>nom le plus convenable à vos actions; mais vous pensez en vous <lb/>plaignant le premier, effacer le tort que vous me faites, à moy? <lb/>non, je faux, mais à vous-mesme, car ce vous est plus de honte de <lb/>changer, que je ne fais de perte en vostre changement. Mais ce qui m’offense, c’est <lb/>que vous vueilliez m’accuser de vostre faute, et feindre quelque bonne <lb/>occasion de vostre infidelité: il est vray toutesfois, que <lb/>celuy qui deçoit un frere, peut bien tromper celle qui ne luy est rien.</p>
                <p>Et lors se tournant vers moy, elle me dit: Et <lb/>vous, Astrée, croyez que le gain que vous avez fait, le <lb/>divertissant de mon amitié, ne peut estre de plus longue durée que <lb/>jusques à ce qu’il <pb n="132"
                    ></pb> se presente un autre objet, encor que je sçache bien <lb/>que vos perfections ont tant de puissance, que si ce n’estoit un coeur <lb/>tout de plume, vous le pourriez arrester. – Phillis, luy repliquay-je, <lb/>la preuve rend tesmoignage que vous estes une flatteuse, quand vous <lb/>parlez ainsi des perfections qui sont en moy, puis que m’ayant <lb/>desrobé Celadon, il faut qu’elles soient bien foibles, ne l’ayant peu retenir <lb/>apres l’avoir pris. Celadon se jettant à genoux devant <lb/>moy: Ce n’est pas, me dit-il, pour mespriser les merites de Phillis, mais je <lb/>proteste bien devant tous les dieux, qu’elle n’alluma jamais la moindre <lb/>estincelle d’amour dans mon ame, et que je supporteroy avec moins de <lb/>desespoir l’offence que vous feriez contre moy en changeant, que non <lb/>point celle que vous faites contre mon affection en me blasmant <lb/>d’inconstance.</p>
                <p>Il ne sert à rien, sage Diane, de particulariser <lb/>tous nos discours, car ils seroient trop longs, et vous pourroient <lb/>ennuyer; tant y a qu’avant que nous separer nous fusmes tellement <lb/>remis en nostre bon sens, ainsi le faut-il dire, que nous recogneusmes <lb/>le peu de raison qu’il y avoit de nous soupçonner les uns les <lb/>autres. Et toutesfois nous avions bien à louer le Ciel, que nous nous <lb/>fissions ceste declaration tous quatre ensemble, puis que je ne crois pas <lb/>qu’autrement il eust esté possible de desraciner cette erreur de <lb/>nostre ame; et, quant à moy, je vous asseure bien que rien n’eust peu <lb/>me faire entendre raison, si Celadon ne m’eust parlé de ceste sorte <lb/>devant Phillis mesme.</p>
                <p>Or depuis ce temps nous allasmes un peu plus retenus <lb/>que de coustume. Mais au sortir de ce travail je rentray en un autre <lb/>qui n’estoit guere moindre, car nous ne peusmes si bien dissimuler, <lb/>qu’Alcippe qui y prenoit garde, ne recogneust que l’affection de son <lb/>fils envers moy n’estoit pas du tout esteinte. Et pour s’en asseurer, <lb/>il veilla si bien ses actions, que remarquant avec quelle <lb/>curiosité il alloit tous les jours à ce vieil saule, où nous mettions <lb/>nos lettres, un matin il s’y en alla le premier, et apres avoir longuement <lb/>cherché, prenant garde à la foulure que nous avions faite sur l’herbe <lb/>pour y estre allez si souvent, il se laissa conduire, et le trac le mena droit <lb/>au pied de l’arbre, où il trouva une lettre que j’y avois mise <lb/>le soir; elle estoit telle. <pb n="133"></pb></p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">LETTRE D’ASTRÉE</head>
                <p>A CELADON</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Hier nous allasmes au temple, où nous fusmes <lb/>assemblées pour assister aux honneurs qu’on fait à Pan, et à Siringue en leur <lb/>chommant ce jour: j’eusse dit festoyant, si vous y eussiez esté, mais <lb/>l’amitié que je vous porte est telle, que ny mesmes les choses <lb/>divines, s’il m’est permis de le dire ainsi, sans vous ne me peuvent plaire. Je <lb/>me trouve tant incommodée de nos communs importuns, que sans la <lb/>promesse que j’ay faicte de vous escrire tous les jours, je ne sçay si aujourd’huy <lb/>vous eussiez eu de mes nouvelles: recevez-les donc pour ce coup de ma promesse.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Quand Alcippe eut leu ceste lettre, il la remit au mesme <lb/>lieu, et se cachant pour voir la response, son fils ne tarda pas d’y venir, et ne <lb/>se trouvant point de papier rescrivit sur le dos de ma lettre.</p>
                <p>
        Et m’a dit depuis que la sienne estoit telle.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">LETTRE DE CELADON</head>
                <p>A LA BERGERE ASTRÉE</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Vous m’obligez et desobligez en mesme temps; pardon, <lb/>si ce mot vous offense. Quand vous me dites que vous m’aimez, puis-je avoir <lb/>quelque plus grande obligation à tous les dieux? Mais l’offense <lb/>n’est pas petite, quand ceste fois vous ne m’escrivez que pour me <lb/>l’avoir promis, car je dois ce bien à vostre promesse et non pas <lb/>à vostre amitié. Ressouvenez vous, je vous supplie, que je ne suis <lb/>pas à vous, parce que je le vous ay promis, mais parce que veritablement je <lb/>suis vostre, et que de mesme je ne veux pas des lettres pour les <lb/>conditions qui sont entre nous; mais pour le seul tesmoignage de <lb/>vostre bonne volonté, ne les cherissant pas pour estre marchandées, <lb/>mais pour m’estre envoyées d’une entiere et parfaite affection.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Alcippe n’avoit peu recognoistre qui estoit la bergere à <lb/>qui cette lettre s’adressoit, car il n’y avoit personne de nommé. Mais <lb/>voyez que c’est d’un esprit qui veut contrarier; il ne plaignit pas sa <lb/>peine d’attendre en ce mesme lieu plus de cinq ou six heures, pour voir <lb/>qui seroit celle qui la viendroit querir, s’asseurant <pb n="134"
                    ></pb> bien <lb/>que le jour ne s’escouleroit pas, que quelqu’une ne la vint prendre. Il <lb/>estoit desja fort tard quand je m’y en allay; mais soudain qu’il <lb/>m’apperceut, de peur que je ne la prisse, il se leva, et fit semblant <lb/>de s’estre endormy là, et moy, pour ne luy point donner de <lb/>soupçon, tournant mes pas, je faignis de prendre une autre voye. Luy au <lb/>contraire, fort satisfait de sa peine, aussi tost que je fus partie, <lb/>prit la lettre, et se retira chez soy, d’où il fit incontinent <lb/>dessein d’en envoyer son fils, parce il ne vouloit en sorte quelconque qu’il <lb/>eust alliance entre nous, à cause de l’extreme inimitié <lb/>qu’il y avoit entre Alcée et luy, et au contraire avoit l’intention de <lb/>le marier avec Malthée, fille de Forelle, pour quelque commodité qu’il <lb/>pretendoit de leur voisinage. Les paroles qui furent dites entre nous <lb/>à son depart, n’ont esté que trop divulguées par une des <lb/>nymphes de Bellinde; car je ne sçay comment ce jour là Lycidas, qui <lb/>estoit au pied du rocher, s’endormit, et ceste nymphe en passant nous ouyt, et <lb/>escrivit dans des tablettes tous nos discours. – Et quoy, interrompit <lb/>Diane, sont-ce les vers que j’ay ouy chanter à une des nymphes <lb/>de ma mere, sur le depart d’un berger? – Ce les sont, respondit <lb/>Astrée, et parce que je n’ay jamais voulu faire semblant qu’il y eust quelque <lb/>chose qui me touchast, je ne les ay osé demander. – Ne vous en <lb/>mettez point en peine, repliqua Diane, car demain je vous en donneray une <lb/>coppie. Et apres qu’Astrée l’en eut remerciée, elle <lb/>continua: Or durant cest esloignement, Olimpe, fille du berger Lupeandre, <lb/>demeurant sur les confins de Forests, du costé de la riviere de <lb/>Furan, vint avec sa mere en nostre hameau; et parce que ceste bonne <lb/>vieille aymoit fort Amarillis, comme ayant de jeunesse esté <lb/>nouries ensemble, elle la vint visiter. Ceste jeune bergere n’estoit pas si <lb/>belle qu’elle estoit affettée, et avoit si bonne opinion d’elle <lb/>mesme, qu’il luy sembloit que tous les bergers qui la regardoient, en estoient <lb/>amoureux, qui est une regle infaillible pour toutes celles qui <lb/>s’affectionnent aisément. Cela fut cause qu’aussi tost qu’elle <lb/>fut arrivée dans la maison d’Alcippe, elle commença de <lb/>s’embesongner de Lycidas, ayant opinion que la civilité dont il usoit envers <lb/>elle, procedast d’amour; soudain que le berger s’en apperceut, il nous <lb/>le vint dire, pour sçavoir comme il avoit à s’y conduire. <lb/>Nous fusmes d’avis, afin de mieux couvrir l’affection qu’il portoit à <lb/>Phillis, qu’il maintint Olimpe en ceste opinion. Et peu apres il advint par <lb/>mal-heur qu’Artemis eut quelque affaire sur les rives d’Allier, <lb/>où elle emmena avec Phillis, <pb <lb/>            n="135"></pb> quelque artifice que nous sceussions <lb/>inventer pour la retenir. Durant cest esloignement, qui peut estre de <lb/>six à sept lunes, la mere d’Olimpe s’en retourna, et laissa <lb/>sa fille entre les mains d’Amarillis, en intention que Lycidas <lb/>l’espouseroit, jugeant selon ce qu’elle en voyoit, qu’il l’aimoit desja <lb/>beaucoup; et parce que c’estoit un party advantageux pour elle, <lb/>elle fut conseillée par sa mere de le rendre le plus amoureux <lb/>qu’il luy seroit possible. Et vous asseure, belle Diane, qu’elle ne s’y feignit <lb/>point, car depuis ce temps-là elle estoit plustost celle qui <lb/>recherchoit, que la recherchée.</p>
                <p>Si bien que un jour qu’elle le trouva à propos, ce luy sembloit, <lb/>dans le plus retiré du bois de Bon-lieu, où de fortune il <lb/>estoit allé chercher un brebis qui s’estoit esgarée, apres quelques propos <lb/>communs, elle luy jetta un bras au col, et apres l’avoir baisé, luy <lb/>dit: Gentil berger, je ne sçay qu’il y peut avoir en moy de si <lb/>desagreable, que je ne puisse par tant de demonstrations de bonne volonté <lb/>trouver lieu en vos bonnes graces. – C’est peut-estre, respondit le berger en <lb/>sousriant, parce que je n’en ay point. – Celuy qui diroit comme vous, <lb/>repliqua la bergere, devroit estre estimé autant aveugle que <lb/>vous l’estes, si vous ne voyez point l’offre que je vous fais de mon <lb/>amitié. Jusques à quand, berger, ordonnez-vous que <lb/>j’aime sans estre aimée, et que je recherche sans que l’on m’en sçache <lb/>gré? Si me smble-t’il que les autres bergeres, de qui vous faites tant de cas, ne <lb/>sont point plus aimables que moy, ny n’ont aucun avantage dessus moy, <lb/>sinon en la possession de vos bonnes graces. Olimpe proferoit ces <lb/>paroles avec tant d’affection, que Lycidas en fut esmeu.</p>
                <p>Belle Diane, toutes les autres fois que je me suis ressouvenue de <lb/>l’accident  qui arriva lors à ce berger, je n’ay peu m’empescher <lb/>d’en rire, mais ores mon mal-heur me le deffend. Et toutesfois il me semble <lb/>qu’il n’y a pas dequoy s’ennuyer, sinon pour Phillis, qui lui avoit <lb/>tant commandé de feindre de l’aimer; car la feinte en fin fut <lb/>à bon escient, et ainsi ceste miserable Olimpe, pensant par ses faveurs <lb/>se faire aime d’avantage, se rendit depuis ce temps-là si <lb/>mesprisée, que Lycidas [ayant eu d’elle tout ce qu’il en pouvoit avoir] la <lb/>desdaigna, de sorte qu’il ne la pouvoit souffrir aupres de luy. <lb/>Incontinent que ceste fortune luy fut arrivée, il me la vint <lb/>raconter avec tant d’apparence de desplaisir, qu j’eus opinion qu’il se <lb/>repentoit de sa faute. Et toutesfois il n’advint pas ainsi, car ceste <lb/>bergere fit tant la folle, qu’elle en devint enceinte; <pb n="136"
                    ></pb>
        et lors qu’elle commençoit de ressentir, Phillis revint de son <lb/>voyage. Et si je l’avois attendue avec beaucoup de peine, aussi la receus-je <lb/>avec beaucoup de contentement; mais comme on s’enquiert <lb/>ordinairement le plutost de ce qui touche au cœur, Phillis, apres les <lb/>deux ou trois premieres paroles, ne manqua de demander comme Lycidas se <lb/>portoit, et comme il se gouvernoit avec Olimpe. Fort bien, luy <lb/>respondis-je, et m’asseure qu’il ne tardera guere à vous en <lb/>venir dire de nouvelles.</p>
                <p>Je luy en tranchois le propos si court, de peur de luy dire quelque <lb/>chose qui offensast Lycidas, qui de son costé n’estoit pas sans <lb/>peine, ne sçachant comme aborder sa bergere. En fin il se resolut de <lb/>souffrir toutes choses plustost que d’estre banny de sa veue, et s’en vint la <lb/>trouver en son logis, où il sçavoit que j’estois. Soudain <lb/>que Phillis le vid, elle courut à luy les bras ouverts pour le saluer; mais <lb/>s’estant un peu reculé, il luy dit: Belle Phillis, je n’ay <lb/>point assez de hardiesse pour m’approcher de vous, si vous ne me pardonnez la <lb/>faute que je vous ay faite. La bergere [ayant opinion qu’il s’excusoit <lb/>de ne luy estre venu au devant, comme il avoit accoustumé] luy <lb/>respondit: Il n’y a rien qui me puisse retarder de saluer <lb/>Lycidas, et quand il m’auroit offensée beaucoup d’avantage, je <lb/>luy pardonne toutes choses. A ce mot elle s’avança, et le salua avec <lb/>beaucoup d’affection; mais il y eut du plaisir quand elle l’eut <lb/>ramené à moy, et qu’il me pria de declarer son erreur <lb/>à sa maistresse, afin de sçavoir promptement à quoy elle le <lb/>condamneroit: Non pas, dit-il, que le regret de l’avoir offensée ne m’accompagne au <lb/>cerceuil, mais pour le desir que j’ay de sçavoir qu’elle ordonnera de moy. <lb/>Ce mot fit montrer la couleur au visage de Phillis, se doutant bien que son <lb/>pardon avoit esté plus grand, que son intention; à quoy <lb/>Lycidas prenant garde: Je n’ay point assez de courage, me dit-il, pour <lb/>ouyr la declaration que vous luy en ferez. Pardonnez moy donc, belle <lb/>maistresse, [se tournant vers Phillis], si je vous romps si tost <lb/>compagnie, et si ma vie a despleu, et que ma mort vous puisse <lb/>satisfaire, ne soyez point avare de mon sang. A ce mot, quoy que <lb/>Phillis le r’appellast, il ne voulust revenir, au contraire poussant la <lb/>porte il nous laissa seules.</p>
                <p>Vous pouvez croire que Phillis ne fut paresseuse de s’enquerir s’il y <lb/>avoit quelque chose de nouveau et d’où venoit une si grande <lb/>crainte. Sans l’arrester d’un long discours, je luy dis ce qui en estoit, et <lb/>ensemble mis toute la faute dessus nous, qui <pb n="137"
                    ></pb> avions <lb/>esté si mal advisées de ne prevoir que sa jeunesse ne pouvoit faire plus <lb/>de resistance aux recherches de ceste folle, et que son desplaisir en <lb/>estoit si grand, que son erreur en estoit pardonnable. Du premier coup <lb/>je n’obtins pas d’elle ce que je desirois; mais, peu de jours <lb/>apres, Lycidas par mon conseil se vint jetter à ses genoux. Et <lb/>parce que pour ne le voir point, elle s’en courut en une autre chambre, et de <lb/>celle là en une autre, fuyant Lycidas, qui l’alloit poursuivant, <lb/>et qui estoit resolu, ainsi qu’il disoit, de ne la laisser en paix, qu’il <lb/>n’eust le pardon, ou la mort, en fin, ne sçachant plus où <lb/>fuyr, elle s’arresta en un cabinet, où Lycidas entrant et fermant les <lb/>portes, se remit à genoux devant elle, et sans luy dire autre chose, <lb/>attendoit l’arrest de sa volonté. Ceste affectionnée <lb/>opiniastreté eut plus de force sur elle, que mes persuasions, et ainsi apres avoir <lb/>demeuré quelque temps sans luy rien dire: Va, lui dit-elle, importun, <lb/>c’est à ton opiniastreté, et non à toy que je <lb/>pardonne. A ce mot luy baisa la main, et me vint ouvrir la porte, pour me monstrer qu’il en <lb/>avoit eu la victoire. Et lors voyant ses affaires en si bon estat, je <lb/>ne les laissay point separer que toutes offenses ne fussent entierement <lb/>remises. Et Phillis pardonna tellement à son berger, que depuis <lb/>le voyant en peine extreme de celer le ventre d’Olimpe, qui grossissoit <lb/>à veue d’œil, elle s’offrit de luy ayder et assister <lb/>en tout ce qu’il luy seroit possible.</p>
                <p>Pour certain, interrompit alors Diane, voilà une estrange preuve <lb/>de bonne amitié: pardonner une telle offense qui est <lb/>entierement contre l’amitié, et de plus empescher que celle qui en est cause <lb/>n’en ait du desplaisir! Sans mentir, Phillis, c’est trop, et pour moy <lb/>j’advoue que mon courage ne le sçauroit souffrir. – Si fit donc <lb/>bien mon amitié, respondit Phillis, et par là vous pouvez <lb/>juger de quelle qualité elle est. – Laissons ceste consideration à part, <lb/>repliqua Diane, car elle seroit fort desavantageuse pour vous, puis que de ne <lb/>ressentir les offenses qui se font contre l’amitié, c’est <lb/>plustost signe de deffaut que de surabondance d’amour; et quant à moy, <lb/>si j’eusse esté des amies de Lycidas, j’eusse expliqué ceste <lb/>offre au desavantage de vostre bonne volonté. – Ah! Diane, dit Phillis, <lb/>si vous sçaviez que c’est que d’aimer, comme de vous faire aimer, <lb/>vous jugeriez qu’au besoin se cognoist l’amy, mais le Ciel s’est <lb/>contenté de vous avoir faite pour estre aimée, et non pas pour aymer. – Si <lb/>cela est, respondit Diane, je luy suis plus obligé d’un tel bien, que <lb/>de la vie: mais <pb <lb/>            n="138"
                    ></pb> si suis-je capable sans aimer de juger de <lb/>l’amitié. – Il ne se peut, interrompit Phillis. – J’aime donc <lb/>mieux m’en taire, respondit Diane, que d’en parler avec une si chere <lb/>permission. Toutesfois si vous me voulez faire autant de grace qu’au <lb/>medecin, qui parle et juge indifferemment de toutes sortes de maladies <lb/>sans les avoir eues, je diray, que s’il y a quelque chose en <lb/>l’amitié, dont l’on doive faire estat, ce doit estre sans plus l’amitié <lb/>mesme: car toute autre chose qui nous en plaist, ce n’est que <lb/>pour estre jointe avec elle. Et par ainsi il n’y a rien qui puisse plus <lb/>offenser celuy qui ayme, que de remarquer quelque deffaut d’amour, et <lb/>ne point ressentir telles offenses, c’est veritablement avoir l’esprit <lb/>ladre pour ceste passion. Et voulez-vous que je vous die ce qu’il me <lb/>semble de l’amitié? C’est une musique à plusieurs <lb/>voix, qui bien unies rendent une tres-douce harmonie; mais si l’une desaccorde, <lb/>elle ne desplaist pas seulement, mais fait tout le plaisir qu’elles ont <lb/>donné auparavant. – Par ainsi, dit Phillis, mauvaise Diane, vous <lb/>voulez dire, que si on vous avoit servie longuement, la premiere offense <lb/>effaceroit toute la memoire du passé. – Cela mesme, dit Diane, <lb/>ou peu moins. – O Dieu, s’escria Phillis, que celuy qui vous aimera, n’aura <lb/>pas œuvre faite! – Celuy qui m’aimera, repliqua Diane, s’il veut <lb/>que je l’aime, prendra garde de n’offenser mon amitié. Et <lb/>croyez-moy, Phillis, qu’à ce coup vous avez plus fait d’injure à <lb/>Lycidas, qu’il ne vous avoit auparavant offensée. – Donc, dit Phillis en <lb/>sousriant, autresfois je disois que c’estoit l’amitié qui me l’avoit fait <lb/>faire; mais à ceste heure je dirois que c’estoit la vengeance, <lb/>et aux plus curieux j’en diray la raison que vous m’avez apprise. – Ils <lb/>jugeront, adjousta Diane, qu’autresfois vous avez sceu aimer, et <lb/>qu’à ceste heure vous sçavez que c’est d’aimer. – Quoy que c’en soit, <lb/>respondit Phillis, s’il y eust de la faute, elle proceda d’ignorance, <lb/>et non point de deffaut d’amour, car je pensois y estre obligée; mais s’il y <lb/>retourne jamais, je me garderay bien d’y retomber. Et vous, <lb/>Astrée, vous estes trop longuement muette, dites nous donc comme <lb/>j’assistay à faire ceste enfant?</p>
                <p>Alors Astrée reprit ainsi: Soudain que ceste bergere se <lb/>fut offerte, Lycidas l’accepta fort effrontément, et dés lors <lb/>il envoya un jeune berger à Moin, pour luy amener la sage femme de ce lieu, <lb/>les yeux clos, à fin qu’elle ne sceust discerner où elle alloit. <lb/>Diane alors, comme toute estonnée, mit le doigt sur la bouche, et dit: <lb/>Belle bergere, cecy n’a pas esté si secret que vous pensez, <pb n="139"></pb>
        je me ressouviens d’en avoir ouy parler. – Je vous supplie, dit Phillis, <lb/>racontez nous comme vous l’avez ouy dire, pour sçavoir s’il a <lb/>esté redit à la verité. – Je ne sçay, adjousta Diane, <lb/>si je m’en pourray bien ressouvenir; le pauvre Filandre fut celuy qui m’en fit le <lb/>conte, et m’asseura qu’il l’avoit appris de Lucine la sage femme, <lb/>à qui mesme il estoit arrivé, et qu’elle n’en eust jamais <lb/>parlé, si on se fust fié en elle.</p>
                <p>Un jour qu’elle se promenoit dans le parc, qui est entre Montbrison et <lb/>Moin, avec plusieurs autres ses compagnes, elle vid venir à elle <lb/>un jeune homme, qu’elle ne cognoissoit point, et qui à son abord <lb/>luy fit des recommandations de quelques unes de ses parentes, qui estoient <lb/>à Feurs, et puis luy en dit quelques particularitez, à fin de la <lb/>separer un peu des autres femmes qui estoient avec elle. Et lors qu’il la vid <lb/>seule, il luy fit entendre qu’une meilleure occasion le conduisoit vers <lb/>elle: Car c’est, luy dit-il, pour vous conjurer par toute la <lb/>pitié que vous eustes jamais, de vouloir secourir une honneste femme, <lb/>qui est en danger, si vous luy refusez vostre aide. La bonne femme fut <lb/>un peu surprise d’ouyr changer tout à coup ce discours, mais le <lb/>jeune homme la pria de celer mieux son estonnement, et qu’il esliroit <lb/>plustost la mort, que si on venoit à soupçonner cest <lb/>affaire; et Lucine s’estant r’asseurée, et ayant promis qu’elle seroit <lb/>secrette, et qu’il luy dist seulement en quel temps elle se devoit tenir preste. Ne <lb/>faites donc point de voyage de deux mois, luy dit le jeune homme, et <lb/>à fin que vous ne perdiez rien, voilà l’argent que vous pourriez <lb/>gagner ailleurs durant ce temps-là. A ce mot il luy donna quelques <lb/>pieces d’or dans un papier, et s’en retourna sans passer à la ville, apres <lb/>toutesfois avoir sceu d’elle, si elle ne marcheroit pas la nuict, et <lb/>qu’elle luy eust respondu, voyant le gain si grand, que nul temps ne la pourroit arrester.</p>
                <p>Dans quinze ou seize jours apres, ainsi qu’elle sortoit de Moin, sur <lb/>les cinq ou six heures du soir, elle le vid revenir avec le visage tout <lb/>changé, et s’approchant d’elle, luy dit: Ma mere, le temps <lb/>nous a deceu, il faut partir, les chevaux nous attendent, et la <lb/>necessité nous presse. Elle voulut rentrer en sa maison pour donner ordre à ses <lb/>affaires, mais il ne voulut le luy permettre, craignant qu’elle <lb/>n’en parlast à quelqu’un. Ainsi estant parvenue dans un valon <lb/>fort retiré du grand chemin du costé de la Garde, elle trouva <lb/>deux chevaux avec un homme de belle taille, et vestu de noir, qui les gardoit; <lb/>aussi tost qu’il vid Lucine, il s’en vint à <pb n="140"
                    ></pb> elle avec <lb/>un visage fort ouvert, et apres plusieurs remerciements, la fit mettre en <lb/>trousse derriere celuy qui l’estoit allé querir, puis montant <lb/>sur l’autre cheval, s’en allerent au grand trot à travers les <lb/>champs. Et lors qu’ils furent un esloignez de la ville, et que la nuict <lb/>commençoit à s’obscurcir, ce jeune homme sortant un mouchoir de sa poche <lb/>banda les yeux à Lucine, quelque difficulté qu’elle en sceut faire, <lb/>et apres firent faire deux ou trois tours au cheval, sur lequel elle esoit, pour <lb/>luy oster toute cognoissance du chemin qu’ils vouloient tenir; et <lb/>puis reprenant le trot, marcherent une bonne partie de la nuict, sans <lb/>qu’elle sceut où elle alloit, sinon qu’ils luy firent passer une <lb/>riviere, comme elle croit, deux ou trois fois. Et puis la mettant <lb/>à terre, la firent marcher quelque temps à pied, et ainsi qu’elle <lb/>pouvoit, c’estoit par un bois, où en fin elle entrevit un peu de <lb/>lumiere à travers le mouchoir, que tost apres ils luy osterent.</p>
                <p>Et lors elle se trouva sous une tente de tapisserie, accommodée <lb/>de telle façon que le vent n’y pouvoit entrer: d’un <lb/>costé elle vid une jeune femme dans un lict de camp qui se plaignoit fort, et qui <lb/>estoit masquée; au pied du lict elle apperceut une femme qui <lb/>avoit aussi le viage couvert, et qui à ses habits monstroit <lb/>d’estre aagée, elle tenoit les mains jointes, et avoit les larmes aux <lb/>yeux. De l’autre costé il y avoit une jeune fille de chambre <lb/>masquée, avec un flambeau en la main; au chevet du lict estoit panché cet <lb/>honneste homme qu’elle avoit trouvé avec les chevaux, qui faisoit <lb/>paroistre de ressentir infiniment le mal de ceste femme qui estoit appuyée <lb/>contre son estomach. Et le jeune homme qui l’avoit portée en trousse, <lb/>alloit d’un costé et d’autre pour donner ce qui estoit necessaire, y <lb/>ayant sur une table au milieu de ceste tente, deux grands flambeaux allumez. Il <lb/>est aisé à croire, que Lucine fut fort estonnée de <lb/>se trouver en tel lieu. Toutesfois elle n’eut le loisir de demeurer long temps en cet <lb/>estonnement; car on eust jugé que ceste petite creature <lb/>n’attendoit que l’arrivée de ceste femme pour venir au monde, <lb/>tant la mere prit tost les douleurs de l’accouchement, qui ne luy durerent pas <lb/>une demie heure sans delivrer d’une fille. Mais ce fut une diligence <lb/>encore plus grande que celle dont on usa à debagager <lb/>incontinent, et à mettre l’accouchée, et l’enfant dans une litiere, et à <lb/>renvoyer Lucine apres l’avoir bien contentée, les yeux clos toutesfois, ainsi <lb/>qu’elle estoit venue. Que si on se fust fié en elle, elle jure que <lb/>jamais elle n’en eust parlé, mais qu’il luy sembloit que leur <pb <lb/>            n="141"></pb>
        meffiance luy en donnoit congé; et voilà tout ce que j’en ay peu <lb/>sçavoir par Philandre.</p>
                <p>Astrée et Phillis, qui avoient esté fort attentives <lb/>à son discours, se regarderent entr’elles fort estonnées, et Phillis ne peut <lb/>s’empescher de sousrire, et Diane luy demandant la raison: C’est parce, <lb/>dit-elle, que vous nous avez dit une histoire, que nous ne <lb/>sçavions pas. Et pour moy, je ne sçaurois m’imaginer qui ce peut estre; <lb/>car pour Olimpe, elle ne se fut point tant hazardée, et faut par <lb/>necessité que ce soit autre qu’une bergere, y ayant un si grand <lb/>appareil. – En verité, respondit Diane, je prenois cest honneste <lb/>homme pour Lycidas, la vieille pour la mere de Celadon, et la fille de <lb/>chambre pour vous, et jugeois que vous vous fussiez ainsi <lb/>deguisées, pour n’estre recogneues. – Si vous asseureray-je, reprit Astrée, <lb/>que ce n’est point Olimpe, car Phillis n’y usa d’autre artifice que de la <lb/>faire venir en sa maison. Et de fortune sa mere Artemis estoit pour <lb/>lors allée sur les rives d’Allier; et parce qu’Olimpe estoit <lb/>entre les mains d’Amarillis, il fallut qu’elle feignist d’estre malade, <lb/>ce qui luy fut fort aysé, à cause du mal qu’elle avoit <lb/>desja. Et apres avoir trainé quelque temps, elle fit elle mesme à la mere <lb/>de Celadon, que le changement d’air luy r’apporteroit peut-estre du soulagement, et <lb/>qu’elle s’asseuroit que Phillis seroit bien aise de la retirer chez <lb/>elle. Amarillis qui se sentoit chargée de sa maladie, fut bien <lb/>aise de ceste resolution, et ainsi Phillis la vint querir; et lors que le <lb/>terme approcha, Lycidas alla prendre la sage femme, et luy banda les <lb/>yeux, à fin qu’elle ne recogneut point le chemin, mais quand <lb/>elle fut arrivée, il luy les débanda, sçachant bien qu’elle <lb/>ne cognoistroit pas Olimpe, comme ne l’ayant jamais veue auparavant. Voilà tout <lb/>l’artifice qui y fut fait, et soudain qu’elle <lb/>fut bien remise, elle s’en alla chez elle.</p>
                <p>Et nous a-t’on dit depuis, qu’elle usa d’un bien plaisant artifice pour <lb/>faire nourrir sa fille; car aussi tost qu’elle fut arrivée, <lb/>elle aposta une folle femme, qui feignant de l’avoir faite, la vint donner <lb/>à un berger, qui avoit accoustumé de servir chez sa mere, disant <lb/>qu’elle l’avoit eue de luy. Et parce que ce pauvre berger s’en sentoit fort <lb/>innocent, il la refusa et la rabroua de sorte, qu’elle, qui estoit <lb/>faite au badinage, le poursuivit jusques dans la chambre de Lupeandre <lb/>mesme; el là, quoy que le berger la refusast, elle mit l’enfant <lb/>au milieu de la chambre, et s’en alla. On nous a dit que Lupeandre se <lb/>courrouça fort, et Olimpe aussi à ce berger; <pb n="142"
                    ></pb>
        mais la conclusion fut, qu’Olimpe se tournant vers sa mere: Encor ne <lb/>faut-il, luy dit-elle, que ceste petite creature demeure sans estre <lb/>nourrie; elle ne peut mais de la faute d’autruy, et ce sera une <lb/>œuvre agreable aux dieux de la faire eslever. La mere, qui estoit bonne <lb/>et charitable, s’y acorda; et ainsi Olimpe <lb/>retira sa fille aupres d’elle.</p>
                <p>Cependant Celadon estoit chez Forelle, où l’on luy faisoit toute <lb/>la bonne chere qu’il se pouvoit, et mesme Malthée avoit eu <lb/>commandement de son pere de luy faire toutes les honnestes caresses qu’elle pourroit. <lb/>Mais Celadon avoit tant de desplaisir de nostre separation, que toutes <lb/>leurs honnestetez luy tenoient lieu de supplice, et vivoit ainsi avec <lb/>tant de tristesse, que Forelle ne pouvant souffrir le mespris qu’il <lb/>faisoit de sa fille, en advertit Alcippe, afin qu’il ne s’attendit plus <lb/>à ceste alliance, qui ayant sceu la resolution de son fils, <lb/>esmeu, comme je croy, de pitié, fit dessein d’user encore une fois de <lb/>quelque artifice, et apres cela ne le tourmenter point d’avantage. Or pendant <lb/>le sejour que Celadon fit pres de Malthée, mon oncle Phocion fit <lb/>en sorte, que Corebe, tres-riche et honneste, me vint rechercher, et parce <lb/>qu’il avoit toutes les bonnes parties qu’on eust sceu desirer, <lb/>plusieurs en parloient desja, comme si le mariage eust esté <lb/>resolu. De quoy Alcippe se voulant servir, fit la ruse que je vous diray. Il y a <lb/>un berger nommé Squilindre demeurant sur les lisieres de <lb/>Forests, en un hameau appellé Argental, homme fin, et sans foy, et qui entre <lb/>ses autres industries sçait si bien contrefaire toutes sortes de <lb/>lettres, que celuy mesme de qui il les veut imiter, est bien empesché de <lb/>recognoistre le fausseté: ce fut à cet homme, <lb/>à qui Alcippe monstra celle qu’il avoit trouvée de moy au pied de l’arbre, <lb/>ainsi que je vous ay dit, et luy en fit escrire une autre à Celadon en mon <lb/>nom, qui estoit telle.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">LETTRE CONTREFAITE d’Astrée</head>
                <p>à Celadon.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Celadon, puis que je suis contrainte par le <lb/>commandement de mon pere, vous ne trouverez point estrange que je vous prie de finir cest <lb/>qu’autrefois je vous ay conjuré de rendre eternel. Alcé <lb/>m’a donnée à Corebe; et quoy que le parti me soit avantageux, si est-ce que je <lb/>ne laisse de ressentir beaucoup la separation de nostre <pb n="143"></pb>
        amitié. Toutesfois, puis que c’est folie de contrarier à <lb/>ce qui ne peut arriver autrement, je vous conseille de vous armer de resolution, et <lb/>d’oublier tellement tout ce qui s’est passé entre nous, que <lb/>Celadon n’ait plus de memoire d’Astrée, comme Astrée est <lb/>containte d’ores en là, de perdre pour son devoir tous les souvenirs de Celadon.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Cette lettre fut portée assez finement à <lb/>Celadon par un jeune berger incogneu. Dieux! quel devint-il d’abord, et quel fut le <lb/>desplaisir qui luy serra le cœur? Donc, dit-il, Astrée, il <lb/>est bien vray qu’il n’y a rien de durable au monde, puis que ceste ferme <lb/>resolution que vous m’avez si souvent jurée, s’est <lb/>changée si promptement! Donc vous voulez que je sois tesmoin, que quelque <lb/>perfection qu’une femme puisse avoir, elle ne peut se despouiller de <lb/>son inconstance naturelle? Donc le Ciel a consenty, que pour un <lb/>plus grand supplice, la vie me restast, apres la perte de vostre <lb/>amitié, à fin que seulement je vesquisse pour ressentir <lb/>d’avantage mon desastre? Et là tombant évanouy, il ne revint point <lb/>plustost en soy-mesme que les plaintes en sa bouche; et ce qui luy persuadoit <lb/>plus aisément ce change, c’estoit que la lettre ne faisoit <lb/>qu’approuver le bruit commun du mariage de Corebe, et de moy. Il demeura tout le <lb/>jour sur un lict, sans vouloir parler à personne, et la nuict <lb/>estant veneu, il se desroba de ses compagnons, et se mit dans les bois les <lb/>plus reculez, fuyant la rencontre des hommes comme une beste sauvage, <lb/>resolu de mourir loing de la compagnie des hommes, puis qu’ils estoient <lb/>la cause de son ennuy.</p>
                <p>En ceste resolution il courut toutes les montaignes de Forests, du <lb/>costé de Cervieres, où en fin il choisit un lieu qui luy <lb/>sembla le moins frequenté, avec dessein d’y parachever le reste de ses <lb/>tristes jours. Le lieu s’appelloit Lapau, d’où sourdoit l’une des <lb/>sources du desastreux Lignon, car l’autre vient des montaignes de Chalmasel.</p>
                <p>
        Or sur les bords de ceste fontaine, il bastit une petite cabane, <lb/>où il vesquit retiré plus de six mois, durant lesquels sa plus <lb/>ordinaire nourriture estoit les pleurs, et les plaintes. Ce fut en ce temps <lb/>qu’il fit ceste chanson. <pb n="144"></pb></p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">CHANSON DE CELADON,</head>
                <p>sur le changement d’Astrée.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Il faudroit bien que la constance</p>
                <p>M’eust derobé le sentiment,</p>
                <p>Si je ne ressentois l’offence,</p>
                <p>Que m’a fait vostre changement,</p>
                <p>Et la ressentant si soudain</p>
                <p>Je ne recourois au dedain.</p>
                <p>Vous m’avez dedaigné, parjure,</p>
                <p>Pour un que vous n’aviez point veu,</p>
                <p>Parce qu’il eut par adventure</p>
                <p>Plus de bien que je n’ay pas eu:</p>
                <p>Infidelle, osez-vous encor</p>
                <p>Sacrifier à ce veau d’or?</p>
                <p>Où sont les sermens que nous fismes?</p>
                <p>Où sont tant de pleurs espandus,</p>
                <p>Et ces adieux, quand nous partismes?</p>
                <p>Le Ciel les a bien entendus:</p>
                <p>Quand vostre cœur les oublioit,</p>
                <p>Vostre bouche les les publioit.</p>
                <p>Yeux parjurez, flamme infidelle,</p>
                <p>Qui n’aimez sinon en changeant,</p>
                <p>Fasse amour qu’une beauté telle</p>
                <p>Que la vostre m’aille vengeant:</p>
                <p>Qu’elle faigne de vous aimer</p>
                <p>Seulement pour vous enflammer.</p>
                <p>Ainsi pressé de sa tristesse,</p>
                <p>Un amant trahy se plaignoit,</p>
                <p>Quand on luy dit que sa maistresse</p>
                <p>Pour un autre le dedaignoit:</p>
                <p>Et le Ciel tonnant par pitié</p>
                <p>Promit venger son amitié.<pb n="145"></pb></p>
                <p>Il estoit couché, miserable,</p>
                <p>Pres de Lignon, et s’en alloit,</p>
                <p>Du doigt marquant dessus le sable</p>
                <p>Leurs chiffres, ainsi qu’il souloit:</p>
                <p>Ce chiffre, dit-il, trop heureux,</p>
                <p>Helas! n’est plus propre à nous deux.</p>
                <p>Lors de pleur, enfant de la peine,</p>
                <p>Qu’une juste douleur poussoit,</p>
                <p>Tombant à grands flots sur l’arene,</p>
                <p>Ces doubles chiffres effaçoit:</p>
                <p>Efface, dit-il, ô mon pleur,</p>
                <p>Non pas ceux-cy, mais ceux du cœur.</p>
                <p>Amant qui plein de couardise,</p>
                <p>T’en vas plaignant si longuement</p>
                <p>Une ame toute de feintise:</p>
                <p>Lors que tu sceus son changement,</p>
                <p>Ou tu devois soudain mourir,</p>
                <p>Ou bien incontinent guerir.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>La solitude de Celadon eust esté beaucoup plus longue sans le <lb/>commandement qu’Alcippe fit à Lycidas de chercher son frere, ayant en <lb/>soy-mesme fait dessein [puis qu’aussi bien voyoit-il que sa peine luy <lb/>estoit inutile] de ne contrarier plus à ceste amitié; mais <lb/>Lycidas eust longuement cherché sans une rencontre qui nous advint ce <lb/>jour-là mesme.</p>
                <p>J’estois sur le bord de Lignon, et tenois les yeux sur son cours, <lb/>resvant pour lors à la perte de Celadon, et Phillis et Lycidas <lb/>parloient ensemble un peu plus loin, quand nous vismes de petites <lb/>balottes qui alloient nageans sur l’eau. La premiere qui s’en prit <lb/>garde fut Phillis, qui nous les monstra, mais nous ne peusmes deviner <lb/>ce que ce pouvoit estre. Et parce que Lycidas recogneut la curiosité de <lb/>sa maistresse, pour luy satisfaire, il s’avança le plus avant <lb/>qu’il peut en l’eau, et fit tant avec une longue branche, qu’il en prit une. <lb/>Mais voyant que ce n’estoit que cire, parce qu’il s’estoit <lb/>mouillé, et qu’il se faschoit d’avoir pris tant de peine pour chose qui valoit si <lb/>peu, il la jetta de dépit en terre, et si à propos, que <lb/>frappant contre un gros caillou, elle se mit toute en pieces, et n’en resta qu’un <lb/>papier, qui avoit esté mis dedans, que Phillis <pb n="146"
                    ></pb> courut <lb/>incontinent prendre, et l’ayant ouvert, nous y leusmes tels mots.</p>
                <p>Va t’en, papier, plus heureux que celuy qui t’envoye, revoir les bords <lb/>tant aimez où ma bergere demeure; et si accompagné des pleurs <lb/>dont je vay grossissant ceste riviere, il t’advient de baiser le sablon <lb/>où ses pas sont imprimez, arrestes-y ton cours, et demeure bien <lb/>fortuné, où mon mal-heur m’empesche d’estre. Que si tu <lb/>parviens en ses mains, qui m’ont ravi le cœur, et qu’elle te demande ce que je <lb/>fay? dy luy, ô fidelle papier, que jour et nuict je me change en <lb/>pleurs pour laver son infidelité. Et si, touchée de repentir, elle ne <lb/>guerit pas la playe qu’elle a faite à sa foy, et à mon amitié, et que <lb/>mes ennuis seront tesmoins et devant les hommes, et devant les dieux, <lb/>que comme elle est la plus belle, et la plus infidelle du monde, que je <lb/>ne suis aussi le plus fidelle et plus affectionné qui vive, avec <lb/>asseurance toutesfois de n’avoir jamais contentement que par la mort.</p>
                <p>Nous n’eusmes pas si tost jetté les yeux sur ceste escriture, que nous <lb/>la recogneusmes tous trois, pour estre de Celadon; qui fut cause <lb/>que Lycidas courut pour retirer les autres qui nageoient sur l’eau, <lb/>mais le courant les avoit emportées si loin, qu’il ne les peut <lb/>atteindre. Toutesfois nous jugeasmes bien par celle-cy, qu’il devoit <lb/>estre aupres de la source de Lignon, qui fut cause que Lycidas le <lb/>lendemain partit de bonne heure pour le chercher, et usa de telle <lb/>diligence, que trois jours apres il le trouva en sa solitude, si changé <lb/>de qu’il souloit estre, qu’il n’estoit pas presque recognoissable. Mais <lb/>quand il luy ditm qu’il falloit s’en revenir vers moy, et que je le luy <lb/>commandois ainsi, il ne pouvoit à peine se persuader que son frere ne <lb/>le voulust tromper. En fin la lettre qu’il luy porta de moy, luy donna <lb/>tant de contentement, que dans fort peu de jours il reprit son bon <lb/>visage, et nous revint trouver, non toutesfois si tost qu’Alcippe ne <lb/>mourust avant son retour, et que peu de jours apres Amarillis ne le <lb/>suivist. Et lors nous eusmes bien opinion que la fortune avoit fait <lb/>tous ses plus grands efforts contre nous, puis que ces deux personnes <lb/>estoient mortes, qui nous y contrarioient le plus. Mais n’advint-il pas <lb/>par mal-heur, que la recherche de Corebe alla continuant, si avant <lb/>qu’Alcé, Hippolyte, et Phocion ne me laissoient point de repos?</p>
                <p>Et toutesfois ce ne fut pas de leur costé dont nostre mal-heur <lb/><pb n="147"
                    ></pb> proceda, quoy que Corebe en partie en fut cause; car <lb/>lors qu’il me vint rechercher, parce qu’il estoit fort riche, il amena <lb/>avec luy plusieurs bergers, entre lesquels estoit Semire, berger à la <lb/>verité plein de plusieurs bonnes qualitez, s’il n’eust esté le perfide, <lb/>et le plus cauteleux homme qui fut jamais. Aussi tost qu’il jetta les <lb/>yeux sur moy, il fit dessein de me servir, sans se soucier de l’amitié <lb/>que Corebe luy portoit. Et parce que Celadon et moy, pour cacher nostre <lb/>amitié, avions fait dessein, comme je vous ay desja dit, de feindre, <lb/>luy, d’aimer toutes les bergeres, et moy, de patienter indifferemment <lb/>la recherche de toute sorte de bergers, il creut au commencement que la <lb/>bonne reception que je luy faisois, estoit la naissance de quelque plus <lb/>grande affection, et n’eust si tost recogneu celle qui estoit entre <lb/>Celadon et moy, si de mal-heur il n’eust trouvé de mes lettres. <lb/>Car encor que pour sa derniere perte on cogneut bien qu’il m’aimoit, si y <lb/>en avoit-il fort peu qui creussent que je l’aimasse, tant je m’y estois <lb/>conduite froidement, depuis que Celadon est retourné. Et parce que les <lb/>lettres qu’Alcippe avoit trouvées au pied de l’arbre, nous <lb/>avoient cousté si cher, nous ne voulusmes plus y fier celles que nous <lb/>nous escrivions, mais iventasmes un autre artifice qui nous sembla plus <lb/>asseuré. Celadon avoit apiecé au droit du cordon de son <lb/>chappeau, par le dedans, un peu de feutre si proprement, qu’à peine se <lb/>voyoit-il, et cela se serroit avec une gance à un bouton par dehors, où <lb/>il faignoit de retrousser l’aile du chappeau; il mettoit là dedans sa <lb/>lettre, et puis faisant semblant de se jouer, ou il me jettoit son chappeau, ou <lb/>je le luy ostois, ou il le faisoit tomber, ou feignoit pour mieux <lb/>courre, ou sauter, de le mettre en terre, et ainsi j’y prenois ou <lb/>mettois la lettre. Je ne sçay comme par mal-heur, un jour que <lb/>j’en avois une entre les mains pour l’y mettre, en courant apres quelque <lb/>loup, qui estoit venu passer aupres de nos troupeaux, je la laissay <lb/>tomber, si mal-heureusement pour moy, que Semire, qui venoit apres, la <lb/>releva, et vid qu’elle estoit telle.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">LETTRE D’ASTRÈE</head>
                <p>A CELADON</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Mon cher Celadon, j’ay receu vostre lettre, qui m’a <lb/>esté autant agreable, que je sçay que les miennes le vous sont, et n’y ay <lb/>rien trouvé qui ne me satisface, hor-mis les remerciements que vous <lb/>me <pb n="147"></pb> faites, qui ne me semblent à propos, ny pour mon <lb/>amitié, ny pour ce Celadon, qui dés long temps s’est desja tout <lb/>donné à moy: car s’ils ne sont point vostres, ne sçavez-vous pas que ce qui <lb/>n’a point ce titre ne sçauroit me plaire? que s’ils sont <lb/>à vous, pourquoy me donnez-vous separé, ce qu’en une fois j’ay receu, <lb/>quand vous vous donnastes tout à moy? N’en usez donc plus, je <lb/>vous supplie, si vous ne me voulez faire croire, que vous avez plus de <lb/>civilité que d’amour.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Depuis qu’il eut trouvé cette lettre, il fit <lb/>dessein de ne me parler plus d’amour, qu’il ne m’eust mise mal avec Celadon, et commença <lb/>de ceste sorte. En premier lieu il me supplia de luy pardonner s’il avoit <lb/>esté si temeraire que d’avoir osé hausser les yeux <lb/>à moy, que ma beauté l’y avoit contraint, mais qu’il recognoissoit bien son peu de merite, <lb/>et qu’à ceste occasion il me protestoit qu’il ne s’y mesprendoit <lb/>jamais plus, et que seulement il me supplioit d’oublier son outrecuidance. Et <lb/>puis il se rendit tellement amy et familier de Celadon, qu’il sembloit <lb/>qu’il ne peust rien aimer d’avantage; et pour m’abuser mieux, il <lb/>ne me rencontroit sans trouver quelque occasion de parler de parler <lb/>à l’avantage de mon berger, couvrant si finement son intention, que <lb/>personne n’eust pensé qu’il eust fait à dessein. Ces <lb/>louanges de la personne que j’aimois, comme je vous ay dit, me deceurent si bien, que <lb/>je prenois un plaisir extreme de l’entretenir; et ainsi deux ou <lb/>trois lunes s’escoulerent fort heureusement pour Celadon et pour moy, <lb/>mais ce fut, comme je croy, pour me faire ressentir d’avantage ce que <lb/>depuis je n’ai cessé ny ne cesseray de pleurer.</p>
                <p>A ce mot, au lieu de ses paroles, ses larmes representerent ses <lb/>desplaisirs à ses compagnes, avec telle abondance, que ny l’une <lb/>ny l’autre n’oserent ouvrir la bouche, craignant d’augmenter davantage ses <lb/>pleurs, car plus par raison on veut seicher les larmes, et plus on n va <lb/>augmentant la source. En fin elle reprit ainsi: Helas! sage Diane, comment me <lb/>puis-je souvenir de cet accident sans mourir? Desja Semire estoit <lb/>si familier, et avec Celadon at avec moy, que le plus souvent nous <lb/>estions ensemble. Et lors qu’il creut d’avoir assez acquis de creance <lb/>en mon endroit pour me persuader ce qu’il vouloit entreprendre, un jour <lb/>qu’il me trouva seule, apres que nous eusmes longuement parlé <lb/>des diverses trahisons, que les bergers faisoient aux bergeres qu’ils <lb/>faignoient d’aimer. Mais je m’estonne, dit-il, qu’il y ait si peu de <lb/>bergeres qui prennent garde à ces tromperies, <pb <lb/>            n="149"
                    ></pb> quoy que <lb/>d’ailleurs elles soient fort avisées. – C’est, luy respondis-je, <lb/>que l’amour leur clost les yeux. – Sans mentir, me repliqua-t’il, je le <lb/>croy ainsi, car autrement il ne seroit pas possible que vous ne <lb/>recogneussiez celle que l’on vous veut faire. Et lors de taisant, il <lb/>montroit de se preparer à m’en dire d’avantage; mais comme s’il <lb/>se fut repenty de m’en avoir tant dit, il se reprit ainsi: <lb/>Semire, Semire, que penses-tu faire? ne vois-tu pas qu’elle se <lb/>plaist en ceste tromperie? pourquoy la veux-tu mettre en <lb/>peine? Et lors s’adressant à moy, il continua: Je <lb/>voy bien, belle Astrée, que mes discours vous ont rapporté du <lb/>desplaisir; mais pardonnez-le moy, qui n’y ay esté poussé que par <lb/>l’affection que j’ay à vostre service. – Semire, luy dis-je, je vous suis <lb/>obligée de ceste bonne volonté, mais je le serois encor d’avantage, si vous <lb/>paracheviez ce quenvous avez commencé. – Ah! bergere, me <lb/>respondit-il, je ne vous en ay que trop dit; mais peut-estre le <lb/>recognoistrez vous mieux avec le temps, et lors vous jugerez que <lb/>veritablement Semire est vostre serviteur.</p>
                <p>Ah le malicieux! combien fut-il veritable en ses mauvaises <lb/>promesses, car depuis je n’en ay que trop recogneu pour me laisser le <lb/>seul desir de vivre. Si est-ce pour lors il ne voulut m’en dire <lb/>d’avantage, afin de m’en donner plus de volonté. Et quand il eut <lb/>opinion que j’en avois assez, un jour que selon ma coustume je le <lb/>pressois de me faire sçavoir la fin de mon contentement, et que <lb/>je l’eus conjuré par le pouvoir que j’avois eu autrefois sur luy, <lb/>de me dire entierement ce qu’il avoit commencé, il me respondit: <lb/>Belle bergere, vousnme conjurez tellement, que je croirois faire une trop <lb/>grande faute de vous desobeir. Si voudrois-je ne vous en avoir jamais <lb/>commencé le propos, pour le desplaisir que je prevoy que la fin vous rapportera.</p>
                <p>Et apres que je l’eus asseuré du contraire, il me sceut si bien <lb/>persuader que Celadon aimoit Aminthe, fille du fils de Cleante, que la <lb/>jalousie, coustumiere compagne des ames qui aiment bien, <lb/>commença de me persuader que cela pouvoit estre vray, et ce fut bien un mal-heur <lb/>extreme, qu’alors je ne me ressouvins point du commandement, que je <lb/>luy, que je luy avois fait de feindre d’aimer les autres bergeres. <lb/>Toutesfois voulant faire la fine, pour dissimuler mon desplaisir, je <lb/>respondis à Semire que je n’avois jamais ny creu, ny voulu que <lb/>Celadon me particularisast plus que les autres; que s’il sembloit que <lb/>nous eussions quelque familiarité, ce n’estoit que pour la <lb/>longue cognoissance que nous avion eue ensemble, mais <pb n="150"
                    ></pb> quant à <lb/>ses recherches, elle m’estoient indifferentes. Or, me respondit lors ce <lb/>cauteleux: Je loue Dieu que vostre humeur soit telle, mais puis <lb/>qu’il est ainsi, il ne peut estre que vous ne preniez plaisir d’ouyr <lb/>les passionez discours qu’il tient à son Aminthe.</p>
                <p>Il faut que j’advoue, sage Diane, quand j’ouys <lb/>nommer Aminthe sienne, j’en changeay de couleur. Et parce qu’il <lb/>m’offroit de me faire ouyr leurs paroles, il me sembla que je ne devois <lb/>fuir de recognoistre la perfidie de Celadon, helas! plus fidelle, <lb/>que moy bien avisée. Et ainsi j’acceptay cest offre, et certes <lb/>il ne faillit pas à sa promesse; car peu apres il s’enrevint courant <lb/>m’asseurer qu’il les avoit laissez assez pres de là, et que <lb/>Celadon avoit la teste dans le giron d’Aminthe, qui des mains luy alloit <lb/>relevant le poil, me racontant ces particularitez pour me piquer <lb/>d’avantage. Je le suivis, mais tant hors de moy, que je ne me <lb/>ressouviens, ny du chemin, que je fis, ny comme il me fit approcher si <lb/>pres d’eux, sans qu’ils m’apperceussent. Depuis j’ay jugé que ne <lb/>se souciant point d’estre ouys, ils ne prenoient garde à ceux qui <lb/>les escoutoient; tant y a que je m’en trouvay si pres, que j’ouys <lb/>Celadon, qui luy respondoit: Croyez-moy, belle bergere, qu’il n’y <lb/>a beauté qui soit plus vivement emprainte en une ame, que celle <lb/>qui est dans la mienne. – Mais, Celadon, respondit Aminthe, comment est-il <lb/>possible qu’un cœur si jeune que le vostre puisse avoir assez de <lb/>dureté pour retenir longuement ce que l’amour y peut graver. – Mauvaise <lb/>bergere, repliqua mon Celadron, laissons ces raisons à part, ne <lb/>me mesurez ny à l’aulne, ny au poids de nul autre, honorez moy de <lb/>vos bonnes graces, et vous verrez si je ne les conserveray aussi cheres en <lb/>on mame, et aussi longuement que ma vie. – Celadon, Celadon, adjousta <lb/>Aminthe, vous seriez bien puny, si vos feintes devenoient veritables, <lb/>et si le Ciel pour me venger, vous faisoit aimer ceste Aminthe, dont vous vous mocquez.</p>
                <p>Jusques icy il n’y avoit rien, qui en quelque sorte ne fust <lb/>supportable; mais, ô dieux! pour feindre, quelle fut la <lb/>response qu’il luy fit! Je prie Amour, luy dit-il, belle bergere, <lb/>si je me mocque, qu’il fasse tomber la mocquerie sur moy, et si j’ay <lb/>merité d’obtenir quelque grace de luy, qu’il me donne la <lb/>punition dont vous me menacez. Aminthe ne pouvant juger l’intention de ses discours, <lb/>ne luy respondit qu’avec un sousris, et avec une façon de la <lb/>main, la luy passant et repassant devant les yeux, que j’interpretois en mon <lb/>langage qu’elle ne le refuseroit pas si elle croyoit ses paroles <lb/>veritables. Mais ce qui me toucha bien vivement, fut <pb n="151"
                    ></pb> que <lb/>Celadon, apres avoir esté quelque temps sans parler, jetta un <lb/>grand souspir, qu’elle accompagna incontinent d’un autre. Et lors que le <lb/>berger se releva pour luy parler, elle se mit la main sur les yeux, et <lb/>rougit, comme presque ayant honte que ce souspir luy fust eschappé, qui fut cause <lb/>que Celadon se remettant en sa premiere place, peu apres chanta ces vers.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">SONNET</head>
                <p>Qu’il cognoist qu’on feint de l’aimer.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Elle feint de m’aimer pleine de mignardise,</p>
                <p>Souspirant apres moy, me voyant souspirer,</p>
                <p>Et par de feintes pleurs tesmoigne d’endurer</p>
                <p>L’ardeur que dans mon ame elle cognoist esprise.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Le plus accort amant, lors qu’elle se deguise,</p>
                <p>De ses trompeurs attraits ne se peut retirer:</p>
                <p>Il faut estre sans cœur pour ne point desirer</p>
                <p>D’estre si doucement deceu par sa feintise.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Je me trompe moy-mesme au faux bien que je voy,</p>
                <p>Et mes contentements conspirent contre moy.</p>
                <p>Traistres miroirs du cœur, lumieres infidelles,</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Je vous recognois bien et vos trompeurs appas:</p>
                <p>Mais que me sert cela, puis qu’Amour ne veut pas,</p>
                <p>Voyant vos trahisons, que je me garde d’elles?</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Apres s’estre teu quelque temps, Aminthe luy dit: Et <lb/>quoy, Celadon, vous ennuyez-vous si tost? – Je crains plustost, dit-il, <lb/>d’ennuyer celle à qui en toute façon je ne veux que <lb/>plaire. – Et qui peut-c’estre, dit-elle, puis que nous sommes seuls? Ah! <lb/>qu’elle se trompoit bien, et que j’y estois bien pour ma part, et aussi <lb/>cherement qu’autre qui fust de la troupe! Ce n’est aussi que <lb/>vous, respondit Celadon, que je crains d’importuner; mais si vous <lb/>me le commandez, je continueray. – Je n’oserois, repliqua la bergere, <lb/>user de commandement, où mesme la priere est trop indiscrette. – <lb/>Vous userez, reprit le berger, des termes qu’il vous plaira; mais en <lb/>fin je ne suis que vostre serviteur. Et lors il recommença de ceste sorte. <pb n="152"></pb></p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"></milestone>
                <head type="chapitre">MADRIGAL</head>
                <p>Sur la ressemblance de sa dame et de luy.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Je puis bien dire que nos cœurs</p>
                <p>Sont tous deux faits de roche dure:</p>
                <p>Le mien resistant aux rigueurs,</p>
                <p>Et le vostre, puis qu’il endure</p>
                <p>Les coups d’amour et de mes pleurs.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
                <p>Mais considerant les douleurs,</p>
                <p>Dont j’eternise ma souffrance,</p>
                <p>Je dis en cette extremité:</p>
                <p>Je suis un rocher en constance,</p>
                <p>Et vous l’estes en cruauté.</p>
                <milestone unit="line"></milestone>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Belle Diane, il fut hors de mon pouvoir d’arrester <lb/>d’avantage en ce lieu, et ainsi m’esloignant doucement d’eux, je m’en retournay à <lb/>mon trouppeau, si triste que de ce jour je ne peus ouvrir la bouche; <lb/>et parce qu’il estoit desja assez tard, je retiray mes brebis en leur <lb/>parc, et passay une nuict telle que vous pouvez penser. Helas! <lb/>que tout cela estoit peu de chose, si je n’y eusse adjousté la <lb/>folie que je pleureray aussi long temps que j’aurray des larmes. Aussi je ne <lb/>sçay qui m’avoit tant aveuglée; car si j’eusse eu encor <lb/>quelque reste de jugement parmy ceste Nouvelle jalousie, pour le moins je me <lb/>fusse enquise de Celadon quel estoit son dessein, et quoy qu’il eust voulu dissimuler, j’eusse assez <lb/>aisément recogneu sa feinte.Mais sans autre consideration, le lendemain qu’il</p>
            </div>
            <div type="contentc">
                <p>me vint trouver aupresDe mon trouppeau, je luy</p>
                <p>parlay avec tant de mespris, que desesperé, Il se</p>
                <p>precipita dans ce goulphe, où se noyant, il</p>
                <p>noya d’un coup tous mes contentements.</p>
                <p>A ce mot elle devint pasle comme la</p>
                <p>mort, et n’eust esté que Phillis</p>
                <p>la  reveilla,  la  tirant  par le</p>
                <p>bras, elle estoit en danger</p>
                <p>d’esvanouyr.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p></p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
