<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – Livre XI</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">11</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                    <resp>Establishment of the text</resp>
                    <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition</resp>
                    <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion to TEI</resp>
                    <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>CLiGS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"/>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head type="partie">LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                <head type="chapitre">L’UNZIESME LIVRE</head>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Celadon alloit de ceste sorte racontant à la nymphe <lb/>l’histoire de Celion et de Bellinde, cependant que Leonide et Galathée <lb/>parloient des nouvelles que Fleurial leur avoit rapportées. Car aussi tost que <lb/>la nymphe apperceut Leonide, elle la tira à part, et luy dit <lb/>qu’elle empeschast que Fleurial ne veist Celadon: Car, disoit-elle, il est <lb/>tant acquis à Lindamor qu’il seroit assez beste pour luy dire <lb/>tout ce qu’il auroit veu; entretenez-le donc, et quand j’auray veu mes <lb/>lettres, je vous diray ce qu’il y aura de nouveau. A ce mot, la nymphe <lb/>sortit de la chambre et emmena Fleurial avec elle. Et apres quelques <lb/>autres paroles, elle luy dit: Et bien, Fleurial, quelles nouvelles <lb/>apportes-tu à Madame? – Fort bonnes, respondit-il, et toutes <lb/>telles que vous et elle sçauriez desirer. Car Clidaman se porte bien et <lb/>Lindamor a fait tant de merveilles en la bataille où il s’est <lb/>trouvé que Meroüé et Childeric l’estiment comme merite sa vertu. <lb/>Mais il y avoit avec moy un jeune homme qui vouloit parler à Silvie, <lb/>à qui ceux de la porte n’ont permis d’entrer, qui vous en racontera bien mieux <lb/>toutes les particularitez, d’autant qu’il en vient, et moy j’ay pris <lb/>ces lettres chez ma tante, où un de ceux de Lindamor les a <lb/>portées qui attend la response. – Et ne sçais-tu point, repliqua la nymphe, <lb/>ce qu’il veut à Silvie? Non, respondit-il, car il ne l’a jamais voulu <lb/>dire. – Il faut, dit la nymphe, qu’il entre.</p>
                <p>A ce mot, s’en allant à la porte, elle recogneut incontinent ce <lb/>jeune homme pour l’avoir veu souvent avec Ligdamon, qui luy fit juger qu’il <lb/>apportoit à Silvie de ses nouvelles. Et parce qu’elle <lb/>sçavoit combien sa compagne desiroit que ses affaires fussent secrettes, elle ne luy en <lb/>voulut rien demander, feignant de ne le cognoistre et seulement luy dit <lb/>qu’elle en advertiroit Silvie. <pb n="422"
                    /> Puis retirant encore Fleurial <lb/>à part: Tu sçais bien, Fleurial, luy dit-elle, mon amy, le mal-heur <lb/>qui est arrivé à Lindamor. – Comment cela? respondit <lb/>Fleurial, tant s’en faut, nous le devons croire heureux, car il acquiert tant de <lb/>gloire où il est, qu’à son retour Amasis n’oseroit luy <lb/>refuser Galathée. – O Fleurial, que dis-tu? si tu sçavois comme <lb/>toutes choses se passent, tu advouerois que le voyage de nostre amy est pour luy <lb/>celuy de la mort, car je ne fay point de doute qu’à son retour <lb/>il ne meure de regret. – Mon Dieu! dit-il, que me dites-vous? – Fleurial, <lb/>repliqua-t-elle, il est ainsi que je te le dis, et ne croy point qu’il <lb/>y ait du remede s’il ne vient de toy. – De moy? dit-il, s’il peut <lb/>venir de moy tenez-le pour asseuré, car il n’y a rien au monde <lb/>que je ne fasse. – Or, dit la nymphe, sois donc secret, et à ce soir je <lb/>t’en diray d’avantage. Mais pour ceste heure il faut que je sçache ce <lb/>qu’escrit le pauvre absent. – Il a envoyé, dit-il, ces lettres <lb/>par un jeune homme, qui avoit charge de les porter chez ma tante; elle me les <lb/>a incontinent envoyées, et en voicy une qu’il vous escrit. Elle <lb/>l’ouvrit, et vid qu’elle estoit telle.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE DE LINDAMOR</head>
                <p>A LEONIDE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Autant que I’esloignement a eu peu de puissance sur mon ame, autant <lb/>ay-je peur qu’il n’en ait eu beaucoup sur celle que j’adore. Ma foy me <lb/>dit bien que non, mais ma fortune me menace du contraire; toutesfois <lb/>l’asseurance que j’ay en la prudence de ma confidente, me fait vivre <lb/>avec moins de crainte, qui si ma memoire y estoit seule. <lb/>Ressouvenez-vous donc de ne tromper l’esperance que j’ay en vous, ny <lb/>démentir les asseurances de nostre amitié.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Or bien, dit la nymphe, va-t’en au lieu plus proche d’icy, <lb/>où tu dormiras ce soir, et reviens icy de bon matin, puis je te feray <lb/>sçavoir une histoire dont tu seras bien estonné. Là dessus elle <lb/>appella ce jeune homme qui vouloit parler à Silvie, et le conduisit avec <lb/>elle jusques à l’antichambre de Galathée, où l’ayant <lb/>fait attendre, elle entra dedans, et fit sçavoir à la nymphe ce qu’elle avoit <lb/>fait de Fleurial. Il faut, dit la nymphe, que vous lisiez la lettre que <lb/>Lindamor m’escrit. Et lors elle vid qu’elle estoit telle: <pb n="423"/></p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE DE LINDAMOR</head>
                <p>A GALATHÉE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ny le retardement de mon <lb/>voyage, ny les horreurs de la guerre, ny les <lb/>beautez de ces nouvelles hostesses de la Gaule ne peuvent tellement <lb/>occuper le souvenir que vostre fidelle serviteur a de vous, qu’il ne <lb/>revole continuellement au bien-heureux sejour, où en vous <lb/>esloignant je laissay toute ma gloire; si bien que ne pouvant refuser a mon <lb/>affection la curiosité de savoir comme madame se porte, apres <lb/>vous avoir mille fois baisé la robbe, je vous presente toutes les <lb/>bonnes fortunes, dont les armes m’ont voulu favoriser,et les offre à <lb/>vos pieds, comme à la divinité dont je les recognois. Si vous <lb/>les recevez pour vostres, la renommée les vous donnera de ma part, qui me <lb/>l’a promis ainsi, aussi bien que vous l’honneur de vos bonnes graces <lb/>á vostre tres-humble serviteur.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Je me soucie fort, dit alors Galathée, ny de luy ny de ses victoires, <lb/>il m’obligerait d’avantage s’il m’oublioit. – Pour Dieu, madame, dit <lb/>Leonide, ne dites point cela. Si vous sçaviez combien il est estimé, et <lb/>par Meroüé et par Childeric, je’ne sçaurais croire <lb/>(estant née ce que vous estes) que vous n’en fissiez plus de cas que d’un berger, mais je <lb/>dis berger qui ne vous aime point, et que vous voyez souspirer devant <lb/>vous, pour l’affection d’une bergere. Vous croyez que tout ce que je <lb/>vous en dy, soit par artifice. – Il est vray, dit incontinent <lb/>Galathée. – Et bien, madame, respondit-elle, vous en croirez ce <lb/>qu’il vous plaira, si yous jureray-je sur tout ce qui est plus à craindre <lb/>aux parjures, que j’ay veu à ce voyage, par un grand hazard, ce <lb/>trompeur de Climante, et cet artificieux de Polemas, parlans de ce qui vous est <lb/>arrivé, et descouvrants entre eux toutes les malices dont ils <lb/>ont usé. – Leonide, adjousta Galathée, vous perdez temps; <lb/>je suis toute resolue à ce que je veux faire,ne m’en parlez plus. – Je le feray, <lb/>madame, comme vous me le commandez dit-elle, si me permettrez-vous encor de <lb/>vous dire ce mot. Qu’est-ce, madame, que vous pretendez faire avec ce <lb/>berger? – Je veux, dit-elle, qu’il m’aime. -Et en quoy, repliqua <lb/>Leonide, desseignez-vous, que ceste amitié se conclue? – <lb/>Que vous estes fascheuse, dit Galathée, de vouloir que je sçache <lb/>l’advenir! Laissez seulement qu’il m’ayme, et puis nous verrons que nous <lb/>ferons. – Encor, continua Leonide, que l’on ne sçache l’advenir, si <lb/>faut-il <pb
                    n="425"
                    /> en tous nos desseins avoir quelque but auquel nous les <lb/>adressions. Je le croy, dit Galathée, sinon en ceux de l’amour, <lb/>et pour moy je n’en veux point avoir d’autre, sinon qu’il m’aime. – Il faut <lb/>bien, repliqua Leonide, qu’il soit ainsi; car il n’y a pas apparence <lb/>que vous le vueilliez espouser. Et ne l’espousant pas, que deviendra <lb/>cet honneur que vous vous estes si longuement conservé? car il <lb/>ne peut estre que ceste nouvelle amitié vous aveugle de sorte que vous <lb/>ne cognoissiez bien le tort que vous vous faites de vouloir pour amant un <lb/>homme que vous ne voulez pour mary. – Et vous, dit-elle, Leonide, qui <lb/>faites tant la scrupuleuse, dites en verité, avez-vous envie de <lb/>l’espouser? – Moy, madame, respondit-elle, je le tiens estre trop peu <lb/>de chose, et vous supplie tres humblement de ne me croire point de si <lb/>peu de courage, que je daignasse tourner les yeux sur luy. Que s’il y a <lb/>jamais eu quelque homme qui ait le pouvoir de me donner quelque <lb/>ressentiment d’amour, je vous advoueray librement que le respect que je <lb/>vous ay porté, m’en a retirée. -Et quand? adjousta <lb/>Galathée. – Lors, dit-elle, madame, que vous me commandastes de ne faire plus d’estat de <lb/>Polemas. – O que vous avez bonne grace! s’escria Galathée, par <lb/>vostre foy? vous n’avez point aimé Celadon? – Je vous jureray <lb/>sur la verité que je vous doy, madame, respondit-elle, que je n’ayme <lb/>point d’autre sorte Celadon, que s’il estoit mon frere.</p>
                <p>Et en cela elle ne mentoit point, car depuis que le berger luy avoit la <lb/>derniere fois parlé si clairement, elle avoit recogneu le tort <lb/>qu’elle se faisoit, et ainsi avoit resolu de changer l’amour en amitié.</p>
                <p>Or bien, Leonide, dit la nymphe, laissons ce discours et celuy aussi de <lb/>Lindamor, car la pierre en est jettée. – Et quelle response, <lb/>dit-elle, ferez-vous à Lindamor? – Je ne luy en veux point faire d’autre <lb/>que le silence. – Et que pensez-vous, dit-elle, qu’il devienne, lors que celuy <lb/>qu’il a envoyé icy retournera sans lettres? Il deviendra, dit <lb/>Galathée, ce qu’il pourra, car pour moy je suis toute resolue <lb/>que ny sa resolution, ny celle de tout autre ne seront jamais cause que je <lb/>vueille me rendre miserable. – Il n’est donc point necessaire, <lb/>respondit Leonide, que Fleurial revienne? Nullement, dit-elle.</p>
                <p>Leonide alors luy dit froidement qu’il y avoit là un jeune homme <lb/>qui vouloit parler à Silvie et qu’elle croyoit que c’estoit de la <lb/>part de Ligdamon et qu’il n’avoit point voulu dire son message qu’à <lb/>Silvie mesme. – Il faut, respondit la nymphe, que nous le mettions <pb n="425"/>
        où elle est. Nous en serons quittes pour faire tirer les rideaux <lb/>du lict où est Celadon, car je m’asseure qu’il sera bien aise <lb/>d’ouyr ce que Ligdamon escrit, puis qu’il me semble que vous luy avez desja <lb/>raconté toutes leurs amours. – Il est vray, respondit Leonide, <lb/>mais Silvie est si desdaigneuse et altiere que sans doute elle s’offensera <lb/>si ce messager luy parle et mesme devant Celadon. Il faut, dit-elle, la <lb/>surprendre. Allez seulement devant dire au berger qu’il ne parle point, <lb/>et tirez les rideaux, et je l’y conduiray.</p>
                <p> Ainsi sortirent ces nymphes, et Galathée recognoissant ce jeune <lb/>homme pour l’avoir veu bien souvent avec Ligdamon, luy demanda d’où il <lb/>venoit, et quelles nouvelles il apportoit de son maistre. Je viens, <lb/>madame, dit-il, de l’armée de Meroüé, et quant aux <lb/>nouvelles de mon maistre, je ne les puis dire qu’à Silvie. – Vrayement, dit la <lb/>nymphe, vous estes bien secret, et croyez-vous que je vueille permettre que <lb/>vous disiez quelque chose à mes nymphes que je ne sçache <lb/>point? – Madame, dit-il, ce sera devant vous, s’il vous plaist, car j’en ay ce <lb/>commandement, et principalement devant Leonide. – Venez donc, dit la nymphe.</p>
                <p>Et ainsi elle le fit entrer en la chambre de Celadon, où desja <lb/>Leonide avoit donné l’ordre qu’elle avoit resolu, sans en rien dire <lb/>à Silvie, qui au commencement s’en estonna, mais puis voyant entrer <lb/>Galathée avec ce jeune homme, elle jugea bien que c’estoit pour empescher que le <lb/>berger ne fust veu. Le sursault qu’elle receut fut tres-grand quand <lb/>elle vid Egide: tel estoit le nom de ce jeune homme qu’elle recogneut <lb/>incontinent, car encor qu’elle n’eust point d’amour pour Lidgamon, si <lb/>ne se pouvoit-elle exempter entierement de quelque bonne <lb/>volonté. Elle jugea bien qu’il luy en diroit des nouvelles, toutesfois elle ne <lb/>vouloit luy en demander. Mais Galathée s’adressant au jeune <lb/>homme: Voilà, dit-elle, Silvie, il ne tiendra qu’à vous que vous <lb/>ne paracheviez vostre message puis que vous voulez que Leonide, et moy y <lb/>soyons. – Madame, dit Egide s’adressant à Silvie, Ligdamon, mon <lb/>maistre, le plus fidelle serviteur que vos merites vous ayent jamais <lb/>acquis, m’a commandé de vous faire sçavoir quelle a <lb/>esté sa fortune, ne voulant autre chose du Ciel pour recompense de sa fidelité, <lb/>sinon qu’une estincelle de pitié vous touche, puisque nulle de celles <lb/>de l’amour n’a peu approcher le glaçon de vostre cœur. – Et quoy, <lb/>dit Galathée, en l’interrompant, il semble qu’il fasse son <lb/>testament. Comment se porte-t’il? – Madame, dit-il, s’adressant à <lb/><pb
                    n="426"/> Galathée, je le vous diray, s’il vous plaist de m’en <lb/>donner le loisir. Et puis, retournant à Silvie, il continua de ceste sorte.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>HISTOIRE DE LIGDAMON</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Apres que Ligdamon eut pris congé de vous, il <lb/>partit avec Lindamor, accompagné de tant de beaux desseins, qu’il ne se promettoit <lb/>rien moins que d’acquerir par ce voyage ce que ses services n’avoient peu par sa <lb/>presence, resolvant de faire tant d’actes signalés, qu’ou le nom <lb/>de vaillant que les victoires luy donneroient, vous seroit agreable, ou <lb/>bien mourant, il vous en laisseroit du regret. En ces desseins, ils <lb/>parviennent à l’armée de Meroüé, prince <lb/>rempli de toutes les perfections qui sont requises à un conquerant, et arriverent si <lb/>à propos que la bataille avait esté assignée le septiesme <lb/>jour d’apres; de sorte que tous ces jeunes chevalien n’avoient autre plus grand soucy <lb/>que de visiter leurs armes et remettre leurs chevaux en bon estat.</p>
                <p>Mais ce n’est d’eux de qui j’ay à vous parler; c’est pourquoy <lb/>passant soubs silence tout ce qui ne touche à Ligdamon, je vousdiray que <lb/>le jour assigné a ce grand combat estant venu, les deux <lb/>armées sortent de leur camp et à veue l’une de l’autre, se mettent en bataille. <lb/>Icy un escadron de cavalerie, là un bataillon de gens de pied; icy les <lb/>tambours, là les trompettes; d’un costé, le hannissement <lb/>des chevaux, et de l’autre, les voix des soldats retentissoient de tant de bruit, <lb/>que l’on pouvoit bien alors dire, que Bellonne l’effroiable <lb/>rouloit dans ceste campagne, et estalloit tout ce qu’elle avoit de plus <lb/>horrible en sa Gorgonne.</p>
                <p>Quant à moy, qui n’avois jamais esté en semblable <lb/>occasion, j’estois si estourdy de ce que j’oyois et si esblouy de l’esclair des armes, qu’en <lb/>verité je ne sçavois où j’estois. Toutesfois ma <lb/>resolution fut de n’abandonner mon maistre, car la nourriture que d’enfance il m’avoit <lb/>donnée, m’obligeait, ce me sembloit, à ne l’esloigner en <lb/>ceste occasion où rien ne se representoit à nos yeuxqu’avec les enseignes de la mort.</p>
                <p>Mais ce ne fut rien au prix de l’estrange confusion lorsque tous ces <lb/>escadrons et tous ces bataillons se meslerent, quand le signal de la <lb/>bataille se donna; car la cavallerie attaqua celle de l’ennemy, et <lb/>l’infanterie de mesme, avec un si grand bruit, que les hommes, les <lb/>armes et les chevaux faisoient, qu’on n’eust pas oüy tonner. Apres <lb/><pb n="427"/> avoir passé plusieurs nues de traits, je ne <lb/>sçaurois vous raconter au vray comment je me trouvay avec mon maistre au milieu <lb/>desennemis, où je ne faisois qu’admirer les grands coups de <lb/>l’espée de Lindamor.</p>
                <p>Et sans mentir, belle nymphe, je luy veis faire tant de merveilles, que <lb/>l’une me fait oublier l’autre. Tant y a que sa valeur fut telle que <lb/>Meroüé voulut sçavoir son nom, comme l’ayant <lb/>remarqué ce jour là entre <lb/>tous les chevaliers. Desja ce premier escadron estoit victorieux, et <lb/>les nostres commençoient à se rallier pour aller attaquer <lb/>le second, quand I’ennemy, pour faire un entier effort, fit marcher tout ce qui <lb/>luy restoit, afin d’investir si promptement ceux-cy, que <lb/>Meroüé ne les peust secourir à temps. Et certes, s’il eust eu affaire à <lb/>un capitaine moins experimenté que cestuy-cy, je croy bien que son dessein <lb/>eust eu effect. Mais ce grand soldat, jugeant le desespoir de l’adversaire, fit <lb/>partir en mesme temps trois escadrons nouveaux, deux aux deux aisles et <lb/>le troisiesme en queue du premier, si à propos qu’ils <lb/>soustindrent une partie du premier choc. Toutesfois nous qui estions avancez, nous <lb/>trouvasmes fort outragez du grand nombre.</p>
                <p>Mais je ne veux icy vous ennuyer par une particuliere description de <lb/>ceste journée, aussi bien n’en sçaurois-je venir a bout. <lb/>Tant y a qu’au mesme temps les deux infanteries s’estans rencontrées, celle de <lb/>Meroüé eut du meilleur, et autant que nous gagnions du terrain sur ceux du <lb/>cheval, autant en perdoit l’infanterie de l’ennemy. Si est-ce qu’au <lb/>choc que nous receusmes, il y eut plusieurs des nostres portez par <lb/>terre, outre ceux que les traits de l’infanterie dés le <lb/>commencement de la bataille avoient des-ja mis à pied; car d’abord l’ennemy, <lb/>faisant desbander quelques archers, nous fit tirer sur les aisles tant de <lb/>traits que nostre cavalerie n’osant quitter son rang, eut beaucoup <lb/>à souffrir, avant que Meroüé eust envoyé des siens <lb/>pour escarmoucher avec eux.</p>
                <p>Et entre ceux qui au second effort en furent incommodez, Clidaman en <lb/>fut un, car son cheval tomba mort de trois coups de flesches. Ligdamon <lb/>qui avoit tousjours l’œil sur luy, soudain qu’il le vid en terre poussa <lb/>son cheval d’extreme furie, et fit tant d’armes qu’il fit un rond de <lb/>corps morts à l’entour de Clidaman, qui cependant eut loisir de <lb/>se despestrer de son cheval. La furie de l’ennemy qui à la cheute <lb/>de Clidaman s’estoit renforcée en ce lieu, I’eust en fin <lb/>estouffé sous les pieds des chevaux, sans le secours et sans la valeur de mon maistre, <lb/>qui se jettant à terre, le remit sur son <pb n="428"
                    /> cheval, <lb/>demeurant à pied si blessé et si pressé des ennemis qu’il ne peut <lb/>monter sur le cheval que je luy menois. En ce poinct les nostres furent forcez de <lb/>reculer, comme se sentants affaiblis à ce que je croy du bras <lb/>invincible de mon maistre, et le malheur fut si grand pour nous que <lb/>nous nous trouvasmes au milieu de tant d’ennemis qu’il n’y eut plus <lb/>d’esperance de salut.</p>
                <p>Toutesfois Ligdamon ne voulut jamais se rendre, et quoy qu’il fust <lb/>blessé et si las que l’on peut imaginer, si n’y avoit-il si <lb/>hardy, voyant les grands coups qui sortoient de son bras, qui osast <lb/>l’attaquer. En fin à toute furie de chevaux, cinq ou six le <lb/>vindrent heurter, et si à l’impourveu qu’ayant donné de son <lb/>espée dans le poitral du premier cheval, elle se rompit pres de la garde et le cheval <lb/>frappé dans le cœur luy tomba dessus. Je courus alors pour le <lb/>relever, mais dix ou douze qui se jetterent sur luy m’en empescherent, et ainsi <lb/>tous deux demy-morts, nous fusmes enlevez. Et cest accident fut encor <lb/>plus malheureux, en ce que presque en mesme temps les nostres <lb/>recouvrerent ce qu’ils avoient perdu du champ, par le secours que <lb/>Childeric donna de toute l’arriere-garde et depuis allerent tousjours <lb/>gaignant le champ jusques à ce que sur le soir l’entiere route <lb/>se donna et que les logis des ennemis furent bruslez, et eux la pluspart pris ou tuez.</p>
                <p>Quant à nous, nous fusmes conduits en leur principale ville <lb/>nommée Rhotomage, où mon maistre ne fut si tost arrivé que <lb/>plusieurs le vindrent visiter, les uns se disans ses parents, les autres ses amis, <lb/>encor qu’il n’en cogneust point. Quant à moy, je ne <lb/>sçavois que dire, ny luy que penser de voir que ces estrangers luy faisoient tant de <lb/>caresses, mais nous fusmes encor plus estonnez quand une dame <lb/>honorable, fort bien suivie, le vint visiter, disant que c’estoit son <lb/>fils, avec tant de demonstration d’amitié que Ligdamon en estoit <lb/>comme hors de soy, et d’avantage encores quand elle luy dit: O Lydias, mon <lb/>enfant, avec combien de contentement et de crainte vous vois-je icy? <lb/>Car je loue Dieu qu’à la fin de mes jours je vous puisse voir si <lb/>estime au rapport de ceux qui vous ont pris. Mais helas! que ne crainte est <lb/>la mienne de vous voir en ceste viue si cruelle, puis que vostre ennemy <lb/>Aronthe est mort des blesseures qu’il a eues de vous et que vous avez <lb/>esté condamné à mort par ceux de la justice? <lb/>Quant à moy, je n’y sçay <lb/>autre remede que de vous racheter promptement, et attendant que vous <lb/>soyez guery,vous tenir caché afin que pouvant monter à <lb/>cheval vous vous retiriez avec les Francs. <pb
                    n="429"/></p>
                <p>Si Ligdamon fut estonné de ce discours, vous le pouvez juger, et <lb/>cogneut bien en fin qu’elle le prenoit pour un autre. Mais il ne peut <lb/>luy respondre, parce qu’en mesme instant celuy qui l’avoit pris entra <lb/>dans la chambre, avec deux deputez de la ville, pour prendre le nom et <lb/>la qualité des prisonniers, d’autant qu’il y en avoit plusieurs <lb/>des leurs pris, et ils vouloient les changer. La pauvre dame fut fort <lb/>surprise, croyant qu’ils le vinssent saisir pour le conduire en prison, <lb/>et oyant qu’ils luy demandoient son nom, elle faillit à le dire <lb/>elle-mesme, mais mon maistre la devança et se nomma Ligdamon <lb/>Segusien. Elle eut alors opinion qu’il se voulust dissimuler, et pour oster tout <lb/>soupçon, elle se retira chez elle, en resolution de le racheter <lb/>si promptemnet qu’il ne peust estre recogneu. Et il estoit vray que mon <lb/>maistre ressembloit de telle sorte à Lydias, que tous ceux qui <lb/>le voyoient le prenoient pour luy. Et ce Lydias estoit un jeune homme de <lb/>ce pais-là, qui estant amoureux d’une tres belle dame, s’estoit <lb/>battu avec Aronthe son rival, de qui la jalousie avoit esté telle, <lb/>qu’il s’estoit laissé aller au delà de son devoir, mesdisant <lb/>d’elle et de luy ; de quoi Lydias offensé, apres luy en avoir fait parler deux ou <lb/>trois fois, à fin qu’il changeast de discours, et croyant qu’il <lb/>prenoit pour crainte ce qui procedoit de la prudence de ce jeune homme, il fut en <lb/>fin forcé et de son devoir et de son amour, d’en venir aux <lb/>armes, et avec tant d’heur qu’ayant laissé son ennemy comme mort en terre, <lb/>il eut loisir de se sauver des mains de la justice, qui depuis que Aronthe fut <lb/>mort, le poursuivit de sorte, qu’il fut, encores qu’absent, <lb/>condamné à la mort.</p>
                <p>Ligdamon estoit tellement blessé qu’il ne songeoit point <lb/>à toutes ces choses. Moy qui prevoyois le mal qui luy en pourroit advenir, je <lb/>pressois tousjours la mere de le racheter: ce qu’elle fit, mais non <lb/>point si secrettement que les ennemis de Lydias n’en fussent advertis; <lb/>si bien qu’à leur requeste, le mesme jour que cette bonne dame <lb/>ayant payé sa rançon, le faisoit porter chez elle, ceux de la <lb/>justice y arriverent, qui luy firent faire le chemin de la prison, quoy que <lb/>Ligdamon sceust dire, deceus comme les autres, de la ressemblance de Lydias.</p>
                <p>Ainsi le voila au plus grand danger où jamais autre peut estre <lb/>pour n’avoir point failly, mais ce ne fut rien au prix du lendemain qu’il <lb/>fut interrogé sur les poincts, dont il estoit fant ignorant <lb/>qu’il ne sçavoit que leur dire. Toutesfois, ils ne laisserent de ratifier <lb/>le premier jugement, et ne luy donnerent autre terme que celuy de la <lb/><pb n="430"/> guerison de ses playes. Le bruit incontinent courut par toute <lb/>la ville que Lydias est prisonnier, et qu’il a esté <lb/>condamné, non point à mourir comme meurtrier seulement, mais comme rebelle, ayant <lb/>esté pris avec les armes en la main contre les Francs, qu’à ceste occasion <lb/>on le mettroit dans la cage des lions. Et cela estoit vray que leur coustume <lb/>de tout temps estoit telle, mais on ne luy avoit voulu prononcer cest <lb/>arrest, afin qu’il ne se fist mourir.</p>
                <p>Toutesfois on ne parloit d’autre chose dans la ville, et la voix en fut <lb/>tellement espandue, qu’elle en vint jusques à mes aureilles, <lb/>dont espouvanté je me desguisay de sorte, avec l’aide de ceste bonne <lb/>dame qui l’avoit racheté, que je vins à Pans trouver <lb/>Meroüé, et Clidaman ausquels je fis entendre ceste accident, dont ils furent fort estonnez, <lb/>leur semblant presque impossible que deux personnes se ressemblassent <lb/>si fort qu’il n’y eust point de difference. Et pour y remedier, ils y <lb/>envoyerent promptement deux heraults d’armes pour faire sçavoir <lb/>aux ennemis l’erreur en quoy ils estoient, mais cela ne fut que le leur <lb/>persuader d’avantage, et leur faire haster l’execution de leur jugement.</p>
                <p>Les playes de Ligdamon estoient des-ja presque gueries, de sorte que <lb/>pour ne luy donner plus de loisir, ils luy prononcerent la sentence: <lb/>Qu’attaint de meurtre et de rebellion, la justice ordonnoit qu’il eust <lb/>à mourir, par les lions destinez à telle execution. Que <lb/>toutesfois, pour estre nay noble et de leur patrie, luy faisant grace, ils luy <lb/>permettoient de porter l’espée et le poignard comme estans armes <lb/>de chevalier, desquelles, s’il en avoit le courage, il pourroit se <lb/>deffendre ou essayer pour le moins de venger genereusement sa mort. Et <lb/>en mesme temps ils firent dans leur conseil response à <lb/>Meroüé, qu’ils chastieroient ainsi tous leurs compatriotes qui <lb/>seroient traistres à leur patrie.</p>
                <p>Voilà le pauvre Ligdamon en extreme danger; toutesfois ce <lb/>courage qui ne flechissoit que sous l’amour, voyant qu’il n’y avoit point d’autre <lb/>remede, se resolut à sa conservation le mieux qu’il peut.</p>
                <p>Et d’autant que Lydias estoit des meilleures familles des Neustriens, <lb/>presque tout le peuple s’assembla pour voir ce spectacle. Et lors qu’il <lb/>se vid prest a estre mis dans cest horrible champ clos, tout ce qu’il <lb/>requit fut de combattre les lions un à un. Le peuple qui ouyt <lb/>une si juste demande, la fit accorder par ses exclamations, et battemens de <lb/>mains, quelque difficulté que les parties y missent, si bien que <lb/>le voilà mis seul dans la cage, et les lions qui à travers <lb/><pb n="431"/> les barreaux voyoient ceste nouvelle proye, rugissoient si <lb/>espouvantablement, qu’il n’y avoit celuy des assistans qui n’en paslist.</p>
                <p>Sans plus, Ligdamon sembloit asseuré entre tant de dangers, et <lb/>prenant garde à la premiere porte qui s’ouvrit, afin de n’y estre point <lb/>surpris, il vid sortir un Lion furieux, à la hure <lb/>herissée, qui dés l’abord ayant trois ou quatre fois battu la terre de sa queue, <lb/>commença d’estendre ses grands bras, et entr’ouvrir les ongles, comme luy <lb/>voulant monstrer de quelle mort il mourrait. Mais Ligdamon voyant bien <lb/>qu’il n’y avoit nul salut qu’en sa valeur, aussi tost qu’il le void <lb/>desmarcher, luy darde si à propos son poignard, qu’il le luy <lb/>planta dans l’estomac jusques à la poignée, dont l’animal estant <lb/>touché au coeur tomba mort en mesme instant.</p>
                <p>Le cry de tout le peuple fut grand; car chacun esmeu de son adresse, <lb/>de sa vdeur, et de son courage, le favorisoit en son ame. Luy <lb/>toutesfois qui sçavoit bien que la rigueur de ses juges ne <lb/>s’arresteroit pas là, courut promptement reprendre son poignard. <lb/>Et presque en mesme temps voila un autre lion, non moins effroyable que le <lb/>premier, qui aussi tost que sa porte fut ouverte, vint, la gorge beante <lb/>de telle furie, que Ligdamon en fut presque surpris. Toutesfois au <lb/>passer il se destourna un peu, et luy donna un si grand coup <lb/>d’espée sur une patte, qu’il la luy couppa, de quoy l’animal en furie retourna <lb/>si promptement vers luy, que du heurt il le jeta par terre. Mais sa <lb/>fortune fut telle, qu’en tombant, et le lion se lançant dessus, <lb/>il ne fit que tendre son espée qui luy donna si à propos sous <lb/>le ventre, qu’il tomba mort presque aussi promptement que le premier.</p>
                <p>Cependant que Ligdamon alloit ainsi disputant sa vie, voilà une <lb/>dame, belle entre les plus belles Neustriennes, qui se mit à genoux <lb/>devant les juges, les suppliant de faire surseoir l’execution, jusques <lb/>à ce qu’elle eust parlé. Eux qui la cogneurent pour estre des <lb/>principales du pays, voulurent bien la gratifier de ceste faveur, et mesme que <lb/>c’estoit celle-cy pour qui Lydias avoit tué Aronthe: elle s’appeloit Amerine.</p>
                <p>Et lors elle leur parla de ceste sorte d’une voix assez honteuse: <lb/>Messieurs, l’ingratitude doit estre punie comme la trahison, puis que <lb/>c’en est une espece. C’est pourquoy, voyant Lydias condamné pour <lb/>avoir esté contraire à ceux de sa patrie, je craindrais <lb/>l’estre, sinon de vous, sans doute de nos dieux, si je ne me sentois obligée <lb/>à sauver la vie a qui la voulut mettre pour me sauver l’honneur. C’est pourquoy je <lb/>me presente devant vous, assurée sur nos privi- <pb n="432"
                    /> leges <lb/>qui ordonnent que tout homme condamné à mort en est <lb/>delivré quand une fille le demande pour son mary. Soudain que j’ay sceu vostre jugement, je <lb/>suis venue en toute diligence le vous requerir, et n’ay peu y estre si <lb/>tost qu’il n’ayt couru la fortune que chacun a veue; toutesfois puis <lb/>que Dieu me l’a conservé si heureusement, vous ne devez me le <lb/>refuser justement. Tout le peuple qui ouyt ceste demande, cria d’une joyeuse <lb/>voix: Grace, grace. Et quoy que les ennemis de Lidias poursuivissent le <lb/>contraire, si fut-il conclu que les privileges du pays auroyent lieu.</p>
                <p>Mais, helas! Ligdamon ne sortit de ce danger que pour r’entrer comme je <lb/>croy en un pus grand; car estant conduit devant les juges, il luy <lb/>firent entendre les coustumes du pays qui estoient telles: Que tout <lb/>homme attaint et convaincu de quelque crime que ce peust estre, seroit <lb/>delivré des rigueurs de la justice si une fille de le demandoit <lb/>pour son mary. De sorte que s’il vouloit espouser Amerine, il seroit remis <lb/>en liberté, et pourroit vivre avec’elle.</p>
                <p>Luy qui ne la cognoissoit point, se trouva fort empesché <lb/>à leur respondre; toutesfois ne voyant autre remede d’eschapper du danger <lb/>où il estoit, il le promit, esperant que le temps luy apporteroit quelque <lb/>exspedient pour sortir de ce labyrinthe. Amerine qui avoit tousjours <lb/>recogneu Lydias tant amoureux d’elle, ne fut pas peu estonnée <lb/>d’une si grande froideur; toutefois, jugeant que l’effroy du danger où il <lb/>avoit esté, le rendoit ainsi hors de luy, elle en eut plus de <lb/>pitié, et le mena chez la mere de Lydia que estoit celle qui avoit procuré ce <lb/>mariage, sçachant qu’il n’avoit point d’autre remede pour sauver <lb/>son fils, outre qu’elle n’ignoroit pas l’amour qui estoit entr’eux, ce qui <lb/>luy faisoit presser la conclusion du mariage le plus qu’il luy estoit <lb/>possible, pensant plaire à son fils. Mais au contraire, c’estoit <lb/>avancer la mort de celuy qui n’en pouvoit mais. Hé! mon cher <lb/>maître, quand je me ressouviens des dernieres paroles, que vous me dites, je ne <lb/>sçay comme il est possible que je vive!</p>
                <p>Toutes choses estoient prestes pour le mariage, et falloit que le <lb/>lendemain il se parachevast, quand le soir il me tira à part, et <lb/>me dit: Egide, mon amy, veis-tu jamais une semblable fortune à <lb/>celle-cy, que l’on me vueille faire croire que je ne suis pas moy-mesme? – <lb/>Seigneur, luy dis-je, il me semble, qu’elle ne pas mauvaise. Amerine <lb/>est belle et riche, tous ceux qui se dient vos parents, sont les <lb/>principaux de ceste contrée, que pourriez-vous desirer mieux? – <lb/>Ah! Egide, me dit-il, que tu parles bien à ton <pb n="433"
                    /> aise! Si tu <lb/>sçavois l’estat en quoy je me trouve, tu en aurois pitié. <lb/>Mais prends bien garde à ce que je vay te dire, et sur toute l’obligation <lb/>que tu m’as, et l’amitié que j’ay tousjours cogneue en toy, ne fais <lb/>faute, aussi tost que demain j’auray fait ce à quoy je me resous, de <lb/>porter ceste lettre à la belle Silvie, et luy raconte tout ce que tu <lb/>auras veu. Et de plus, asseure-la, que jamais je n’ay aimé qu’elle, <lb/>qu’aussi n’en aimeray-je jamais d’autre.</p>
                <p>A ce mot il me donna ceste lettre, que je garday fort soigneusement, <lb/>jusques au lendemain, qu’à l’heure mesmes qu’il partit pour <lb/>aller au temple, il m’appella, et me commanda de me tenir pres de luy, et me fit <lb/>encor rejurer de vous venir trouver en diligence. En mesme temps on le <lb/>vint prendre pour le mettre sur le chariot nuptial, où <lb/>des-jà la belle Amerine estoit assise, avec un de ses oncles, qu’elle aimoit et <lb/>honoroit comme pere. Elle estoit au millieu de Ligdamon et de Caristes, <lb/>ainsi s’appeloit son oncle, toute voilée d’un grand voile jaune, <lb/>et ayant sur la teste, aussi bien que Ligdamon, le thyrse; il est vray que <lb/>celuy de mon maistre estoit fait de sisymbre, et celuy d’Amerine, de la <lb/>picquante et douce aspharagone. Devant le chariot marchoit toute leur <lb/>famille, et après suivoient leurs parents, et proches, alliez, et amis.</p>
                <p>En ce triomphe ils arriverent au temple, et furent menez à <lb/>l’autel d’Hymen, au devant duquel cinq torches estoient allumées. Au <lb/>costé droit d’Hymen, on avoit mis Jupiter et Junon, au gauche, Venus et <lb/>Diane. Quant à Hymen, il estoit couronné de fleurs et <lb/>d’odorante marjolaine, tenant de la main droite un flambeau, et de la gauche un <lb/>voile de mesme couleur à celuy qu’Amerine portoit, comme aussi <lb/>les brodequins qu’il avoit aux pieds.</p>
                <p>Dés lors qu’ils entrerent dans le temple, la mere de Lydias et <lb/>d’Amerine allumerent leurs torches. Et lors le grand druyde <lb/>s’approchant d’eux, adressa la parole à mon maistre, et luy <lb/>demanda: Lydias, voulez vous bien Amerine pour mere de famille? Il demeura <lb/>quelque temps sans respondre, enfin il fut contraint de dire qu’ouy. <lb/>Lors le druyde se tournant vers elle: Et vous; Amerine, voulez vous <lb/>bien Lidias pour pere de famille? Et luy respondant ouy leur prenant <lb/>les mains, et les mettant ensemble, il dit: Et moy, je vous donne de la <lb/>part des grands dieux l’un à l’autre. Et pour arrhes, mangez <lb/>ensemble le Condron. Et lors prenant le gasteau d’orge, mon maistre le couppa, <lb/>et l’ayant espars, elle en ramassa les pieces, dont selon la coustume <lb/>ils mangerent ensemble.</p>
                <p>Il ne restoit plus pour parachever toutes les ceremonies, que <lb/><pb n="434"/> prendre le vin. Il se tourna vers moy, et me dit: Or <lb/>sus, amy, pour le plus agreable service que tu me fis jamais, <lb/>apporte-moy la tasse. Je le fis, helas! par mal-heur, trop diligent. <lb/>Aussi tost, qu’il l’eut en la main, d’une voix fort haute: O, puissants <lb/>dieux! qui sçavez, dit-il, qui je suis, ne vengez point ma mort <lb/>sur ceste belle dame, qui en l’erreur de me prendre pour un plus heureux <lb/>que je ne suis, me conduit à cette sorte de mort.</p>
                <p>Et à ce mot, il beut tout ce qui estoit dans la couppe, qui <lb/>estoit contre la coustume, parce que le mary n’en beuvoit que la <lb/>moitié, et la femme le reste. Elle dit en sousriant: Et quoy, amy Lydias, il semble <lb/>que vous ayez oublié la coustume? vous m’en deviez laisser ma <lb/>part. – Dieu ne le permette, dit-il, sage Amerine; car c’est du poison <lb/>que j’ay esleu plustost pour finir ma vie, que manquer à ce que je vous <lb/>ay promis, et à l’affection aussi que je dois à la belle <lb/>Silvie. – O dieux, dit-elle, est-il possible?</p>
                <p>Et lors, croyant que ce fust vrayement son Lydias, mais qu’il eust <lb/>changé de volonté durant son abscense, ne voulant vivre <lb/>sans luy, courut la tasse en la main, où estoit celuy qui avoit le vin <lb/>mixtionné, car le jour auparavant, Ligdamon l’avoit fait faire à un <lb/>apothicaire. Et avant que l’on sceust ce que mon maistre avoit dit et quelque <lb/>deffense qu’il en sceult faire, parce que c’estoit la coustume, on luy <lb/>en donna la pleine tasse, qu’elle beut promptement. Et puis revenant le <lb/>trouver, elle luy dit: Eh bien, cruel et ingrat, tu as plustost <lb/>aimé la mort que moy, et moy, je l’aime mieux aussi que ton refus. Mais si ce <lb/>Dieux, qui jusques icy a conduit nos affections, ne me venge d’une ame <lb/>si parjure en l’autre vie, je croiray qu’il n’a point d’oreille pour <lb/>ouyr les faux sermens, ny point de force pour les punir.</p>
                <p>Alors chacun s’approcha pour ouyr ces reproches, et ce fut en mesme <lb/>temps que Ligdamen luy respondit: Discrete Amerine, j’advoue que <lb/>j’aurois offensé, si j’estois celuy que vous pensez que je sois. <lb/>Mais croyez moy qui suis sur la fin mon dernier jour, je ne suis point <lb/>Lydias, je suis Ligdamon; et en quelque erreur que l’on puisse estre de <lb/>moy à ceste heure, je m’asseure que le temps descouvrira ma <lb/>justice. Et cependant j’eslis plustost la mort que de manquer à l’affection <lb/>que j’ay promise à la belle Silvie, à qui je consacre ma vie, <lb/>ne pouvant autrement satisfaire à toutes deux.</p>
                <p>Et lors il continua: O belle Silvie, reçoy ceste volonté <lb/>que je t’offre, et permets que ceste derniere action soit de toutes les <lb/><pb n="435"/> miennes la mieux receue, puis qu’elle s’en va emprainte de ce <lb/>beau caractere de ma fidelité.</p>
                <p>Peu à peu le poison alloit gaignant les esprits de ces deux <lb/>nouveaux espousez, de sorte qu’à peine pouvoient – ils respirer, lors que <lb/>tournant les yeux sur moy, il me dit: Va, mon ami paracheve ce que tu <lb/>as à faire, et sur tout raconte bien ce que tu as veu, et que la <lb/>mort m’est agreabel, qui m’empesche de noircir la fidelité que j’ay <lb/>vouée à la belle Silvie. Silvie, fut la derniere parole qu’il dit; car avec ce <lb/>mot cette belle ame sortit du corps, et je croy, quant à moy, <lb/>que si jamais amant fut heureux aux champs Elysées, mon maistre le sera <lb/>en attendant qu’il vous puisse revoir. – Et quoy, dit Silvie, il est donc <lb/>bien vray que Ligdamon est mort? – C’est sans doute, respondit-il. – O <lb/>Dieux! s’escria Silvie.</p>
                <p>A ce mot, tout ce qu’elle peut faire fut de se jetter sur son lict, car <lb/>le coeur luy failloit. Et apres avoir demeuré quelque temps le <lb/>visage contre le chevet, elle pria Leonide qui estoit pres d’elle de prendre <lb/>la lettre de Ligdamon, et dire à Egide qu’il s’en allaste chez <lb/>elle, parce qu’elle s’en vouloit servir. Ainsi Egide se retira, mais si <lb/>affligé qu’il estoit tout couvert de larmes.</p>
                <p>Alors Amour voulust monstrer une de ses puissances; car ceste nymphe, <lb/>qui n’avoit jamais aimé Lidgamon en vie à ceste heure <lb/>qu’elle ouyt raconter sa mort, en monstra un si grand ressentiment, que la personne <lb/>la plus passionnée d’amour n’en auroit point d’avantage. Ce fut <lb/>sur ce propos que Galathée parlant à Celadon disoit qu’à <lb/>l’advenir elle croiroit impossible qu’une femme une fois en sa vie n’aimast quelque <lb/>chose: Car, disoit-elle, ceste jeune nymphe a usé de temps de <lb/>cruautez envers tous ceux qui l’ont aimée que les uns en sont morts de <lb/>desplaisir, les autres de desespoir se sont bannis de sa veue. Et mesme <lb/>cestuy-cy qu’elle pleur mort, elle l’a reduit autrefois à telle <lb/>extremité que, sans Leonide, c’estoit fait de luy, de sorte que <lb/>j’eusse juré qu’amour euste plustost eu place dans les glaçons <lb/>les plus froids des Alpes, que dans son coeur, et toutesfois vous voyez à ceste <lb/>heure à quoy elle est reduite. – Madame, respondit le berger, ne croyez point <lb/>que ce soit amour, c’est plustost pitié. A la verité il <lb/>faudroit bien qu’elle fust de la plus dure pierre qui fut jamais, si le rapport que <lb/>ce jeune homme a fait, ne l’avoit bien vivement touchée; car je <lb/>ne sçay qui ne le seroit en l’oyant raconter, encor que qu’on n’eust autres <lb/>congnoissances de luy que ceste seule action. Et quant à moy, il <lb/>faut que je le die la verité, je tiens Lidgamon plus heureux que s’il <lb/>estoit en vie, <pb
                    n="436"
                    /> puis qu’il aimoit ceste nymphe avec tant <lb/>d’affection et qu’elle le rudoyoit avec tant de rigeur comme j’ay sceu. <lb/>Car quel plus grand heur luy pouvoit-il advenir que de finir ses <lb/>miseres et entrer aux felicitez qui l’accompagnent? Quel croyez-vous <lb/>que soit son contentement de voir que Silvie le plaint, le regrette, et <lb/>estime son affection? Mais je dis ceste Silvie qui autrefois l’a tant <lb/>rudoyé. Et puis qu’est-ce que desire l’amant, que de pouvoir <lb/>rendre asseurée la personne aimée de sa fidelité et son <lb/>affection? Et pour parvenir à ce poinct, quels supplices et quelles morts <lb/>sçauroit-il refuiser? A ceste heure qu’il void, d’où il set, les larmes de <lb/>sa Silvie, qu’il oyt les soupirs quel est son heur et quelle sa gloire? <lb/>non seulement de l’avoir asseurée de son amour, mais d’estre <lb/>luy-mesme tout certain qu’elle l’aime? O non, madame, croyez-moy, Ligdamon n’est <lb/>point à plaindre, mais si est bien Silvie, car (et vous le <lb/>verrez avec le temps) tout ce qu’elle se representera sera d’ordinaire les actions <lb/>de Ligdamon, les discours de Ligdamon, sa façon, son amitié, sa valeur. <lb/>Bref, cet idole luy ira volant d’ordinaire à l’entour, presque <lb/>comme vengeur des cruautéz dont elle a tourmenté ce pauvre <lb/>amant, et les repentirs qui l’iront talonnant en ses pensées seront les <lb/>executeurs de la justice d’amour.</p>
                <p>Ces propos se tenoient si haut et si pres de Silvie qu’elle les oyoit <lb/>tous, et cela la faisoit crever, car elle les jugeoit veritables. En <lb/>fin apres les avoir soustenus quelque temps, et se recognoissant trop <lb/>foible pour resister à de su forts ennemis, elle sortit de ceste <lb/>chambre et s’alla retirer en la sienne où alors il n’y eut plus <lb/>de retenue à ses larmes. Car ayant ferméla porte apres elle <lb/>et prié Leonide qu’elle la laissast seule, elle se rejette sur le lict <lb/>où, les bras croisez sur l’estomach, et les yeux contre le ciel, elle alloit <lb/>repassant par sa memoire toute leur vie passée, quelle <lb/>affection. il luy avoit tousjours fait paroistre, comme il avoit patienté ses <lb/>rigueurs, avec quelle direction il l’avoit servie, combien de temps <lb/>ceste affection avoit duré, et en fin, disoit-elle, tout cela <lb/>s’enclost à ceste heure dans peu de terre. Et en ce regret, se <lb/>ressouvenant de ses propres discours, de ses adieux, de ses impatiences, et de mille <lb/>petites particularitez, elle fut contrainte de dire: Tay-toi, memoire, <lb/>laisse reposer les cendres de mon Ligdamon; que si tu me tourmentes, je <lb/>sçay qu’il te desadvouera pour sienne, et si tu ne l’es pas, je <lb/>ne te veux point. En fin apres avoir demeuré quelque temps muette, <lb/>elle dit: Or bien la pierre en est jettée, s’abrege ou s’estende ma vie <lb/>comme ilplaira aux dieux et à ma destinée, mais je ne cesseray <lb/><pb
                    n="437"/> d’aimer le souvenir de Ligdamon, de cherir son amitié <lb/>et d’honorer ses vertus.</p>
                <p>Galathée cependant ouvrit la lettre que estoit demeurée <lb/>entre les mains de Leonide. Elle trouva qu’elle estoit telle.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE DE LIGDAMON</head>
                <p>à Silvie</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Si vous avez été offensée de l’outrecuidance <lb/>qui m’a poussé à vous aimer, ma mort que s’en est ensuivie vous <lb/>vengera. Que si elle vous est indifferente, je m’asseure que ce dernier acte de mon <lb/>affection me gaignera quelque chose de plus avantageux en vostre ame. S’il advient <lb/>ainsi, je cheris la ressemblance de Lydias plus que ma naissance, puis <lb/>que par elle je vins au monde pour vous estre ennuyeux, et que par <lb/>celle-cy j’en sors vous estant agreable.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Ce sont sans mentir, dit Celadon, de grandes vengeances <lb/>que celles d’amour, et je me ressouviens qu’un pasteur des nostres fit <lb/>dernierement sur le tombeau d’un mary jaloux, tels vers.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">SONNET</head>
                <p>SUR LE TOMBEAU</p>
                <p>D’UN MARY JALOUX</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Dessous son pasle effroy ceste tombe relante</p>
                <p>Tient enclos l’ennemi du grand dieu Cupidon:</p>
                <p>De sa temerité la mort fut le guerdon,</p>
                <p>Mort qui selon nos voeux fut encore trop lente.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>C’est ce tyran cruel, dont la force insolente</p>
                <p>Rendroit larcin d’amour ce qui doit estre un don,</p>
                <p>Et desdaignant le feux, et l’amoureux brandon,</p>
                <p>Rentenoit la pitié, deseperoit l’attente.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>C’est ce jaloux Argus dont les cent yeux tousjours</p>
                <p>Curieux importuns veillloient sur nos amours,</p>
                <p>Et faisoient nos espoirs mourir avant que naistre. <pb n="438"/></p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Mais l’amour par la mort à la fin s’est vengé:</p>
                <p>Apprenez, ô mortels! comme amour outragé</p>
                <p>Fait, quoy qu’il tarde, en fin sa vengeance paroistre.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>– Il est tout vray respondit Galathée, qu’amour ne <lb/>laisse jamais une offence contre luy impunie, et de là vient que nous voyons en <lb/>cecy de plus estranges accidens qu’en tout le reste des actions humaines. Mais <lb/>si cela est, Celadon, comment ne fremissez-vous de peur? comment <lb/>n’attendez-vous de moment à autre les traits vengeurs de ce <lb/>dieu? – Et pourquoy, dit le berger, dois-je craindre? puis que c’est moy qui suis <lb/>l’offensé. – Ah! Celadon, dit la nymphe, si toutes choses <lb/>estoient justement balancées, combien vous trouveriez-vous plus pesant <lb/>aux offenses que vous faites, qu’en celles que vous recevez? – C’est <lb/>là, luy dit Celadon, c’est là le comble du mal-heur, quand un <lb/>affligé est creu bien heureux et qu’on le void languir sans en avoir pitié. <lb/>– Mais, respondit la nymphe, dites moy, berger, entre toutes les plus grandes <lb/>offenses, celle de l’ingratitude ne tient-elle pas le premier lieu? – <lb/>Si fait sans doute, respondit-il. – Or puis qu’il est ainsi, continua <lb/>Galathée, comment vous pouvez-vous laver, puis qu’à tant <lb/>d’amitié que je vous fais paroistre je ne reçois de vous que froideur et que <lb/>desdain? Il a fallu en fin que j’aye dit ce mot. Voyez vous, berger, <lb/>estant ce que je suis, et voyant ce que vous estes, je ne puis penser <lb/>que je n’aye offensé en quelque chose <lb/>amour, puis qu’il me punit avec tant de rigueur.</p>
                <p>Celadon fut extremement marry d’avoir commencé ce discours, car <lb/>il falloit fuyant le plus qu’il luy esoit possible; toutesfois puis que <lb/>c’en estoit fait, il resolut de l’en esclircir entierement, et ainsi <lb/>luy dit: Madame, je ne sçay comment respondre à vos <lb/>paroles sinon en rougissant, et toutes fois amour qui vous faict parler, me contraint de <lb/>vous respondre. Ce que vous nommez en moy ingratitude, mon affection le <lb/>nomme devoir, et quand il vous plaira d’en sçavoir la raison, je <lb/>la vous diray. – Et quelle raison, interrompit Galathée, <lb/>pouvez-vous dire, sinon que vous aimez ailleurs et que vostre foy vous oblige à <lb/>cela? Mais la loy de la nature recede toute autre: ceste loy nous commande de <lb/>rechercher nostre bien, et pouvez-vous en desirer un plus grand que <lb/>celuy de mon amitié? Quelle autre y a t’il en ceste <lb/>contrée qui soit ce que je suis, et qui puisse faire pour vous ce que je puis? Ce sont <lb/>mocqueries, Celadon, que de s’arrester à ces sottises de <lb/>fidelité et de constance, <pb
                    n="439"
                    /> paroles que les vieilles et celles qui <lb/>deviennent laides ont inventées pour retenir par ce liens les <lb/>ames que leurs visages mettoient en liberté. On dit que toutes les vertus <lb/>sont enchaisnées; la constance ne peut donc estre sans la prudence, <lb/>mais seroit-ce prudence, desdaigner le bien certain, pour fuir le tiltre <lb/>d’inconstant? – Madame, respondit Celadon, la prudence ne nous <lb/>apprendra jamais de faire nostre profit par un moyen honteux, ny la nature par <lb/>ses loix ne nous commandera jamais de bastir avant que d’avoir <lb/>asseuré le fondement. Mais y a-t’il quelque chose plus honteuse que n’observer <lb/>pas ce qui est promis? y a-t’il rien de plus leger qu’un esprit qui va <lb/>comme l’abeille, volant d’une fleur à l’autre, attirée <lb/>d’une nouvelle douceur? Madame, si la fidelité se perd, quel fondement puis-je <lb/>faire en vostre amitié? puis que si vous suivez la loy que vous dites, <lb/>combien demeuray-je en ce bon-heur? autant que vous demeurerez en lieu <lb/>où il n’y aura point d’autre homme que moy.</p>
                <p>La nymphe et le berger discouroient ainsi, cependant que Leonide se <lb/>retira en sa chambre pour faire la despeche de Lindamor, qui fut en fin <lb/>de s’en revenir en toute diligence sans ce que nul sujet le peust <lb/>arrester; autrement, qu’il deseperast de toute chose. Et le lendemain <lb/>que Fleurial revint, apres luy avoir donné sa lettre, elle luy <lb/>dit: Voy-tu, Fleurial, c’est à ce coup qu’il faut que tu fasses <lb/>paroistre par ta diligence l’amitié que tu portes à Lindamor, car <lb/>le retardement ne peut luy rapporter rien de moins que la mort. Va donc, <lb/>ou plustost vole, et luy dis qu’il revienne encore plus promptement, et <lb/>qu’à son retour il aille droit chez Adamas, parce que je le luy <lb/>ay entierement acquis, et qu’estant icy, il sçaura la plus <lb/>remarquable trahison d’amour qui ait jamais esté inventée, mais qu’il <lb/>vienne sans qu’on le sçache, s’il est possible.</p>
                <p>Ainsi partit Fleurial, si desireux de servir Lindamor, qu’il ne voulut <lb/>pas mesme retourner en la maison de sa tante, pour ne perdre ce peu de <lb/>temps, et pour n’avoir occasion d’y envoyer celuy que Lindamor avoit <lb/>despeché, voulant luy-mesme luy faire ce bon service.</p>
                <p>Ainsi s’escoulerent trois ou quatre jours, durant lesquels Celadon se <lb/>remit de sorte qu’il ne ressentoit presque plus de mal, et desja <lb/>commençoit de trouver long le retour du druide, pour l’esperance <lb/>qu’il avoit de sortir de ce lieu. Et pour abreger les jours trop longs, il <lb/>s’alloit quelquefois promener dans le jardin, et d’autres dans le grand <lb/>bois de haute fustaye, mais non jamais sans y estre accom- <pb n="440"/>
        pagné de l’une des nymphes, et bien souvent de toutes trois. <lb/>L’humeur de Silvie estoit celle qui luy plaisoit le plus, comme sympathisant <lb/>d’avantage avec la sienne; c’est <lb/>pourquoy il la recherchoit le plus qu’il pouvoit.</p>
                <p>Il advint qu’un jour, estans tous quatre au promenoir. ils passerent <lb/>devant la grotte de Damon, et de Fortune, et parce que l’entrée <lb/>sembloit belle et faicte aves un grand art, le berger demanda ce que <lb/>c’estoit: à quoy Galathée respondit: Voulez vous, berger, <lb/>voir une des plus grandes preuves qu’Amour ait fait de sa puissance il y a <lb/>longtemps? – Et quelle est-elle? respondit le berger. – C’est, dit la <lb/>nymphe, les amours de Mandrague, et de Damon; car pour la bergere <lb/>Fortune, c’est chose ordinaire. – Et qui est, respliqua le berger ceste <lb/>Mandrague? – Si l’on cognoist à l’oeuvre quel est l’ouvrier, dit <lb/>Galathée, à voir ce que je dis, vous jugerez bien qu’elle <lb/>est une des plus grandes magiciennes de la Gaule; car c’est elle qui a fait <lb/>par ses enchantements ceste grotte, et plusieurs <lb/>autres raretez qui sont autour d’icy.</p>
                <p>Et lors entrant dedans, le berger demeura ravy en la consideration de <lb/>l’ouvrage. L’entrée estoit fort haute, et spacieuse: aux deux <lb/>costez, au lieu de pilliers, estoient deux termes qui sur leur teste <lb/>soustenoient les bouts de la voute du portail. L’un figuroit Pan, et <lb/>l’autre Syringue, qui estoient fort industrieusement revestus de <lb/>petites pierres de diverses couleurs. Les cheveux, les sourcils, les <lb/>moustaches, la baebe et les deux cornes de Pan estoient de coquille de <lb/>mer, si proprement mises que le ciment n’y paroissoit point. Syringue <lb/>qui estoit de l’autre costé avoit les cheveux de roseaux, et en <lb/>quelques lieux depuis le nombril, on les voyoit comme croistre peu <lb/>à peu. Le tour de la porte estoit par le dehors à la rustique et <lb/>pendoient des festons de coquilles rattachez en quatre endroits <lb/>finissant aupres de la teste des deus termes. Le dedans de la <lb/>voute estoit en pointe de rocher, qui sembloit en plusieurs lieux <lb/>degoutter de salpestre, et sur le milieu s’entr’ouvroit en ovale, par <lb/>où toute la clarté entroit dedans. Ce lieu, tant par <lb/>dehors que par dedans, estoit enrichy d’un grand nombre de statues qui, <lb/>enfoncées dans leurs niches, faisoient diverses fontaines, et toutes <lb/>representoient quelque effect de la puissance d’Amour.</p>
                <p>Au milieu de la grotte on voyoit le tombeau, eslevé de la <lb/>hauteur de dix ou douze pieds, quipar le haut se fermoit en couronne, et tout <lb/>à l’entour estoit garny de tableaux, dont les peintures estoient si bien <lb/>faictes que le veue en decevoit le jugement. La separation <lb/><pb n="441"/> de chaque tableau se faisoit par des demy <lb/>pilliers de marbre noir rayez; les encoigneures du tombeau, les bazes <lb/>et les chapiteaux des demy colonnes, et la cornice qui tout à <lb/>l’entour en façon de ceinture r’attachoit ces tableaux, et de diverses <lb/>pieces n’en faisoit qu’une bien composée. estoit du mesme marbre.</p>
                <p>La curiosité de Celadon fut assez grande, apres avoir <lb/>consideré le tout ensemble, pour desirer d’en sçavoir les particularitez. Et <lb/>à fin de donner occasion à la nymphe de luy en dire quelque chose, il <lb/>louoit l’invention et l’artifice de l’ouvrier. – Ce sont, adjousta la nymple, <lb/>les esprits de Mandrague qui depuis quelque temps ont laissé <lb/>cecy pou tesmoignage. que l’amour ne pardonne non plus au poil chenu qu’aux <lb/>cheveux blonds, et pou raconter à jamais à ceux qui <lb/>viendront icy les infortunes et infidelles amours de Damon, d’elle et de la bergere <lb/>fortune. – Et quoy, repliqua Celadon, est-ce icy la fontaine de la <lb/>verité d’amour? – Non. respondit la nymphe, mais elle n’est pas <lb/>loing d’icy. Et je voudrois avoir assez d’esprit pour vous faire entendre ces <lb/>tableaux, car l’histoire est bien digne d’estre sceue.</p>
                <p>Ainsi qu’elle s’en approchoit, puor les luy expliquer, elle vid entrer <lb/>Adamas qui estant de retour et ne trouvant point les nymphes dans le <lb/>logis, jugea qu’elles estoient au promenoir, où apres avoir <lb/>caché les habits qu’il portoit, il les vint trouver si à propos qu’il <lb/>sembloit que la fortune le conduisit là, pour luy faire desduire les <lb/>amours de ceste Fortune. Aussi Galathée ne l’apperceut plustost qu’elle <lb/>s’ecria: O mon pere, vous voicy venu tout à temps pour me sortir de la <lb/>peine où j’estois. Et lors, s’adressant à Celadon: Voicy, <lb/>berger, qui satisfera au desir que vous avez de sçavoir ceste histoire.</p>
                <p>Et apres luy avoir demandé comme il se portoit. et que les <lb/>salutations furent faictes d’un costé et d’autre, Adamas, pour obeir au <lb/>commandement de la nymphe, et contenter la curiosité du berger, <lb/>s’approchant avec eux du tombeau, commença de ceste sorte.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>HISTOIRE DE DAMON et de Fortune.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Tout ainsi que l’ouvrier se joue de son oeuvre et en fait <lb/>comme il luy plaist, de mesmes les grands dieux, de la main desquels nous sommes <lb/>formez, prennent plaisir à nous faire jouer sur le theatre <lb/><pb n="442"/> du monde, le personnage qu’ils nous ont esleu. Mais <lb/>entre tous. il n’y en a point qui ait des imaginations si bigearres <lb/>qu’Amour, car il rajeunit les vieux, et envieillit les jeunes. en aussi <lb/>peu de temps que dure l’esclair d’un bel oeil; et ceste histoire, qui <lb/>est plus veritable que je ne voudrois, en rend une preuve que malaisément <lb/>peut-on contredire, comme par la suite de mon discours vous advouerez.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>TABLEAU PREMIER</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Voyez-vous en premier lieu, ce berger assis en terre, le <lb/>dos appuyé contre ce chesne, les jambes croisées, qui joue de la cornemuse? <lb/>C’est le beau berger Damon, qui eut ce nom de beau pour la perfection de son visage.</p>
                <p>Ce jeune berger paissoit ses brebis le long de vostre doux Lignon, <lb/>estant nay d’une des meilleures familles de Mont-verdun, et non point <lb/>trop esloigné de la vieille Cleontine et de la mere de Leonide, <lb/>et par consequent en quelque sorte mon allié. Prenez garde comme ce <lb/>visage, outre qu’il est beau, représente bien naifvement une personne <lb/>qui n’a soucy que de se contenter; car vous y voyez je ne sçay quoy <lb/>d’ouvert et de serain, sans trouble ny nuage de fascheuses imaginations. Et au <lb/>contraire tournez les yeux sur ces bergeres qui sont autour de <lb/>luy, vous jugerez bien à la façonde leus visage qu’elles <lb/>ne sont pas sans peine, car autant que Damon a l’esprit libre et reposé, <lb/>autant ont ces bergeres les coeurs passionnez pour luy, encor, comme vous voyez, <lb/>qu’il ne daigne tourner les yeux sur elles. Et c’est pourquoy on a <lb/>peint tout aupres, à costé droit, en l’air, ce petit <lb/>enfant nud, avec l’arc et le flambeau en la main, les yeux bandez, le dos aislé, <lb/>l’espaule chargée d’un carquois, qui le menace de l’autre main. <lb/>C’est Amour, qui offensé du mespris que ce berger fait de ces bergeres, jure <lb/>qu’il se vengera de luy.</p>
                <p>Mais pour l’embellissement du tableau, prenez garde comme l’art de la <lb/>peinture y est bien observé, soit aux raccourcissemens, soit aux <lb/>ombrages, ou aux proportions. Voyez comme il semble que le bras du <lb/>berger s’enfonce un peu dans l’enfleure de cet instrument, et comme la <lb/>cane par où il souffle, semble en haut avoir un peu perdu de sa <lb/>teinture, c’est parce que la bouche moite la luy a ostée. <lb/>Regardez à main gauche comme ses brebis paissent: voyez-en les unes <lb/>couchées à l’ombre, les autres qui se lechent la jambe, <pb n="443"
                    /> les autres <lb/>comme estonnées, qui regardent ces deux belliers qui se viennent <lb/>heurter de toute leur force. Prenez garde au tour que cestuy-cy fait du <lb/>col, car il baisse la teste en sorte, que l’autre l’attaquant rencontre <lb/>seulement ses cornes, mais le raccourcissement du dos de l’autre est <lb/>bien aussi artificiel, car la nature qui luy apprend que la vertu unie <lb/>a plus de force, le fait tellement resserrer en un monceau, quìl <lb/>semble presque rond. Le devoir mesme des chiens n’y est pas oublié, qui <lb/>pour s’opposer aux courses des loups, se tiennent comme trois <lb/>sentinelles, sur des lieux relevez, à fin de voir de plus loin, ou comme je pense, à fin <lb/>de se voir l’un l’autre, et se secourir en la necessité.</p>
                <p>Mais considerez la soigneuse industrie du peintre: au lieu que les <lb/>chiens qui dorment sans soucy, ont accoustumé de se mettre en <lb/>rond et bien souvent se cachent la teste sous les pattes, presque pour se <lb/>desrober seulement; car ils sont couchez sur leurs quarte pieds, et ont <lb/>le nez tout le long des jambes de devant, tenans tousjours le yeux <lb/>ouverts aussi curieusement qu’un homme sçauroit le faire.</p>
                <p>Mais voyons l’autre tableau.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>TABLEAU DEUXIESME</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Voicy le second tableau que est bien contraire au precedent, car si celuy <lb/>là est plein de mespris, cestuy-cy l’est d’amour; s’il ne monstre <lb/>qu’orgueil, cestuy-cy ne fait paroistre que douceur et soumission, et en voyez-vous icy la cause.</p>
                <p>Regardez cette bergere assise contre ce buisson, comme elle est belle, <lb/>et proprement vestue: ses cheveux relevez par devant, s’en vont <lb/>folastrant en liberté sur ses espaules, et semble que le vent, <lb/>à l’envy de la nature, par son souffle les aille recrespant en onde, mais c’est <lb/>que jaloux des petits amours que s’y trouvent cachez, et qui vont y <lb/>tendant leurs lacs,il les en veut chasser. Et de fait voyez-en quelques <lb/>uns emportez par force, d’autres qui se tiennent aus noeuds qu’ils y <lb/>ont faits, et d’autres qui essayent d’y retourner, mais ils ne peuvent, <lb/>tant leur aisle encore foiblette est contrariée de l’importunité de Zephir.</p>
                <p>C’est la belle bergere Fortune, de qui l’Amour veut <lb/>se servir <pb n="444"/> pour faire la vengeances promise contre Damon,qui est <lb/>ce berger que vous voyez debout pres d’elle appuyé sur la houlette.</p>
                <p>Considerez ces petit Amours qui sont tous embesoignez autour d’eux, et <lb/>comme chacun est attentif à ce qu’il fait. En voicy un qui prend <lb/>la mesure des sourcils de la bergere, et la donne à l’autre, qui <lb/>avec un cousteau escarte son arc, à fin de le compasser semblable <lb/>à leur tour. Et voicy un autre qui ayant derobé quelque cheveux de ceste <lb/>belle, de si beau larraecin veut faire la corde de l’arc de son compagnon. Voyez <lb/>comme il s’est assis en terre, comme il a lié le commencement de <lb/>sa corte au gros orteil, qui se renverse un peu pour estre trop <lb/>tiré: prenez garde que pour mieux cordonner, un autre luy porte sa pleine <lb/>main de larmes de quelque amant, pour luy mouiller les doigts. <lb/>Considerez comme il tient les reins je ne sçay comment pliez, <lb/>que dessous le bras droit vous luy voyez paroistre la moitié du <lb/>devant, encor qu’il monstre tout á plein le derriere de l’espaule <lb/>droicte. En voicy un autre qui ayant mis la corde à un des bouts de l’arc, <lb/>à fin de la mettre en l’autre, baisse ce costé en terre, et du genouil <lb/>gauche plie l’arc en dedans; de l’estomach, il s’appuye dessus, et de la main <lb/>gauche, et de la droicte il tasche de faire glisser la corde jusques en <lb/>bas. Cupidon est un peu plus haut, de qui la la main gauche tient son <lb/>arc, ayant la droitte encore derriere l’aureille, comme s’il venoit de <lb/>lascher son trait, car voyez-luy le coude levé, le bras <lb/>retiré, les trois premier doigts entr’ouverts, et presque estendus, et les deux <lb/>autres retirez dans la main. Et certes son coup ne fut point en vain, <lb/>car le pauvre berger en fut tellement blessé que la mort seule le peu guerir.</p>
                <p>Mais regardez un peu de l’autre costé, et voyez cet Anteros qui <lb/>avec ces chaisnes de roses et de fleurs, lie les bras et le col de la belle <lb/>bergere Fortune, et puis le remet aux mains du berger: c’est pour nous <lb/>faire entendre que les merites, l’amour, et le services de ce beau <lb/>berger, qui sont figurez par ces fleurs, obligerent Fortune à <lb/>une amour reciproque envers luy. Qui si vous trouvez estrange qu’Anteros soit ici <lb/>representé plus grand que Cupidon, sçachez que c’est pour <lb/>vous faire entendre que l’amour qui naist de l’Amour, est tousjours plus grande <lb/>que celle dont elle procede.</p>
                <p>Mais passons au troisiesme. <pb n="445"/></p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>TROISIESME TABLEAU</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Lors Adamas continua: Voicy vostre belle riviere de Lignon. Voyez comme <lb/>elle prend une double source, l’une venant des montagnes de Cervieres, et l’autre <lb/>de Chalmasel qui viennent se joindre un peu par dessus la marchande ville de Boing.</p>
                <p>Que tout ce paysage est bien faict, et les bords tortueux de ceste <lb/>riviere avec ces petits aulnes qui la bornent ordinairement! Ne <lb/>cognoissez-vous point icy le bois qui confine ce grand pré, <lb/>où le plus souvent les bergers paresseux paissent leurs troupeaux? Il me semble <lb/>que ceste grosse touffle d’arbres à main gauche, ce petit biais <lb/>qui serpente sur le costé droit bien remettre devant les yeux. Que <lb/>s’il n’est à ceste heure du tout semblable, ce n’est que le tableau <lb/>soit faux, mais c’est que quelques arbres depuis ce temps-là sont <lb/>morts, et d’autres creus, que la riviere en deux lieux s’est advancée, et <lb/>reculée en d’autres, et toutefois il n’y a guiere de changement.</p>
                <p>Or regardez un peu plus bas le long de Lignon. Voicy une trouppe de <lb/>brebis qui est à l’ombre, voyez comme les unes ruminent <lb/>laschement, et les autres tiennent le nez en terre pour en tirer la fraischeur: c’est <lb/>le troupeau de Damon, que vous verrez si vous tournez la veue en <lb/>ça dans l’eau jusques à la ceinture. Considerez comme ces jeunes <lb/>arbres courbez le couvrement des rayons de soleil, et semble presque estre <lb/>joyeux qu’autre qu’eux ne le voye. Et toutefois la curiosité du <lb/>soleil est si grande, qu’encores entre les diverses feuilles, il trouve <lb/>passage à quelques-uns de ses rayons. Prenez garde comme ceste <lb/>ombre et ceste clairté y sont bien representées. Mais certes il <lb/>faut aussi advouer que ce berger ne peut estre surpassé en beauté. <lb/>Considerez les traits delicats et proprotionnez de son visage, sa taille droitte et <lb/>longue, ce flanc arrondy, cest estomac relevé, et voyez s’il y a <lb/>rien qui ne soit en perfection. Et encore qu’il soit un peu courbé <lb/>pour mieux se sevir de l’eau, et que de la main droicte il frotte le bras <lb/>gauche, si est-ce qu’il ne fait action qui <lb/>empesche de recognoistre sa parfaicte beauté.</p>
                <p>Or jettez l’oeil de l’autre costé du rivage, su vous ne craignez <lb/>d’y voir le laid en sa perfection, comme en la sienne vous avez veu le <lb/>beau, car entre ces ronces effroyables vous verrez la magicienne <pb n="446"/> Mandrague, contemplant <lb/>le berger en son bain. La voicy vestue presque en despit de ceux qui la regardent, eschevelée, <lb/>un bras nud, et la robbe d’un costé retroussée plus haut que le <lb/>genouil. Je croy qu’elle vient de faire quelques sortileges, mais jugez icy <lb/>l’effect d’une beauté.</p>
                <p>Ceste vieille que vous voyez si ridée qu’il semble que chaque <lb/>moment de sa vie ait mis un sillon en son visage, maigre, petite, toute chenue, <lb/>les cheveux à moitié tondus, toute accroupie, et selon <lb/>son aage plus propre pour le cercueil que pour la vie n’a honte de s’esprendre de ce <lb/>jeune berger. Si l’amour vient de la sympathie, comme on dit, je ne <lb/>sçais pas bien que l’on pourra trouver entre Damon et elle. <lb/>Voyez quelle mine elle fait en son extase. Elle estend la teste, allonge le <lb/>col, serre les espaules, tient le bras joints le long des costez, et <lb/>les mains assemblées en son giron: et le meilleur est que, <lb/>pensant sousrire, elle fait la moue. Si est-ce que telle qu’elle est, elle ne <lb/>laisse de rechercher l’amour du beau berger.</p>
                <p>Or haussez un peu les yeux, et voyez dans ceste nue Venus et Cupidon, <lb/>que regardans ceste nouvelle amante, semblent esclatter de rire. C’est <lb/>que sans doute ce petit dieu, pour quelque gageure peut-estre qu’il <lb/>avoit faite avec sa mere, n’a pas plaint un traict, qui toutefois <lb/>devoit estre tout usé de vieillesse, pour faire un si beau coup. <lb/>Que si ce n’est gageure, c’est pour faire voir en ceste vieille que le bois <lb/>sec brusle mieux, et plus aisément que le verd, ou bien pour <lb/>monster sa puissance sur ceste vieille hostesse des tombeaux, il luy plaist de <lb/>faire preuve de l’ardeur de son flambeau, avec lequel il semnble qu’il <lb/>luy redonne une nouvelle ame, et pour dire en un mot, qu’il la fasse <lb/>ressuciter, et sortir du cercueil.</p>
                <p>Mais passons à cet autre.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>TABLEAU QUATRIESME</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Voicy une nuict fort bien representée. Voyez comme <lb/>l’obsur de des ombres, ces montaignes paroissent en sorte qu’elle se monstrent un peu, <lb/>et si en effet on ne sçauroit bien juger que c’est. Prenez garde <lb/>comme ces estoilles semblent tremousser. Voyez comme ces autres sont si bien <lb/>disposées, que l’on les peut recongoistre. Voilà la <lb/>grande Ourse: voyez comme le judicieux ouvrier, encor qu’elle ait vingt-sept estoilles; <lb/>toutefois n’en represente clairement que douze, et de ces douze <lb/>encores, n’y en fait-il que <pb n="447"
                    /> sept bien esclantantes. <lb/>Voyez la petite Ourse, et considerez que d’autant que jamais ses sept <lb/>estoilles ne se cachent, encores qu’il y en ait une de la troisiesme <lb/>grandeur, et quatre de la quatriesme, toutefois il nous les fait voir <lb/>toutes, observant leur proportion. Voilà le Dragon, auquel il a <lb/>bien mis les trente et une estoilles, mais si n’en monstre-t-il bien treize, <lb/>dont les cinq, comme vous voyez, sont de la quatriesme grandeur, et les <lb/>huict de la troisisme. Voicy la couronne d’Ariadne, qui a bien ses <lb/>huict estoilles, mais il n’y en a que six qui soient bien voyantes: <lb/>encores en voicy une qui est la plus reluisante de toutes. Voyez vous <lb/>ce ce costé la voye de laict, par où les Romains tiennent <lb/>que les dieux descendent en terre, et remontent au ciel. Mais que ces nuages sont <lb/>bien representez, qui en quelques lieux couvrent le ciel avec <lb/>espaisseur, en d’autres seulement comme une legere fumée, et <lb/>ailleurs point du tout, selon qu’ils plus ou moins eslevez, il sont plus ou moins clairs!</p>
                <p>Or considerons l’histoire de ce tableau. Voicy Mandrague au milieu d’un <lb/>cerne, une baguette en la main droicte, un livre tout crasseux en <lb/>l’autre, avec une chandelle de cire vierge, des lunettes fort troubles <lb/>au nez. Voyez comme il semble qu’elle marmotte, et comme elle tient les <lb/>yeux tournez d’une estrange façon, la bouche demy ouverte, et <lb/>faisant une mine si estrange des sourcils et du reste du visage, qu’elle <lb/>monstre bien de travailler d’affection. Mais prenez garde comme elle a <lb/>le pied, le costé, le bras, et l’espaule gauche nuds, c’est pour <lb/>estre le costé du coeur. Ces fantosmes que vous luy voyez autour de <lb/>ses charmes, pour sçavoir comme elle pourra estre aimé de <lb/>Damon; ils luy declarent l’affection qu’il porte à Fortune, qu’il n’y a point <lb/>de meilleur moyen que de luy persuader que ceste bergere aime ailleurs, et <lb/>que pour le faire plus aisément, il faut qu’elle change pour ce <lb/>coup la vertu de la fontaine de la Verité d’amour.</p>
                <p>Avant que passer plus outre, considerez un peu l’artifice de ceste <lb/>peinture. Voyez les effets de la chandelle de Mandrague, entre les <lb/>obscuritez de la nuict. Elle a tout le costé gauche du visage <lb/>fort clair, et le reste tellement obscur qu’il semble d’un visage different; <lb/>la bouche entr’ouverte paroist par le dedans claire autant que <lb/>l’ouverture peut permettre à la clarté d’y entrer, et le <lb/>bras qui tient la chandelle, vous voyez aupres de la main, fort obscur, à cause <lb/>que le livre qu’elle tient y fait ombre, et le reste est si clair <lb/><pb n="448"/> par dessus qu’il fait plus paroistre la noirceur du <lb/>dessous. Et de mesme avec combien de consideration ont estez observez <lb/>les effets que ceste chandelle fait en ces demons, car les uns et les <lb/>autres, selon qu’ils sont tournez, sont esclairés ou obscurcis.</p>
                <p>Or voicy un autre grand artifice de la peinture, qui est cest <lb/>esloignement, car la perspective y est si bien observée, que <lb/>vous diriez que cest autre accident qu’il veut representer deça, est <lb/>hors de ce tableau est bien esloigné d’icy. Et c’est Mandrague encores <lb/>qui est à la fontaine de la Verité d’amour.</p>
                <p>Mais pour vous faire mieux entendre le tout, sçachez que quelque <lb/>temps auparavant une belle bergere, fille d’un magicien tres sçavant, <lb/>s’esprit secrettement d’un berger, que son pere n’apperceut point, soit <lb/>que les charmes de la magie ne puissent rien sur les charmes d’amour, <lb/>ou soit qu’attentif à ses estudes, il ne jetast point l’oeil sur <lb/>elle. Tant y a qu’apres une tres-ardante amitié, d’autant qu’en amour <lb/>il n’y a rien de plus insupportable que le desdain, et que ce berger l’a <lb/>mesprisoit pour s’estre dés long-temps voué ailleurs, <lb/>elle fut reduitte à tel terme que peu à peu son feu croissant et ses forces <lb/>diminuant, elle vint à mourir, sans que le sçavoir de son pere la <lb/>peust secourir. Dequoi le magicien estant fort marry, quand il en sceust l’occasion, <lb/>à fin d’an marquer la memoire à jamais, changea son tombeau en <lb/>fontaine, qu’il nomma Verité d’amour, parce que qui ayme, s’il y regarde, <lb/>il void sa dame, et s’il en est aimé, il s’y void aupres, ou bien celuy <lb/>qu’elle ayme; que si elle n’ayme rien, elle paroist toute seule. Et c’est ceste <lb/>vertu que Mandrague veut changer, à fin que Damon y venant voir, <lb/>et trouvant que sa maistresse en aime un autre, il perde aussi l’affection <lb/>qu’il luy porte et qu’elle ait ainsi la place libre. Et voyez, comme <lb/>elle l’enchante, quels caracteres elle fait autour, quels triangles, <lb/>quels carrez enlacez avec ses ronds! croyez qu’elle n’y oublie rien <lb/>qui y soit necessaire, car cest affaire luy touche de trop pres. <lb/>Auparavant elle avoit par ses sortiliges assemblés tous ses <lb/>demons, pour trouver remede à son mal; mais d’autant qu’amour est plus <lb/>fort que tous ceux-cy, ils n’oserent entreprendre contre luy, mais seulement luy <lb/>conseillerent de faire ceste trahison à ces deux fidelles <lb/>amants. Et d’autant que la vertu de la fontaine luy venoit par les enchantements <lb/>d’un magicien, Mandrague qui a surmonté en cette science tous <lb/>ses devanciers, la luy peut hoster pour quelque temps.</p>
                <p>Mais passons au tableau que suit. <pb n="449"/></p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>TABLEAU CINQUIESME</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Ce cinquiesme tableau, continua Adamas, a deux actions. La <lb/>premiere, quand Damon vint à ceste fontaine, pour sortir de la peine <lb/>où l’avoit mis un songe fascheux. L’autre, quand trompé par l’artifice de <lb/>Mandrague ayant vu dans la fontaine que la berger Fortune aimoit un autre, de desespoir il se tua.</p>
                <p>Or voyant comme elles sont bien representées. Voicy Damon avec <lb/>son espieu, car il est au mesme equipage qu’il souloit estre allant <lb/>à la chasse. Voicy son chien qui le suit: prenez garde avec quel soing ce <lb/>fidele animal considere son maistre, car cependant qu’il regarde dans <lb/>la fontaine, il semble, tant il a les yeux tendus sur luy, d’estre <lb/>desireux de sçavoir qui le rend si esbahy. Que si vous <lb/>condiderez l’estonnement qui est peint en son visage, vous <lb/>jugerez bien qu’il en doit avoir une grande occasion.</p>
                <p>Mandrague luy avoit fait voir en songe Maradon, jeune berger, qui <lb/>prenant une flesche à Cupidon, en ouvroit le sein à <lb/>Fortune, et luy ravissoit le coeur. Luy qui, suivant l’ordinaire des amants, estoit <lb/>toujours en doute, s’en vint, aussi tost qu’il fut jour, courant <lb/>à ceste fontaine, pour sçavoir si sa maistresse l’aimoit. Je vous <lb/>supplie, considerez son esbahissement: car si vous comparez les visages <lb/>des autres tableaux à cestuy-cy, vous y verrez bien les mesme <lb/>traits, quoy que le trouble en quoy il est peint le change de beaucoup de ces <lb/>deux figures que vous voyez dans la fontaine, l’une, comme vous pouvez <lb/>cognoistre, est celle de la bergere Fortune, et l’autre du berger <lb/>Maradon, que la magicienne avoit fait representer plustost qu’un autre, <lb/>pour sçavoir que cestuy-cy avoit esté dés <lb/>long-temps serviteur de ceste bergere. Et quoy qu’elle n’eust jamais daigné le regarder, <lb/>toutesfois amour qui croit facilement ce qu’il craint, persuada incontinent le <lb/>contraire à Damon, creance qui le fit ressoudre à la <lb/>mort. Remarquez, je vous supplie, que ceste eau semble trember, c’est que le peintre a <lb/>voulu representer l’effet des larmes du berger qui tomboient dedans.</p>
                <p>Mais passons à la seconde action. Voyez comme la continuation de <lb/>ceste caverne est bien faicte et comme il semble que vrayement cela soit plus <lb/>enfoncé. Ce mort que vous y voyez au fond, c’est le pauvre <lb/>Damon, qui desperé, se met l’espieu au travers du corps. L’action qu’il <lb/>fait est bien naturelle: vous luy voyez une jambe toute estendue, l’autre <lb/>retirée comme de douleur, un bras engagé <pb n="450"
                    /> sous <lb/>le corps, y ayant esté surpris pour la promptitude de la cheute, et <lb/>n’ayant eu la force de le r’avoir, l’autre languissant le long du corps, quoy qu’il <lb/>serre encor mollement l’espieu de la main, la teste penchée sur <lb/>l’espaule droitte, les yeux à demy fermez et demy tournez, en <lb/>tel estat qu’allez voir on juge bien que c’est un homme aux trances de la mort, <lb/>la bouche entr’ouverte, les dents en quelques endroits un peu <lb/>descouvertes, et l’entre-deux du nez fort retiré, tous signes <lb/>d’une prompte mort. Aussi ne le figure-t’il pas icy pour mort entierement, <lb/>mais pour estre entre la mort et la vie si entre elles il y a quelque separation.</p>
                <p>Voicy l’espieu bien representé: voyez comme cest espaisseur de <lb/>son fer est à moitié cachée dans la playe, et la houppe <lb/>d’un costé toute sanglante, et de l’autre blanche encores, comme estoit sa premiere <lb/>douleur. Mais quelle a esté la diligence du peintre! il n’a pas <lb/>mesme oublié les cloux qui vont comme serpentant à l’entour de <lb/>la hante, car les plus pres de la larme, aussi bien que le bois sont tachez de sang; <lb/>il est vray que par dessous le sang on ne laisse pas de recognoistre la <lb/>doreure. Or condiderons le rejaillissement du sang en sortant de la <lb/>playe: il semble à la fontaine, qui conduite par les longs <lb/>canaux de quelque lieu fort relevé, lors qu’elle a esté quelque <lb/>temps contrainte et retenue en bas, aussi tost qu’on luy donne ouverture, saulte de <lb/>furie çà et là. Car voyez ces rayons de sang, <lb/>comme ils sont bien representez! considerez ces bouillons qui mesme semblent se souslever <lb/>à eslans! Je croy que la nature ne sçauroit rien representer de plus naïf.</p>
                <p>Mais voyons cet autre tableau.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>TABLEAU SIXIESME</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Or voicy le sixiesme et dernier tableau qui contient quatre actions de la bergere Fortune.</p>
                <p>A la premiere, c’est un songe que Mandrague luy fait faire; l’autre, <lb/>comme elle va à la fontaine pour s’en esclaicir; la troisiesme, comme <lb/>elle se plaint de l’inconstance de son berger, et la derniere, comme <lb/>elle meurt, qui est la conclusion de ceste tragedie. Or voyons toutes choses particulierement.</p>
                <p>Voicy le lever du soleil: prenez garde à la longeur de ses <lb/>ombres, et comme d’un costé le ciel est encore un peu moins clair. Voyez <lb/>ces nues qui sont à moitié air, comme il semble que peu à <lb/>peu elles <pb n="451"/> s’aillent eslevans! Ces petits oyseaux qui semblent en montant chanter <lb/>et tremousser l’aisle, son des allouettes qui se vont seichans de la <lb/>rosée au nouveau soleil; ces oyseaux mal formez qui d’un vol un <lb/>certain se vont cachant, sont des chats huans qui fuyent le soleil, dans la <lb/>montagne couvre encores une partie, et l’autre qui reluit si claire et <lb/>qu’on ne sçauroit juger que ce fust autre <lb/>chose qu’une grande et confuse clairté.</p>
                <p>Passons plus outre. Voicy la bergere Fortune qui dort; elle est dans le <lb/>lict, où le soleil qui entre par la fenestre ouverte pas <lb/>mesgarde, luy donne sur le sein à demy descouvert. Elle a un bras negligement <lb/>estendu sur bois du lict, le teste un peu penchée le long du chevet, <lb/>l’autre main estendue le long de la cuisse par le dehors du lict, et parce que <lb/>la chemise s’est par hasard retroussée, vous la voyez par dessus <lb/>le coude sans qu’elle cache nul des beautez du bras.Voicy autour d’elle, <lb/>les demons de Morphée dont Mandrague s’est servie, pour luy <lb/>donner volonté d’aller à la fontaine des Veritez d’amour.</p>
                <p>De faict la voicy à ce costé qui y regorge, car ayant <lb/>songé que son berger estoit mort, et prenant sa mort pour la perte de son <lb/>amitié, elle en venoit sçavoir la verité. Voyez comme ce visage <lb/>triste pas sa douceur esmeut a pitié et fait participer à son <lb/>desplaisir, parce qu’elle n’eut sitost jetté la veue dans l’*eau, qu’elle <lb/>apperceut Damon, mais hélas! pres de luy la bergere Melide, bergere belle <lb/>à la verité, et qui n’avoit point esté sans soupçon <lb/>d’aimer Damon, toutesfois sans estre aimée de luy. Trompée de ceste <lb/>menterie, voyez comme elle s’est retirée au profond de c este caverne et vient, <lb/>sans y penser, pour plaindre son desplaisir, au mesme lieu où Damon <lb/>pour mesme sujet estoit presque mort. La voicy assise contre ce rocher, les bras <lb/>croisez sur l’estomac pantele, le visage et les yeux tournez en haut <lb/>demandent vengeance au Ciel de la perfidie qu’elle croist estre en Damon.</p>
                <p>Et parce que le transport de son mal luy fit relever la voix en se <lb/>plaignant, Damon que vous voyez pres de là, encor qu’il fust sur <lb/>la fin de sa vie, entreoyant les regrets de sa bergere, et en recognoissant la <lb/>voix, s’efforça de l’appeler. Elle qui ouyt ceste parole <lb/>mourante, tournant en sursaut la teste, s’en va vers luy. Mais, ô dieux! <lb/>quelle luy fut ceste veue! Elle oublie, le voyant en cet estat, l’occasion <lb/>qu’elle avoit de se plaindre de luy, et luy demande <lb/><pb n="452"
                    /> qu’il l’avoit si mal traitté. C’est, luy dit-il, le <lb/>changement de ma fortune, c’est l’inconstance de vostre ame qui m’a <lb/>deceu avec tant de demonstration de bonne volonté. Bref, c’est <lb/>le bon-heur de Maradon, que la fontaine d’où vous venez m’a <lb/>monstré aupres de vous. Et vous semble-t’il raisonnable que celuy vive ayant perdu <lb/>vostre amitié, qui ne vivoit que pour estre aimé de vous? <lb/>Fortune oyant ces paroles: Ah! Damon, dit-elle, combien à nostre dommage est <lb/>menteuse ceste source, puis qu’elle m’a fait voir Melide aupres de vous, que je <lb/>vois toutesfois mourir pour me bien aimer? Ainsi ces fideles amans <lb/>recogneurent l’infidelité de ceste fontaine, et plus asseurez <lb/>qu’ils n’avoient jamais esté de leur affection, ils moururent <lb/>embrassez: Damon de sa playe, et le bergere du desplaisir de sa mort.</p>
                <p>Voyez de ce costé. Vola la bergere assise contre ce rocher <lb/>couvert de mousse, et voicy damon qui tient la teste en son giron, et qui pour luy <lb/>dire le dernier adieu, luy tend les bras et luy en lie le col, et <lb/>semble de s’efforcer et s’eslever un peu pour la baiser, cependant <lb/>qu’elle, toute couverte de son sang, baisse la teste et se courbe pour <lb/>s’approcher de son visage et luy passe les mains <lb/>sous le corps pour le souslever un peu.</p>
                <p>Ceste vieille eschevelée qui leur est aupres, c’est mandrague la <lb/>magicienne, qui les trouvant morts, maudit son art, desteste ses <lb/>demons, s’arrache les cheveux et se meurtrit la poitrine de coups. Ce <lb/>geste d’eslever les bras en haut par dessus la teste, y tenant les <lb/>mains joinctes, et au contraire de baisser le col et se cacher presque <lb/>le menton dans le sein, pliant et s’amoncelant le corps dans son giron, <lb/>sont signes de son violent desplaisir, et du regret qu’elle a de la <lb/>perte de deux si fidelles et parfaicts amants, outre celle de tout son <lb/>contentement. Le visage de cestes vieille est caché, mais <lb/>considerez l’effect que font ces cheveux: ils retombent en bas et au droit de la <lb/>nucque, d’autant qu’ils y sont plus courts, ils semblent se relever en <lb/>haut. Voila un peu plus esloigné Cupidon qui pleure, voicy son <lb/>arc et ses flesches rompues, son flambeau esteint et son bandeau tout <lb/>mouillé de larmes, pour la perte de deux si fidelles amants.</p>
                <p>Celadon avoit esté toujours fort attentif au discours du sage <lb/>Adamas et bien souvent se repentoit de son peu de courage de n’avoir sceu <lb/>retrouver un semblable remede à celuy de Damon. et parce que <lb/>ceste consideration le retint quelque temps muet, Galathée en sortant <lb/>de la grotte, et prenant Celadon par la main: Que <pb n="453"
                    /> vous <lb/>semble, luy dit-elle, de ces amours et de ces effects? Que ce sont, <lb/>respondit le berger, des effects d’imprudence, et non pas d’amour, et <lb/>que c’est in erreur populaire pour couvrir nostre ignorance ou pour <lb/>excuser dont les causes nous sont cachées. – Et quoy, dit la <lb/>nymphe, croyez vous qu’il n’y ait point d’amour? – S’il y en a, repliqua le <lb/>berger, il ne doit estre que douceur. Mais quel qu’il soit, vous en <lb/>parlez, madame, à une personne autant ignorante d’en <lb/>sçavoir beaucoup, mon esprit grossier m’en rend encor plus incapable. Alors la triste <lb/>Silvie luy repliqua: Toutesfois, Celadon, il y a quelque temps que je <lb/>vous vy en un lieu où malaisément eust-on peu croire cela <lb/>de vous estes trop de beautez pour ne vous pouvoir prendre, et vous estes trop <lb/>honneste homme pour ne vous laisser prendre à elles. – Belle <lb/>nymphe, respondit le berger, en quelque lieu que ce fust, puis que vous y <lb/>estiez, c’est sans doute qu’il avoit beaucoup de beauté. Mais <lb/>comme trop de feu brusle plustost qu’il n’eschauffe, coeurs rustiques, et se <lb/>font plustost admirer qu’aimer, et adorer que servir. Avec tels propos <lb/>ceste belle trouppe s’alloit retirant au logis, où l’heure du <lb/>repas les appelloit. <pb
                    n="454"/></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
