<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'Astrée</title>
                <title type="part">Première partie – Livre V</title>
                <title type="partie">01</title>
                <title type="livre">05</title>
                <author>Honoré d'Urfé</author>
                <respStmt>
                    <resp>Establishment of the text</resp>
                    <name xml:id="hv">Hugues Vaganay</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition</resp>
                    <name xml:id="rk">Reinhard Krüger</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion to TEI</resp>
                    <name xml:id="cf">Christof Schöch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>CLiGS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence>CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée (1607 sq), édition numérisée, ed. Reinhard Krüger et al., Version 1.0.0. Stuttgart: Universität Stuttgart, 2006-2010. <ref target="http://www.uni-stuttgart.de/romlit/forschung/astree/"/>.</bibl>
                <bibl type="print-source">Honoré d’Urfé, L’Astrée, édition en cinq volumes d’Hugues Vaganay. 1925.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-11-21" who="#cf">Initial TEI version.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head type="partie">LA PREMIÈRE PARTIE D’ASTRÉE</head>
                <head type="chapitre">LE CINQUIESME LIVRE</head>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Le bruit que ces bergeres firent lors qu’Astrée <lb/>faillit d’esvanouyr, fut si grand, que Leonide s’en esveilla, et les oyant parler aupres <lb/>d’elle, la curiosité luy donna volonté de sçavoir <lb/>qui elles estoient. Et parce qu’apres estre un peu remises, ces trois bergeres se leverent <lb/>pour s’en aller, tout ce qu’elle peut faire, ce fut d’éveiller <lb/>Silvie pour les luy monstrer. Aussi tost qu’elle les apperceut, elle recogneut <lb/>Astrée, quoy qu’elle fust fort changée, pour le <lb/>déplaisir qu’elle avoit de la perte de Celadon. – Et les autres deux, dit Leonide, qui <lb/>sont-elles? – L’une, dit-elle, qui est à main gauche, <lb/>c’est Diane, fille de la sage Bellinde, et de Celion. Et suis bien marrie que <lb/>nous ayons si longuement dormy, car je m’asseure que nous eussions bien <lb/>appris de leurs nouvelles, y ayant apparence que l’occasion qui les a <lb/>esloignées des autres, n’a esté que pour parler plus <lb/>librement. – Vrayement, respondit Leonide, j’advoue n’avoir jamais rien veu de plus <lb/>beau qu’Astrée, et faisant comparaison d’elle à toutes <lb/>les autres, je la trouve du tout avantagée. – Considerez, repliqua Silvie, <lb/>quelle esperance doit avoir Galathée de divertir l’affection du berger.</p>
                <p>Ceste consideration toucha bien aussi vivement Leonide, pour son subjet <lb/>propre, que pour celuy de Galathée. Toutesfois Amour qui ne vit <lb/>jamais aux despens de personne, sans luy donner pour payement quelque espece <lb/>d’esperance, ne voulut point traitter ceste nymphe plus avarement que <lb/>les autres, et ainsi, quoy qu’il n’y eust pas grande apparence, ne <lb/>laissa de luy promettre que peut-estre l’absence d’Astrée et <lb/>l’amitié qu’elle luy feroit paroistre, luy pourroient faire changer de <lb/>volonté. Et apres quelques autres discours, ces nymphes se separerent, Leonide <lb/>prenant le chemin de Feurs, et Silvie celuy d’Isoure, cependant que les <lb/>trois belles <pb n="154"/> bergeres ayant ramassé leurs troupeaux, <lb/>s’alloient peu à peu retirant dedans leurs cabanes.</p>
                <p>A peine avoient-elles mis le pied dans le grand pré, où <lb/>sur le tard on avoit accoustumé de s’assembler, qu’elles apperceurent Lycidas <lb/>parlant avec Silvandre; mais aussi tost que le berger recogneut <lb/>Astrée, il devint pasle, et si changé, que pour n’en donner cognoissance <lb/>à Silvandre, il luy rompit compagnie, avec quelque mauvaise excuse. Mais, <lb/>voulant eviter leur rencontre, Phillis luy alla couper chemin avec <lb/>Diane, apres avoir dit à Astrée la mauvaise satisfaction <lb/>que ce berger avoit d’elle. Et parce que Phillis ne vouloit point le prendre, l’ayant <lb/>jusques là trop cherement conservé, quoy qu’il essayast <lb/>de l’outrepasser promptement, si l’atteignit-elle, et luy dit en <lb/>sousriant: Si vous fuyez de ceste sorte vos amies, que ferez-vous <lb/>de vos ennemies? Il respondit: La compagnie que vous <lb/>cherissez tant, ne vous permet pas de retenir ce nom. – Celle, repliqua <lb/>la bergere, de qui vous vous plaignez, souffre plus de peine de vous <lb/>avoir offensé que vous mesme. – Ce n’est pas, respondit le <lb/>berger, guerir la blesseure que de rompre le glaive qui l’a faite.</p>
                <p>En mesme temps Astrée arriva, qui s’adressant à Lycidas, <lb/>luy dit: Tant s’en faut, berger, que je die la hayne que vous me portez estre <lb/>injuste, que j’advoue que vous ne me sçauriez autant haïr, <lb/>que vous en avez d’occasion. Toutesfois, si la memoire de celuy qui est cause de <lb/>ceste mauvaise satisfaction, vous est encor aussi vive en l’ame, <lb/>qu’elle le sera jamais en la mienne, vous vous ressouviendrez que je <lb/>suis la chose du monde, qu’il a plus aimée, et qu’il vous <lb/>sieroit mal de me hayr, puis qu’encore il n’y a rien qu’il aime d’avantage que moy. <lb/>Lycidas vouloit respondre, et peut-estre selon sa passion trop <lb/>aigrement, mais Diane, luy mettant la main devant la bouche, luy <lb/>dit: Lycidas, Lycidas, si vous ne recevez ceste satisfaction, <lb/>autant que jusques icy vous avez eu de raison, autant serez vous <lb/>blasmé pour estre deraisonnable. Astrée, sans s’arrester à ce <lb/>que Diane disoit, luy osta la main du visage, et luy dit: Non, non, sage <lb/>bergere, ne contraignez point Lycidas, laissez luy user de toutes les <lb/>rigoureuses paroles qu’il luy plaira. Je sçay que ce sont des <lb/>effets de sa juste douleur: toutesfois je sçay bien aussi, qu’en <lb/>cela il n’a pas fait plus de perte que moy. Lycidas oyant ses paroles, et la <lb/>façon dont Astrée les proferoit, donna tesmoignage avec <lb/>ses larmes qu’elle l’avoit attendry, et ne pouvant se commander si promptemens, <lb/>quelque deffense <pb
                    n="155"/> que Phillis et Diane fissent, il se defit de <lb/>leurs mains, et s’en alla d’un autre costé; dequoy Phillis <lb/>s’appercevant, afin d’en avoir entiere victoire, le suivit, et luy <lb/>sceut si bien representer le desplaisir d’Astrée, et la <lb/>meschanceté de Semire, qu’enfin elle le remit bien avec sa compagne.</p>
                <p>Mais cependant Leonide suivoit son chemin à Feurs, et quoy <lb/>qu’elle se hastast, elle ne peut outrepasser Ponsins, parce qu’elle avoit dormi <lb/>trop long temps. Cela fut cause qu’elle s’esveilla beaucoup avant le <lb/>jour, desireuse de retourner de bonne heure, afin de pouvoir demeurer <lb/>quelque temps à son retour, avec les bergeres qu’elle venoit de <lb/>laisser. Toutesfois, elle n’osa partir avant que la clarté luy <lb/>monstrast le chemin, de peur de se perdre, quoy qu’il luy fust <lb/>impossible de fermer l’œil le reste de la nuict. Cependant qu’elle <lb/>alloit entretenant ses pensées, et qu’elle y estoit le plus <lb/>attentive, elle ouyt que quelqu’un parloit assez pres d’elle, car il n’y avoit <lb/>qu’un entre-deux d’aiz fort delié, qui separoit une chambre en <lb/>deux, d’autant que le maistre du logis estoit un fort honneste pasteur, qui <lb/>par sa courtoisie, et pour les loix de l’hospitalité, recevoit <lb/>librement ceux qui faisoient chemin, sans s’enquerir quels quels ils <lb/>estoient; et parce que son logis estoit assez estroit, il avoit <lb/>esté contraint de faire des entre-deux d’aiz pour avoir plus de <lb/>chambres. Or quand la nymphe y arriva, il y avoit deux estrangers <lb/>logez; mais parce qu’il estoit fort tard, ils estoient desja <lb/>retirez et endormis, et de fortune la chambre où la nymphe fut <lb/>logée estoit faicte de ceste sorte, et tout aupres de la leur, sans qu’en s’y <lb/>couchant elle s’en prit garde. Oyant donc murmurer quelqu’un aupres de <lb/>son lict, car le chevet estoit tourné de ce costé <lb/>là, afin de les mieux entendre, elle approcha l’oreille à la fente d’un aiz, et par <lb/>hazard l’un d’eux relevant la voix un peu plus, elle ouyt qu’il respondit <lb/>ainsi à l’autre: Que voulez-vous que je vous die <lb/>d’avantage, sinon qu’amour vous rend ainsi impatient? Et bien, elle se sera <lb/>trouvée lasse, ou malade, ou incommodée de quelque <lb/>survenant qui l’aura fait retarder, et faut-il se desesperer pour cela?</p>
                <p>Leonide pensoit bien recognoistre ceste voix, mais elle ne pouvoit s’en <lb/>ressouvenir entierement, si fit bien de l’autre, aussi tost qu’il <lb/>respondit: Mais voyez-vous, Climanthe, ce n’est pas cela qui me <lb/>met en peine, car l’attente ne m’ennuyera jamais, tant que j’espereray <lb/>quelque bonne issue de nostre entreprise; ce que je crains, et <lb/>qui me met sur les espines où vous me voyez, c’est que <pb n="156"/>
        vous ne luy ayez pas bien fait entendre ce que nous avions deliberé, <lb/>ou qu’elle n’ait pas adjousté foy à vos paroles.</p>
                <p>Leonide oyant ce discours, et recognoissant fort bien celui qui <lb/>parloit, estonnée, et desireuse d’en sçavoir d’avantage, <lb/>s’approcha si pres des aiz, qu’elle n’en perdoit une seule parole, et lors elle ouyt <lb/>que Climanthe respondit: Dieu me soit en ayde avec cet homme. Je <lb/>vous ay desja dit plusieurs fois que cela estoit impossible. – Ouy <lb/>bien, dit l’autre, à vostre jugement. – Vrayement, respondit <lb/>Climanthe, pour le vous faire advouer, et pour vous faire sortir de ceste peine, <lb/>je vous veux encor une fois redire le tout par le menu.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>HISTOIRE DE LA TROMPERIE DE CLIMANTHE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Apres que nous nous fusmes separez, et que vous m’eustes <lb/>fait cognoistre Galathée, Silvie, Leonide, et les autres nymphes <lb/>d’Amasis, aussi bien de veue que je les cognoissois desja par les discours que <lb/>vous m’en aviez tenus, je creus qu’une des principales choses qui <lb/>pouvoient servir à nostre dessein, estoit de sçavoir <lb/>comme seroit vestu Lindamor le jour de son depart. Car vous sçavez que Clidaman et <lb/>Guyemants, s’en estans allez trouver Meroüée, Amasis <lb/>commanda à Lindamor de le suivre avec tous les jeunes chevaliers de ceste <lb/>contrée, afin que Clidaman fust recogneu de Meroüée pour celuy qu’il <lb/>estoit! Et par malheur, il sembloit que Lindamor eust plus de <lb/>dessein de faire tenir sa sa livrée secrette, qu’il n’avoit <lb/>jamais eu. Si est-ce que j’allay si bien espiant l’occasion, qu’un soir qu’il <lb/>estoit au milieu de la rue, j’ouys qu’il commanda à un de ses <lb/>gens d’aller chez le maistre qui luy faisoit ses habits, pour luy apporter <lb/>le hoqueton qu’il avoit fait faire pour le jour de la monstre, parce <lb/>qu’il le vouloit essayer: et d’autant qu’il avoit espressement <lb/>deffendu de ne le laisser voir à personne, il luy donna une <lb/>bague pour contre-signe. Je suivis d’assez loin cest homme pour recognoistre le <lb/>logis, et le lendemain à bonne heure, sçachant le nom du <lb/>maistre, j’entray effrontement en sa maison, et luy dis que je venois de la part <lb/>de Lindamor, parce qu’Amasis le presoit de partir, et qu’il craignoit <lb/>que ses habits ne fussent pas faits à temps, et que je ne m’en <lb/>fiasse point à ce qu’il m’en diroit, mais que je les visse moy-mesme <lb/>pour luy en rapporter la verité. Et <pb
                    n="157"
                    /> puis continuant, je luy <lb/>dis: Il m’eust donné la bague que vous sçavez pour <lb/>contre-signe, mais il m’a <lb/>dit, qu’il suffisoit que je vous disse, qu’hier au soir il avoit <lb/>envoyé querir le hoqueton, et que celuy qui le vint demander, vous l’avoit <lb/>apportée. Ainsi je trompay le maistre, et remarquay ses habits <lb/>le mieux qu’il me fut possible. Et lors que je fis semblant de le haster, il me <lb/>respondit qu’il avoit assez de temps, puis que ce jour là mesme <lb/>il avoit veu une lettre d’Amasis, dans l’assemblée de la ville, par <lb/>laquelle elle leur ordonnoit de se tenir armez dans cinq semaines, <lb/>parce qu’au jour qu’elle leur marquoit, elle vouloit faire son <lb/>assemblée dans leur ville, à cause de la monstre generale <lb/>que Lindamor et ses troupes faisoient pour aller trouver Clidaman, et que le <lb/>lendemain elle vouloit que vous fussiez receu pour general de ceste <lb/>contrée en son absence. Par ce moyen, je sceus le jour du <lb/>despart de Lindamor, et de plus, que vous demeureriez en ce pays, qui fut un <lb/>accident, qui vint tres à propos pour parachever nostre dessein, <lb/>quoy que vous en eussiez esté desja bien adverty.</p>
                <p>Suivant cela, je m’en allay retirer dans ce grand bois de Savignieu, <lb/>où sur le bord de la petite riviere qui passe au travers, je fis une <lb/>cabane de fueilles, mais si cachée que plusieurs eussent <lb/>passé aupres sans la voir, et cela à fin que l’on creust que j’y avois <lb/>demeuré longuement, car comme vous sçavez, personne ne me cognoissoit en <lb/>ceste contrée. Et pour mieux monstrer qu’il y avoit long temps que j’y <lb/>demeurois, les fueilles dont je couvris ceste loge, estoient desja <lb/>toutes seiches, et puis je pris le grand miroir que j’avois fait faire, <lb/>que je mis sur un autel, que j’entournay de houx, et d’espines, y <lb/>mettant parmy quelques herbes, comme verveine, fougere, et autres <lb/>semblables. Sur un des costez je mis du guy, que je disois estre de <lb/>chesne, de l’autre la serpe d’or, dont je feignois l’avoir <lb/>couppé le sixiesme de la premiere lune, et au milieu le linceul, où je <lb/>l’avois cueilly. Et au dessus de tout cela, j’attachay le miroir le plus <lb/>obscur, afin que mon artifice fust moins apperceu, et vis à vis <lb/>par le dessus, j’y accomoday le papier peint, où j’avois tiré si <lb/>au naturel le lieu que je voulois monstrer à Galathée, qu’il n’y avoit <lb/>personne qui ne le recogneut. Et à fin que ceux qui seroient en bas, s’ils <lb/>tournoient les yeux en haut ne le vissent, du costé où <lb/>l’on entroit, j’entrelassay des branches, et des fueilles de telle sorte ensemble, <lb/>qu’il estoit impossible; et parce que si l’on eust <lb/>approchée l’autre, se tournant de l’austre costé, <lb/>on eust sans doute veu mon artifice, <pb
                    n="158"/> je fis à l’entour <lb/>un assez grand cerne, où je mis les encensoirs de rang, et deffendois <lb/>à chacun de ne les outre-passer point.</p>
                <p>Au devant du miroir, il y avait une aiz, sur laquelle Hecate estoit <lb/>peinte: ceste aiz avoit tout le bas ferré d’un fusil, et <lb/>comme vous sçavez, elle ne tenoit qu’à quelques poils de <lb/>cheval, si deliez, qu’avec l’obscurité du lieu, il n’y avoit personne qui les peust <lb/>apercevoir; aussi tost que l’on les tiroit, l’aiz tomboit, et de <lb/>sa pesanteur frappoit du fusil sur une pierre si à propos, <lb/>qu’elle ne manquoit presque jamais de faire feu. J’avois mis au mesme lieu une <lb/>mixtion de soulphre, et de salpestre, qui s’esprend de sorte au feu qui <lb/>le touche, qu’il s’en esleve une flamme, avec une si grande <lb/>promptitude, qu’il n’y a celuy qui n’en demeure en quelque sorte <lb/>estonné: ce que j’avois inventé pour faire croire <lb/>que c’estoit une espece, ou de divinité, ou d’enchantement; tant y a <lb/>que je trouvay le tout si bien disposé, qu’il me sembloit qu’il n’y <lb/>avoit rien à redire. Apres toutes ces choses, je commençay quelques <lb/>fois à me laisser voir, mais rarement, et soudain que je prenois garde que l’on <lb/>m’avoit apperceu, je me retirois en ma loge où je faisois <lb/>semblant de ne me nourrir que de racines, parce que la nuict j’allois acheter <lb/>à trois ou quatre lieues de là, avec d’autres habits, tout ce qui <lb/>m’estoit necessaire.</p>
                <p>Dans peu de jours plusieurs se prirent garde de moy, et le bruit de ma <lb/>vie fut si grand, qu’il parvint jusques aux aureilles d’Amasis, qui se <lb/>venoit bien souvent promener dans ces grands jardins de Montbrison. Et <lb/>entre autres, une fois qu’elle y estoit, Silaire, Silvie, Leonide et <lb/>plusieurs autres de leurs compagnes, vindrent se promener le long de <lb/>mon petit ruisseau, où pour lors je faisois semblant d’amasser <lb/>quelques herbes. Aussi tost que je recogneus qu’elles m’avoient apperceu, je me <lb/>retiray au grand pas en ma cabane; elles qui estoient curieuses <lb/>de me voir, et de parler à moy, me suivrent à travers ces <lb/>grands arbres. Je m’estois desja mis à genoux, mais quand je les ouys <lb/>approcher, je m’en vins sur la porte, où la premiere que je <lb/>rencontray, fut Leonide. Et parce qu’elle estoit preste d’entrer, la repoussant un <lb/>peu, je luy dis assez rudement: Leonide, la divinité que <lb/>je sers, vous commande de ne profaner ses autels. A ces mots elle recula, un peu <lb/>surprise, car mon habit de druyde me faisoit rendre de l’honneur, et le <lb/>nom de la divinité donnoit de la crainte. Et apres s’estre <lb/>r’asseurée, elle me dit: Les autels de vostre dieu, quel qu’il soit, ne <lb/>peuvent estre profanez de recevoir mes vœux, puis que je ne viens <lb/><pb
                    n="159"
                    /> que pour luy rendre l’honneur que le Ciel demande de nous. – <lb/>Le Ciel, luy respondis-je, demande à la verité les vœux, <lb/>et l’honneur, mais non point differents de ce qu’il les ordonne; par ainsi, si <lb/>le zele de la divinité que je sers, vous ameine icy, il faut que <lb/>vous observiez ce qu’elle commande. – Et quel est son commandement? <lb/>adjousta Silvie. – Silvie, luy dis-je, si vous avez la mesme intention <lb/>que vostre compagne, faites toutes deux ce que je vous diray, et puis <lb/>vos vœux luy seront agreables. Avant que la lune commence à <lb/>decroistre, lavez-vous avant jour la jambe droitte jusques au genouil, et le bras <lb/>jusques au coude dans ce ruisseau qui passe devant ceste saincte <lb/>caverne; et puis, la jambe, et le bras nud, venez icy avec un <lb/>chappeau de verveine et une ceinture de fougere. Apres je vous diray ce <lb/>que vous aurez à faire pour participer aux sacrez mysteres de ce <lb/>lieu, que je vous ouvriray, et declaleray.</p>
                <p>Et lors luy prenant la main, je luy dis: Voulez-vous, pour <lb/>tesmoignage des graces dont la divinité que je sers me favorise, <lb/>que je vous die une partie de vostre vie, et de ce qui vous adviendra? – <lb/>Non pas moy, dit-elle, car je n’ay point tant de curiosité. Mais <lb/>vous, ma compagne, dit-elle, s’adressant à Leonide, je vous ay veue <lb/>autresfois desireuse de la sçavoir, passez en à ceste <lb/>heure vostre envie. – Je vous en supplie, me dit Leonide, en me presentant la main. <lb/>Alors me ressouvenant de ce que vous m’aviez dit de ces nymphes en <lb/>particulier, je luy pris la main, et luy demanday, si elle estoit <lb/>née de jour ou de nuict, et sçachant que c’estoit de nuict, je pris <lb/>la main gauche, et apres l’avoir quelque temps considerée, je luy <lb/>dis: Leonide, ceste ligne de vie, nette, bien marquée et longue, vous <lb/>monstre que vous devez vivre, pour les maladies du corps, assez saine, <lb/>mais ceste petite croix, qui est sur la mesme ligne, presque au haut de <lb/>l’angle, qui a deux petites lignes au dessus, et trois au dessous, et <lb/>ces trois aussi, qui sont à la fin de celle de la vie, vers la <lb/>restrainte, monstrent en vous des maladies que l’amour vous donnera, <lb/>qui vous empescheront d’estre aussi saine de l’esprit, que du corps. Et <lb/>ces cinq ou six poincts, qui, comme petits grains, sont semez <lb/>çà et là de ceste mesme ligne, me font juger que vous ne hayrez <lb/>jamais ceux qui vous aimeront, mais plustost que vous vous plairez d’estre <lb/>aimée, et d’estre servie. Or regardez ceste autre ligne, qui prend de la racine <lb/>de celle que nous avons desja parlé, et passant par le milieu de <lb/>la main, s’esleve vers le mont de la lune: elle s’appelle moyenne <lb/><pb
                    n="160"/> naturelle. Ces coupures que vous y voyez, qui paroissent un <lb/>peu, signifient que vous vous courroucez facilement, et mesme contre <lb/>ceux, sur qui l’amour vous donne authorité. Et ceste petite <lb/>estoile, qui tourne contre l’enfleure du poulce, monstre que vous estes pleine <lb/>de bonté, et de douceur, et que facilement vous perdez vos <lb/>coleres. Mais voyez vous ceste ligne que nous nommons Mensale, qui se joint avec <lb/>la moyenne naturelle, en sorte que les deux font un angle? cela <lb/>monstre que vous aurez divers troubles en l’entendement pour l’amour, <lb/>qui vous rendront quelquesfois la vie desagreable: ce que je juge <lb/>encor mieux, considerant que peu apres la moyenne deffaut, et celle-cy <lb/>s’assemble avec celle de la vie, si bien qu’elles font l’angle de la <lb/>Mensale, et de l’autre, car cela m’apprend que tard, ou jamais aurez <lb/>vous la conclusion de vos desirs.</p>
                <p>Je voulois continuer, quand elle retira la main, et me dit, que ce <lb/>n’estoit pas ce qu’elle me demandoit, car je parlois trop en general, <lb/>mais qu’elle vouloit sçavoir ce qui adviendroit du dessein <lb/>qu’elle avoit. Alors je luy respondis: les Numes celestes sçavent <lb/>eux seuls ce qui est de l’avenir, sinon en tant que par leur bonté, <lb/>ils en donnent cognoissance à leurs serviteurs. Et cela quelquefois <lb/>pour le bien public, quelquefois pour satisfaire aux ardantes supplications de <lb/>ceux, qui plusieurs fois en importunent leurs autels, et bien souvent <lb/>pour faire paroistre que rien ne leur est caché. Et toutesfois <lb/>c’est apres au prudent interprete de ce dieu, de n’en rien dire qu’autant <lb/>qu’il cognoist estre necessaire, par ce que les secrets des dieux ne <lb/>veulent point estre divulgués sans occasion. Je vous dy cecy, <lb/>afin que vostre curiosité se contente de ce que je vous en ay discouru un <lb/>peu moins clairement que vous ne desirez, car il n’est pas necessaire que <lb/>je le vous die autrement. Et à fin que vous cognoissiez, que le <lb/>dieu ne m’est point chiche de ses graces, et qu’il me parle familierement, je <lb/>vous veux dire des choses qui vous sont advenues, par lesquelles vous <lb/>jugerez combien je sçay. En premier lieu, belles nymphes, vous <lb/>sçavez bien que je ne vous vy jamais, et toutesfois, à l’abord, je vous <lb/>ay toutes nommées par vos noms: ce que j’ay fait, parce que <lb/>je veux bien que vous me croyez plus sçavant que le commun, non pas <lb/>à fin que la gloire m’en revienne, ce seroit trop de presomption, mais à <lb/>la divinité que je sers en ce lieu. Or il faut que vous croyez que <lb/>tout ce que je vous diray, je l’ay appris du mesme maistre.</p>
                <p>Et certes en cela je ne mentois pas, car c’estoit vous, Polemas, <lb/><pb n="161"/> qui me l’aviez dit. Mais parce, continuay-je, que les <lb/>particularitez rendront peut-estre mon discours plus long, il ne seroit <lb/>point hors de propos que nous nous missions sous ces arbres voisins. A <lb/>ce mot nous y allasmes, et lors je recommençay ainsi. – <lb/>Vrayement, interrompit Polemas, vous ne pouviez conduire avec plus d’artifice ce <lb/>commencement. – Vous jugerez, respondit Climanthe, que la continuation <lb/>ne fut point avec moins de prudence. Je pris donc la parole de ceste sorte:</p>
                <p>Belle nymphe, il peut y avoir trois ans, que le gentil Agis, en pleine <lb/>assemblée, vous fut donné pour serviteur. A ce <lb/>commencement, vous vous fustes indifferens, car jusques alors la jeunesse de l’un et de l’autre <lb/>estoit cause que vos cœurs n’estoient capables des passions que l’amour <lb/>conçoit. Mais, depuis ce temps, vostre beauté en luy, et <lb/>sa recherche en vous, commencerent d’esveiller peu à peu ces feux, dont <lb/>nature met les premieres estincelles en nous dés l’heure que nous <lb/>naissons; de sorte que ce qui vous estoit indifferent, devint paticulier en tous <lb/>deux, et l’amour en fin se forma, et nasquit en son ame, avec toutes <lb/>les passions qui ont accoustumé de l’accompagner, et en vous une <lb/>bonne volonté, qui vous faisoit agréer d’avantage son <lb/>affection, et ses services que de tout autre. La premiere fois qu’à bon escient il <lb/>vous en fit ouverture, fut quand Amasis s’allant promener dans ses beaux <lb/>jardins de Mont-brison il vous prit sous le bras, et apres avoir <lb/>demeuré quelque temps sans parler, il vous dit tout à <lb/>coup: En fin, belle nymphe, il ne sert de rien que je dispute en moy-mesme, si <lb/>je dois, ou si je ne dois pas vous declarer ce que j’ay dans <lb/>l’ame; car le dissimuler est peut-estre recevable en ce qui <lb/>quelquesfois peut estre changé, mais ce qui me contraint de <lb/>parler à ceste heure, m’accompagnera jusques au delà du tombeau.</p>
                <p>Icy je m’arrestay, et luy dis: Voulez-vous, Leonide, que je redie <lb/>les mesmes paroles que vous luy respondites? – Sans mentir, luy <lb/>dit alors Polemas, vous vous mettiez en un grand hazard d’estre <lb/>descouvert. – Nullement, respondit Climanthe, et pour vous rendre <lb/>preuve de la perfection de ma memoire, je vous diray les mesmes <lb/>paroles. – Mais, repliqua Polemas, si moy-mesme m’estois oublié <lb/>à les vous dire? – O, adjousta Climanthe, je ne doute pas que cela ne <lb/>soit; mais tant y a que le sujet des paroles estoit celuy que <lb/>vous m’avez dit, et elle mesme ne sçauroit se ressouvenir des <lb/>mesmes mots, de sorte qu’avec l’opinion que ce soit un dieu qui me les ait <lb/>dits, sans doute elle eust creu, que c’es- <pb n="162"
                    /> toient <lb/>ceux-là mesmes. Que si vous n’eussiez esté si familier avec elle, comme <lb/>vostre secrette affection vous avoit rendu, je ne l’eusse pas si <lb/>aisément entrepris. Mais, me ressouvenant que vous m’aviez dit, que vous l’aviez <lb/>servie fort longuement, et que ce service avoit esté tousjours <lb/>bien receu, jusques à ce que vous aviez changé d’affection, et <lb/>que vous estiez devenu serviteur de Galathée, et mesmes que cela estoit <lb/>cause que pour vous faire desplaisir, elle tenoit le party de Lindamor contre <lb/>vous, je parlois plus hardiment de tout ce qui s’estoit passé en <lb/>ce temps-là, sçachant bien que l’amour ne permet pas que <lb/>l’on puisse celer quelque chose à la personne que l’on aime.</p>
                <p>Mais, pour revenir à nostre propos, elle me respondit: Je <lb/>veux bien que vous m’en disiez ce qu’il vous plaira, mais nous en croirons <lb/>ce que nous voudrons. Ce qu’elle disoit, comme estant un peu <lb/>picquée de ce qu’elle le vouloit peut-estre celer à ses compagnes. Je ne <lb/>laissay de continuer: Or bien, Leonide, vous en croirez ce qu’il vous <lb/>plaira, car je m’asseure que je ne vous diray rien qu’en vostre ame <lb/>vous ne l’avouyez pour vray. Vous luy respondites, comme feignant de <lb/>n’entendre pas ce qu’il vouloit dire: Vous avez raison, Agis, de <lb/>ne point taire par dissimulation ce qui vous doit accompagner aussi <lb/>longuement que vous vivrez, autrement, ne pouvant estre qu’il ne se <lb/>descouvre, vous seriez tenu pour personne double, nom qui n’est <lb/>honorable à nulle sorte de gens, mais moins à ceux qui <lb/>font la profession que vous faites. – Ce conseil donc, respondit-il, et ma <lb/>passion me containdront de vous dire, belle nymphe, que ny <lb/>l’inégalité <lb/>de vos merites à moy, ny le peu de bonne volonté, que <lb/>j’ay recogneu en vous, n’ont peu empescher mon affection, ny ma temerité, <lb/>qu’elles ne m’ayent eslevé jusques à vous. Que si toutesfois, non <lb/>point la qualité du don, mais de la volonté doit estre recevable, je puis dire <lb/>avec asseurance, que l’on ne vous sçauroit offrir un plus grand <lb/>sacrifice; car ce cœur que je vous donne, je le donne avec toutes <lb/>les affections et avec toutes les puissances de mon ame, et tellement <lb/>tout, que ce qui apres ceste donation, ne se trouvera vostre en moy, je <lb/>le desavoueray et renonceray comme ne m’appartenant pas. La conclusion <lb/>fut que vous luy respondites: Agis, je croiray ces paroles, quand <lb/>le temps, et vos services me les auront dittes, aussi bien que vostre <lb/>bouche. Voilà la premiere declaration d’amitié que vous <lb/>eustes de luy, de laquelle il vous rendit par apres assez de preuves, tant par la <lb/>recherche qu’il fit pour vous espouser, que par <pb
                    n="163"/> les querelles <lb/>qu’il prit contre plusieurs, desquels il estoit jaloux. Ce fut en ce <lb/>temps que voulant vous friser les cheveux, vous vous bruslates la joue, <lb/>sur quoy il fit tels vers.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">CHANSON D’AGIS</head>
                <p>Sur la bruslure de la joue de Leonide.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Cependant que l’Amour se jouë</p>
                <p>Dedans l’or de vos beaux cheveux,</p>
                <p>Une estincelle de ses feux</p>
                <p>Par mal’heur vous touche la jouë</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Par là jugez, nymphe cruelle,</p>
                <p>Combien en est le feu cuisant,</p>
                <p>Puis que ceste seule estincelle</p>
                <p>Tant de douleur va produisant.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Cependant que vostre œil eslance,</p>
                <p>Encores qu’il en fust vainqueur,</p>
                <p>Tant de flammes contre mon cœur,</p>
                <p>L’une la joue vous offense.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Par là jugez, nymphe cruelle,</p>
                <p>Combien en est le feu cuisant,</p>
                <p>Puis que ceste seule estincelle</p>
                <p>Tant de douleur va produisant.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Cependant que mon cœur en flame</p>
                <p>Vouloit son ardeur vous lancer,</p>
                <p>Son feu qui ne pût y passer,</p>
                <p>Brusla la jouë au lieu de l’ame.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Par là jugez, nymphe cruelle,</p>
                <p>Combien en est le feu cuisant,</p>
                <p>Puis que ceste seule estincelle</p>
                <p>Tant de douleur va produisant.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Et pour vous faire paroistre que veritablement je sçay ces <lb/>choses, par une divinité qui ne peut mentir, et de qui la veue, et <pb n="164"/> l’ouye <lb/>penetrent jusques dans le profond de cœurs, je vous veux dire une chose <lb/>sur ce sujet, que personne ne peut sçavoir que vous et Agis.</p>
                <p>Elle eut peur que je ne descouvrisse quelque secret qui la peust <lb/>fascher; aussi estoit-ce mon dessein de luy donner ceste <lb/>apprehension. Cela fut cause qu’elle me dit toute <lb/>troublée: Homme de Dieu, encor que je ne craigne pas que vous ou autre puissiez dire <lb/>chose sur ce sujet, qui me doive importer, toutefois ce discours est si <lb/>sensible, qu’il est bien mal-aisé d’y toucher d’une main si <lb/>douce, que la blessure n’en cuise, c’est pourquoy je vous supplie de le finir.</p>
                <p>Elle profera ces paroles avec un tel changement de visage, et d’une <lb/>voix si interditte, que pour la r’asseurer, je fus contraint de luy <lb/>dire: Vous ne devez me croire avec si peu de consideration, que <lb/>je ne sçache celer ce qui pourroit vous offenser, ny que <lb/>j’ignore que les moindres blessures sont bien fort sensibles en la partie où <lb/>je vous touche, car c’est au cœur à qui toutes ces playes s’adressent. <lb/>Mais puis que vous ne voulez pas en sçavoir d’avantage, je m’en <lb/>tairay, aussi bien il est temps que je r’entre vers la divinité qui me rappelle.</p>
                <p>Et en cest instant, je me levay, et leur donnay le bon jour. Puis apres <lb/>avoir fait quelque apparence de ceremonies sur la riviere, je dy assez <lb/>haut: O souveraine deité, qui presides en ce lieu, voicy <lb/>que dedans ceste eau je me nettoye, et despouille de tout le profane que la <lb/>pratique des hommes me peut avoir laissé, depuis que je suis <lb/>sorty hors de ton sainct temple. A ce mot je donnay trois fois dans la bouche, et <lb/>les yeux, et les mains tournées au ciel j’entray en ma cabane <lb/>sans parler à elles. Et par ce que je me doutay bien qu’elles <lb/>auroient assez de curiosité pour venir voir ce que je ferois, je m’en allay <lb/>devant l’autel, où faisant semblant de me mettre en terre, je tiray les <lb/>poils de cheval, qui faisant leur effect, laisserent tomber la petite aiz <lb/>ferrée qui estoit devant le miroir, qui donna si à propos <lb/>sur le caillou, qu’il fit feu, et en mesme temps se prit à la <lb/>composition, qui estoit au dessous, si bien que la flamme en sortit avec tant de <lb/>promptitude, que ces nymphes, qui estoient à la porte, voyant au <lb/>commencement esclairer le miroir, puis tout à coup le feu si <lb/>prompt, et violent, prirent une telle frayeur, qu’elles s’en retournerent avec <lb/>beaucoup d’opinion, et de ma saincteté, et du respect envers la <lb/>divinité que je <pb
                    n="165"/> servois. Ce commencement pouvoit-il <lb/>estre mieux conduit que cela? – Non certes, respondit Polemas, et je <lb/>juge bien, quant à moy, que toute personne qui n’en eust point <lb/>esté advertie, s’y fut aisément trompée.</p>
                <p>Cependant que Climanthe parloit ainsi, Leonide l’escoutoit, si ravie <lb/>hors d’elle-mesme, qu’elle ne sçavoit si elle dormoit ou <lb/>veilloit; car elle voyoit bien que tout ce qu’il racontoit, <lb/>estoit tres-veritable, et toutesfois elle ne pouvoit bonnement croire <lb/>que cela fust ainsi. Et, cependant qu’elle disputoit en elle-mesme, <lb/>elle ouyt que Climanthe recommençoit: Or ces nymphes s’en <lb/>allerent, et ne puis sçavoir asseurément quel rapport <lb/>elles firent de moy, si est-ce que par conjecture il y a apparence qu’elles dirent <lb/>à chacun les choses admirables qu’elles avoient veues. Et comme la <lb/>renommée augmente tousjours, la cour n’estoit pleine que de <lb/>moy; et certes en ce temps-là j’eus de la peine à continuer <lb/>mon entreprise, car une infinité de personnes vindrent me voir, les unes par <lb/>curiosité, les autres pour estre instruites, et plusieurs pour sçavoir ce <lb/>si que l’on disoit de moy, n’estoit point controuvé, et fallut que <lb/>j’usasse de grandes ruses. Quelques fois pour échapper, je disois que ce <lb/>jour là estoit un jour muet pour la deité que je servois, une autre fois <lb/>que quelqu’un avoit l’offensée, et qu’elle ne vouloit point <lb/>respondre, que je ne l’eusse appaisée par jeusnes. D’autres fois je mettois des <lb/>conditions aux ceremonies que je leur faisois faire, qu’ils ne <lb/>pouvoient parachever qu’avec beaucoup de temps, et quelques fois quand <lb/>le tout estoit finy, j’y trouvois à dire, ou qu’ils n’avoient <lb/>pas bien observé tout, ou qu’ils en avoient trop ou trop peu fait; <lb/>et par ainsi je les faisois recommencer, et allois gaignant le temps. Pour le <lb/>regard de ceux dont quelque chose m’estoit cogneue, je les <lb/>dépeschois assez promptement, et cela estoit cause que les autres desireux d’en <lb/>sçavoir autant que les premiers, se sousmettoient à tout ce que je voulois.</p>
                <p>Or, durant ce temps, Amasis me vint voir, et avec elle Galathée. <lb/>Apres que j’eus satisfait à Amasis sur ce qu’elle me demandoit, qui <lb/>fut en somme de sçavoir quel seroit le voyage que Clidaman avoit <lb/>entrepris, et que je luy eus dis qu’il courroit beaucoup de fortune, qu’il seroit <lb/>blessé, et qu’il se trouveroit en trois batailles avec le prince <lb/>des Francs, mais qu’en fin il s’en reviendroit avec toute sorte d’honneur <lb/>et de gloire, elle se retira de moy fort contente, et me pria que je <lb/>recommandasse son fils à la deité que je servois. <pb n="166"/></p>
                <p>Mais Galathée, beaucoup plus curieuse que sa mere, me tirant <lb/>à part, me dit: Mon pere, obligez moy de me dire ce que vous sçavez de ma <lb/>fortune. Alors je luy dis, qu’elle me monstrast la main, je la regarday <lb/>quelque temps, puis je la fis cracher trois fois en terre, et ayant mis <lb/>le pied gauche dessus, je la tournay du costé du soleil levant, <lb/>et je la fis regarder quelque temps en haut. Je luy pris la mesure du visage, <lb/>et de la main, puis la grosseur du col, et avec ceste mesure je mesuray <lb/>depuis la ceinture en haut, et en fin luy regardant encor un coup les <lb/>deux mains, je luy dis: Galathée, vous estes heureuse, si vous <lb/>sçavez prendre vostre heur, et tres mal-heureuse, si vous le laissez <lb/>eschapper, ou par nonchalance, ou par amour, ou par faute de courage. <lb/>Mais à la verité, si vous ne vous rendez incapable du <lb/>bien à quoy le Ciel vous a destinée, vous ne sçauriez par le desir <lb/>attaindre à plus de felicité, et tout ce bien, ou tout ce mal, vous est <lb/>preparé par l’amour. Advisez donc de prendre une belle et ferme resolution en <lb/>vous-mesme, de ne vous laisser esbranler à persuasion d’amour, <lb/>ny à conseil d’amie, ny à commandemens de parents. Que si vous ne le <lb/>faites, je ne croy point qu’il y ait sous le Ciel rien de plus miserable que <lb/>vous serez. – Mon Dieu, dit alors Galathée, vous m’estonnez. – <lb/>Ne vous en estonnez point, luy dis-je, car ce que je vous en dis, n’est que <lb/>pour vostre bien. Et afin que vous vous y puissiez conduire avec toute <lb/>prudence, je vous en veux descouvrir tout ce que la divinité qui <lb/>me l’a appris, me permet; mais ressouvenez-vous de le tenir si secret, que <lb/>vous ne le disiez à personne.</p>
                <p>Apres qu’elle me l’eust promis, je continuay de ceste sorte: Ma fille <lb/>(car l’office auquel les dieux m’ont appellé, me permet de vous <lb/>nommer ainsi) vous estes et serez servie de plusieurs grands chevaliers, dont <lb/>les vertus et les merites peuvent diversement vous esmouvoir. Mais si <lb/>vous mesurez vostre affection, ou à leurs merites, ou au <lb/>jugement que vous ferez de leur amour, et non point à ce que je vous en <lb/>diray, vous vous rendrez autant pleine de malheur qu’une personne hors de la grace <lb/>des dieux le sçauroit estre. Car moy qui suis l’interprete de <lb/>leur volonté, en la vous disant, je vous oste toute excuse de <lb/>l’ignorer, si bien que d’ores en là vous serez desobeissante envers eux, si <lb/>vous y contrevenez; et vous sçavez que le Ciel demande plus <lb/>l’obeissance et la sousmission que tout autre sacrifice, par ainsi <lb/>ressouvenez vous bien de ce que je vous vay dire.</p>
                <p>Le jour que les bacchanales vont par les rues hurlant et tem- <pb n="167"
                    />
        pestant, pleines de l’enthousiasme de leur dieu, vous serez en la <lb/>grande ville de Marcilly, où plusieurs chevaliers vous verront: <lb/>mais prenez bien garde à celuy qui sera vestu de toile d’or verte, et <lb/>qui de toute la suite portera la mesme couleur; si vous l’aimez, je plains <lb/>dés icy vostre mal-heur, et ne puis assez vous dire, que vous <lb/>serez la butte de tous desastres et de toutes infortunes, car vous en <lb/>ressentirez plus encores, que je ne vous en puis dire. – Mon pere, me <lb/>respondit-elle un peu estonnée, à cela je sçay un <lb/>bon remede, qui est de ne rien aimer du tout. – Mon enfant, luy repliquay-je, ce remede est <lb/>fort dangereux, d’autant que non seulement vous pouvez offenser les <lb/>dieux, en faisant ce qu’ils ne veulent pas, mais aussi en ne faisant <lb/>pas ce qu’ils veulent; par ainsi prenez garde à vous. – Et <lb/>comment, adjousta-t’elle, faut-il que je m’y conduise? – Je vous ay des-ja dit, <lb/>luy respondis-je, ce que vous ne devez pas faire, à ceste heure <lb/>je vous diray ce qu’il faut que vous fassiez.</p>
                <p>Il faut en premier lieu, que vous sçachiez que toutes les choses <lb/>corporelles ou spirituelles ont chacune leurs contraires, et leurs <lb/>sympathisantes; des plus petites nous pourrions venir à la <lb/>preuve des plus grandes. Mais pour la cognoissance qu’il faut que vous ayez, ce <lb/>discours seroit inutile; aussi ce que je vous en dis, n’est que pour <lb/>faire entendre, que tout ainsi que vous avez ce mal-heur contraire <lb/>à vostre bon-heur, aussi avez vous un destin si capable de vous rendre <lb/>heureuse, que vostre heur ne se peut representer, et en cela les dieux <lb/>ont voulu recompenser celuy, auquel ils vous ont sousmise. – Puis qu’il <lb/>est ainsi, me respondit-elle, je vous conjure, mon pere, par la <lb/>divinité que vous servez, de me dire quel il est. – C’est, luy <lb/>dis-je, une autre personne, que si vous l’espousez, vous vivrez avec toute la <lb/>felicité qu’une mortelle peut avoir. – Et qui est-il? respondit <lb/>incontinent Galathée. – Belle nymphe, luy dis-je, ce que je vous <lb/>dy ne vient pas de moy, c’est d’Hecate que je sers. De sorte que si je ne <lb/>vous en dy d’avantage, ne croyez pas que ce soit faute de <lb/>volonté, mais c’est qu’elle ne me l’a point encor descouvert, et cela d’autant que je <lb/>n’en ay pas eu la curiosité. Mais si vous en avez envie, <lb/>observez les choses que je vous diray, et vous en sçaurez tout ce qui sera <lb/>necessaire, car encor que liberalement les dieux fassent les biens aux <lb/>hommes qu’il leur plaist, si veulent-ils estre recogneus pour dieux, et <lb/>les sacrifices des mortels leur agreent, donnent de n’estre point <lb/>ingrats des biens receus. <pb
                    n="168"/></p>
                <p>Apres quelques autres propos, ceste nymphe fort interditte me dit, <lb/>qu’elle ne desiroit rien d’avantage, et qu’elle observeroit tout ce que <lb/>j’ordonnerois. Il est temps à ceste heure, luy dis-je, car la <lb/>lune est en son plein, ou peu s’en faut, et si vous la laissez <lb/>décroistre, vous ne le pourrez plus. Et puis je luy fis le mesme commandement que <lb/>j’avois fait à Silvie et à Leonide, de se laver avant <lb/>jour dans le ruisseau voisin, la jambe et le bras, et venir de ceste sorte avec un <lb/>chappeau de verveine, et une ceinture de fougere devant ceste caverne, <lb/>et que j’y tiendrois preparé ce qui seroit necessaire pour le <lb/>sacrifice ; mais qu’il ne falloit pas que ceux qui y assisteroient, fussent en <lb/>autre estat qu’elle. – Et bien, me dit-elle, j’y viendray avec deux de <lb/>mes nymphes, et si secrettement que personne n’en sçaura rien; <lb/>mais advisez à ne me parler devant elles en sorte qu’elles <lb/>sçachent asseurément cet affaire, car elles tascheroient de m’en divertir.</p>
                <p>Je fus extremement aise de cet avertissement, ayant moy-mesme ceste <lb/>mesme crainte, outre que la voyant avec ceste prevoyance je jugeay <lb/>qu’elle faisoit dessein de suyvre mon advis, autrement elle ne s’en <lb/>fust pas souciée. Ainsi donc elle s’en alla avec asseurance de <lb/>revenir le troisiesme jour d’apres. Or ce qui m’avoit fait dire qu’il falloit <lb/>que ce fut avant que la lune descreust, fut afin que si quelqu’autre me <lb/>venoit importuner de semblable chose, je peusse trouver excuse sur le <lb/>deffaut de la lune, et aussi j’avois dit qu’il falloit que ce fust <lb/>avant le jour, afin d’y avoir moins de personnes. Et quant au jour des <lb/>Bacchanales, j’avois conté que c’estoit ce jour là que <lb/>Lindamor devoit prendre congé d’Amasis à Marcilly, et d’elle par <lb/>consequent, et aussi qu’il seroit habillé de vert.</p>
                <p>Or toutes ces choses ainsi resolues et preparées, je donnay <lb/>ordre à trouver ce qu’il falloit, pour le sacrifice que nous avions à <lb/>faire le troisiesme jour: car encore que je ne sceusse guere bien ce mestier, <lb/>si falloit-il que je me monstrasse expert en cela, afin qu’elles, qui y <lb/>estoient accoustumées, n’y trouvassent rien à dire. Vous <lb/>sçavez que dés le commencement nous y estions preparez, et que nous avions <lb/>donné ordre pour recouvrer tout ce qui estoit necessaire.</p>
                <p>Le matin venu, à peine le jour commençoit à <lb/>poindre, que je la trouvay en l’estat que je luy avois ordonné avec Silvie et Leonide, et <lb/>sans mentir je desiray alors que vous y fussiez, pour avoir le contentement <lb/>de voir cette belle, dont les cheveux au gré du vent s’alloient <lb/>recrespants en ondes, n’estans couverts qne d’un <pb n="169"/> chappeau de <lb/>verveine. Vous eussiez veu ce bras nud, et ceste jambe blanche comme <lb/>albastre, le tout gras et poli, en sorte qu’il n’y avoit point <lb/>d’apparence d’os, la greve longue et droite, et le pied petit et <lb/>mignard, qui faisoit honte à ceux de Thetis.</p>
                <p> Il faut que j’advoue la verité, je voulus un peu passer le <lb/>temps, et voir d’avantage de ces beautez, de sorte que je leur dis qu’il falloit <lb/>qu’elles se parfumassent tout le corps d’encens masle, et de soufre, <lb/>afin que les visions des déitez de Stix ne les peussent <lb/>offenser, et leur monstray à cet effet un lieu un peu plus reculé, <lb/>où elles ne pouvoient estre veues que mal-aisément.</p>
                <p>Sur le panchant du vallon voisin duquel ce petit ruisseau arrouse <lb/>le pied, il s’esleve un boccage espaissi branche sur branche de <lb/>diverses fueilles, dont les cheveux n’ayans jamais esté tondus <lb/>par le fer, à cause que le bois est dedié à Diane, <lb/>s’entr’ombrageoient <lb/>espandus l’un sur l’autre, de sorte que mal-aisément <lb/>pouvoient-ils estre percez du soleil ny à son lever, ny à son coucher, <lb/>et par ainsi au plus haut du midy mesme, une chiche lumiere d’un jour blafard y <lb/>pallissoit d’ordinaire. Ce lieu ainsi commode leur donna courage, mais <lb/>plus encore la curiosité de sçavoir ce qu’elles <lb/>desiroient. Là donc, apres avoir pris les parfums necessaires, elles vont se deshabiller <lb/>toutes trois; et moy qui sçavois quel estoit le lieu, <lb/>m’esgarant à travers les halliers, revins par un autre costé où elles <lb/>estoient, et eus commodité de les voir nues. Sans mentir, je ne vy de ma vie <lb/>rien de si beau, mais sur toutes je trouvay Leonide admirable. Fust en la <lb/>proportion de son corps, fust en la blancheur de la peau, fust en <lb/>l’embonpoint, elle les surpassoit de beaucoup, si bien qu’alors je vous <lb/>condamnay pour homme peu expert aux beautez cachées, puis que <lb/>vous l’aviez quittée pour Galathée, qui à la <lb/>verité a bien quelque chose de beau au visage, mais le reste <lb/>si peu accompagnant ce qui se voit, qu’il <lb/>se peut avec raison nommer un abuseur. – Mon Dieu, Climanthe, dit alors <lb/>Polemas, qui ne pouvoit ouyr parler de ceste sorte de ce qu’il aimoit, <lb/>si vous me voulez plaire, laissez ces termes, et continuez vostre <lb/>discours, car il y a bien de la comparaison du visage de Leonide à celuy de</p>
                <p>Galathée. – En cela, respondit Climanthe, vous pourriez avoir <lb/>quelque raison; mais croyez-moy, qui le sçay pour l’avoir veu, le <lb/>visage de Leonide est ce qui est de moins beau en son corps. – Or je luy <lb/>conseille donc, dit Polemas tout en colere, qu’elle cache le visage, et <lb/>qu’elle monstre ce qu’elle a de plus beau; mais voyez-vous, vous aviez <lb/>les yeux troublez, tant pour l’obscurité du lieu, <pb n="170"/> que <lb/>pour avoir tout l’entendement à vostre entreprise, de sorte qu’en ce <lb/>temps-là mal aisément en pouviez vous faire quelque bon <lb/>jugement. Mais laissons cela à part et continuez vostre discours, je vous supplie.</p>
                <p>Leonide qui escoutoit tous ces propos, voyant avec quel mespris Polemas <lb/>parloit d’elle, se ressentit de sorte offensée contre luy, que <lb/>jamais depuis elle ne luy peust pardonner, et au contraire quoy qu’elle <lb/>voulust mal à la ruse de Climanthe, si l’aimoit-elle en quelque <lb/>sorte s’oyant louer, car il n’y a rien qui chatouille d’avantage une fille <lb/>que la louange de sa beauté, et mesme quand elle est hors de soupçon de <lb/>flatterie. Cependant qu’elle estoit en ces pensers, elle ouyt qu’il continuoit ainsi:</p>
                <p>Or ces trois belles nymphes s’en revindrent vers moy, et me trouverent <lb/>au devant de ma caverne, où je faisois une fosse pour le <lb/>sacrifice, d’autant que soudain qu’elles avoient commencé de se r’habiller, <lb/>je m’en estois revenu, et avois eu le loisir d’en faire une partie. Je la <lb/>creusai d’une coudée et de quatre pieds en rond, puis j’allumay <lb/>trois feux à l’entour, d’encens, d’ache, de pavot, et avec un <lb/>encensoir, je parfumay le lieu trois fois en rond, et autant ma cabane, et puis je <lb/>leur entournay le corps de verveine, et leur fis a chacune une couronne <lb/>de pavot, et mis dans leur bouche du sel, que je leur fis mascher.</p>
                <p>Apres je pris trois genices noires, et les plus belles que j’eusse sceu <lb/>choisir, et neuf brebis qui n’avoyent point esté cogneues du <lb/>bellier, dont la laine noire et longue ressembloit à de la soye, tant <lb/>elle estoit douce et deliée; je conduisis ces animaux sans les <lb/>frapper sur la fosse, où m’estant tourné du costé de <lb/>l’occident, je les poussay sur <lb/>le bord, de la main gauche, et de l’autre je prins le poil qui estoit <lb/>entre les cornes, et le jettay dedans le creux, y respandant ensemble <lb/>du laict, de la farine, du vin, et du miel. Et apres avoir <lb/>appellé quatre fois Hecate, je mis le cousteau dans le cœur des animaux l’un <lb/>apres l’autre, et en receus le sang dans une tasse, et puis r’appellant <lb/>encore Hecate, je le laissay tomber peu à peu dedans. Lors me <lb/>semblant qu’il ne restoit plus rien à faire, je me relevay sur le bout <lb/>des pieds, et faisant comme le transporté, je dis aux nymphes: <lb/>Voicy le dieu, il est temps. Et prenant Galathée par la main, nous <lb/>entrasmes tous quatre dedans. Je m’estois rendu farouche, j’avois les yeux <lb/>ouverts, et rouans dans la teste, la bouche entr’ouverte, l’estomach <lb/>pantelant, et le corps comme tremoussant par le sainct enthousiasme. <lb/>Estant pres <pb
                    n="171"/> de l’autel, je dis: O saincte deité, qui <lb/>presides en ce lieu, donne moy que je puisse respondre à ceste <lb/>nymphe avec verité, sur ce qu’elle m’a demandé. Le lieu estoit <lb/>fort obscur, et n’y avoit clarté que celle que deux petits flambeaux donnoient, <lb/>qui estoient allumez sur l’autel, et le jour qui estoit des-ja assez grand <lb/>donnoit un peu de clarté à l’endroit où estoit le <lb/>papier peint, afin qu’il se peust mieux representer dans le miroir.</p>
                <p>Apres avoir dit ces mots, je me laissay choir en terre, et ayant tenu <lb/>quelque temps la teste en bas, je me relevay, et m’adressant à <lb/>Galathée, je luy dis: Nymphe aimée du Ciel, tes veux et <lb/>tes sacrifices ont esté reçus, la deité que nous avons <lb/>reclamée, veut que par la veue, <lb/>et non seulement par l’ouye, tu sçaches où tu dois <lb/>trouver ton bien. Approche toy de cest autel, et dy apres moy: O grande Hecate, qui <lb/>presides aux palus stygieux, ainsi jamais le chien à trois <lb/>testes ne t’aboye quand tu y descendras, ainsi tes autels fument tousjours <lb/>d’agreables sacrifices, comme je te promets tous les ans de les charger <lb/>d’un semblable à cestuy-cy, pourveu, grande déesse, que <lb/>par toy je voye ce que je te requiers.</p>
                <p>A ceste derniere parole, je touchay les poils de cheval, ausquels la <lb/>petite aiz estoit suspendue, qui estant laschée tomba, et sans <lb/>manquer donnant sur le caillou, fit le feu accoustumé, avec une flamme <lb/>si prompte, que Galathée fut surprise de frayeur. Mais je la <lb/>retins, et luy dis: Nymphe, n’ayez peur, c’est Hecate qui vous monstre ce que <lb/>vous demandez. Lors la fumée peu à peu se perdant, le <lb/>miroir se vid, mais un peu troublé de la fumée de ce feu, qui fut cause <lb/>que prenant une esponge mouillée, que je tenois expressément au bout <lb/>d’une canne, je passay deux ou trois fois sur la glace, qui la rendit fort claire. <lb/>Et de fortune le soleil se leva en mesme temps, donnant si à <lb/>propos sur le papier peint, qu’il paroissoit si bien dans le miroir, que je ne <lb/>l’eusse sceu desirer mieux. Apres qu’elles y eurent regardé <lb/>quelque temps, je dis a Galathée: Ressouviens toy, nymphe, qu’Hecate te <lb/>fait sçavoir par moy, qu’en ce lieu que tu vois representé <lb/>dans ce miroir, tu trouveras un diamant à demy perdu. qu’une belle et trop <lb/>desdaigneuse a mesprisé, croyant qu’il fust faux, et toutesfois il est <lb/>d’inestimable valeur, prend le et le conserve curieusement. Or ceste riviere, c’est <lb/>Lignon; ceste Saulsaye qui est deçà, c’est le <lb/>costé de Mont-verdun, au <lb/>dessus de ceste colline, où il semble qu’autrefois la riviere <lb/>ait eu son cours: remarque bien le lieu, et t’en ressouviens. <pb
                    n="172"
                    /> Puis <lb/>tirant la nymphe à part, je luy dis: Mon enfant, vous avez, <lb/>comme je vous ay dit, une influence infiniment mauvaise, et une autre la plus <lb/>heureuse qu’on puisse desirer. La mauvaise, je la vous ay dicte, <lb/>gardez-vous-en, si vous aimez vostre contentement, La bonne, c’est <lb/>celle-cy que vous voyez dans ce miroir. Remarquez donc bien le lieu que <lb/>je vous y ay fait voir, et afin de vous en mieux ressouvenir, apres que <lb/>j’auray parlé à vous, retournez le voir, et le remarquez <lb/>bien, car le jour que la lune sera au mesme estat, qu’elle est aujourd’huy, environ <lb/>ceste mesme heure, un peu plus tost, ou un peu plus tard, vous <lb/>trouverez celuy que vous devez aimer; s’il vous void avant que vous <lb/>luy, il vous aimera, mais difficilement le pourrez vous aimer; au <lb/>contraire, si vous le voyez la premiere, il aura de la peine à <lb/>vous aimer, et vous l’aimerez incontinent. Si faut-il, comme que ce soit, <lb/>que par vostre prudence vous surmontiez ceste contrarieté: <lb/>resolvez-vous donc, et de vous vaincre, et de le vaincre, s’il est de <lb/>besoin, car sans doute avec le temps vous y parviendrez. Que si vous ne <lb/>le rencontrez la premiere fois, retournez-y la lune d’apres au mesme <lb/>jour, et environ ceste mesme heure, et continuez ainsi jusques à <lb/>la troisiesme, si à la seconde vous ne l’y rencontrez: Hecate ne <lb/>veut pas bien m’asseurer du jour. Les Dieux se plaisent de mettre de la peine en <lb/>ce qu’ils veulent nous donner, afin que l’obeissance qu’en cela nous <lb/>leur rendons, soit tesmognage combien nous les estimons.</p>
                <p>Lors, prenant une petite houssine, je m’approchay du <lb/>miroir, et luy monstray avec le bout tous les lieux. Voyez-vous, luy <lb/>disois-je, voilà la montaigne d’Isoure, voilà <lb/>Mont-verdun, voilà la riviere de Lignon. Or voyez-vous la Cala à <lb/>ce bord de deçà, et un peu plus bas la Pra: allant à la chasse <lb/>vous y avez passé souvent, vous <lb/>pourrez bien le recognoistre. Or, nymphe, Hecate te mande encor par <lb/>moy, que si tu n’observes ce qu’elle t’a declaré, et ce que tu <lb/>luy as promis, elle augmentera le malheur dont le destin te menace. Et puis <lb/>changeant un peu de voix, je luy dis: Et je suis tres-aise qu’avant mon <lb/>depart j’aye esté si heureux, que de vous avoir donné <lb/>cest advis, car encor que je ne sois point de ceste contrée, si est-ce que <lb/>vostre vertu et vostre pieté envers les dieux m’obligent à vous aimer, <lb/>et à prier Hecate qu’elle vous conserve et rende heureuse. Et par là vous <lb/>voyez que je suis du tout à ceste déesse, puis que m’ayant <lb/>commandé de partir dans demain, sans luy contredire, je m’y <lb/>resous, et vous dis adieu. <pb
                    n="173"/></p>
                <p> A ce mot, je les mis hors de la cabane, et leur ostant les herbes que <lb/>je leur avois mises autour, je les bruslay dans le feu qui estoit encor allumé, et puis me retiray.</p>
                <p>Je vous veux dire a ceste heure, pourquoy je luy dis que ce fust <lb/>à la pleine lune, car vous vous estes fasché que je luy ay <lb/>donné si long terme; je l’ay fait, afin que Lindamor fust party, avant qu’elle y <lb/>allast, n’y ayant pas apparence qu’Amasis le luy eust permis <lb/>auparavant. Et puis encor falloit-il que vous, qui deviez prendre la <lb/>charge de toute la province, eussiez un peu de loisir de demeurer pres <lb/>d’Amasis, apres le depart de tous ces chevaliers, pour y commencer <lb/>à donner quelque ordre. Plus que d’aller si promptement à la <lb/>chasse, chacun en eust murmuré: d’autant que vous sçavez combien <lb/>une personne qui se mesle de I’Estat, est sujette aux envies et calomnies. Je luy <lb/>donnay les trois lunes apres, afin que si vous y failliez un jour, vous <lb/>y peussiez estre l’autre. Je luy dis, que si elle vous voyoit le <lb/>premier, qu’elle vous aymeroit facilement, que si c’estoit vous, ce <lb/>seroit au contraire, et cela seulement pource que je sçavois <lb/>bien que vous seriez le premier à la voir, si bien qu’elle trouveroit <lb/>veritable en elle mesme ceste difficulté d’amour; car comme vous <lb/>sçavez, elle aime Lindamor. Je luy dis, que je devois partir le lendemain, à <lb/>fin qu’elle ne trouvast pas estrange mon depart, si de fortune elle <lb/>revenoit me chercher pour quelque autre curiosité. Car ayant <lb/>fait envers elle ce que nous avions resolu, ma plus grande haste estoit de <lb/>m’en aller pour n’estre recogneu de quelque druyde, qui m’eust fait <lb/>chastier, et vous sçavez bien que ç’a tousjours <lb/>esté là toute ma <lb/>crainte: vous semble-t’il que j’y aye oublié quelque chose? – <lb/>Non certes, dit alors Polemas, mais que peut-ce estre ce qui l’a des-ja <lb/>retardée si long-temps? – Quant à moy, dit Climanthe, je <lb/>ne le puis sçavoir, si ce n’est qu’elle n’ait pas bien conté les <lb/>jours de la lune. Mais puis que rien ne vous presse, et que vous pouvez encor vous <lb/>retrouver icy au temps que je luy ay donné, je suis d’advis que <lb/>vous le fassiez, et que tous les matins, deux jours avant et apres, vous ne <lb/>manquiez point d’aller là à bonne heure; car il est tout <lb/>vray, que le premier jour nous y fusmes un peu trop tard. – Et que voulez-vous, <lb/>respondit Polemas, que j’y fasse? Ce fut la perte de ce berger qui se <lb/>noya, qui en, fut cause, et vous sçavez bien que le bord de la <lb/>riviere estoit si plein de personnes, que je n’eusse peu demeurer là <lb/>seul sans soupçon. Mais si ne retardasmes-nous pas beaucoup, et n’y a pas <lb/><pb
                    n="174"/> apparence qu’elle y fust ce jour là; car je m’asseure <lb/>que la mesme occasion qui m’empescha, l’aura aussi fait retarder, pour n’estre <lb/>point veue. – Ne vous persuadez point cela, repliqua Climanthe, elle <lb/>estoit trop desireuse d’observer ce que je luy avois ordonné. <lb/>Mais il me semble qu’il seroit temps de se lever, afin que vous partissiez.</p>
                <p>Et lors, ouvrant les fenestres, il vid poindre le jour. Sans doute, luy <lb/>dit-il, avant que vous soyez au lieu où vous devez estre, <lb/>l’heure sera passée; hastez-vous, car il vaut mieux en toutes choses avoir <lb/>plusieurs heures de reste, qu’un moment de moins. – Et voulez-vous, luy <lb/>dit Polemas, que nous y allions encore? pensez-vous qu’elle y vienne, <lb/>y ayant plus de quinze jours que le temps est passé? – <lb/>Peut-estre, respondit-il, aura-t’elle mal conté, ne laissons pas de nous y trouver.</p>
                <p>Leonide, qui craignait d’estre veue, par Polemas, ou par Climanthe, <lb/>n’osa se lever qu’ils ne fussent partis, et afin de recognoistre le <lb/>visage de Climanthe, lors qu’il fut jour, elle le considera de sorte, <lb/>qu’il luy sembla impossible qu’il se peust dissimuler à elle. Et <lb/>soudain qu’elle les vid sortir hors de la maison, elle depescha de <lb/>s’habiller, et apres avoir pris congé de son hoste, continua son <lb/>voyage si confuse en elle mesme du malicieux artifice de ces deux personnes, <lb/>qu’il luy sembloit que tout autre y eust esté deceue aussi bien <lb/>qu’elle. Si est-ce que le mespris que Polemas avoit fait de sa <lb/>beauté, la picquoit si vivement, qu’elle resolut de remedier par sa prudence <lb/>à sa malice, et de faire en sorte que Lindamor en son absence ne <lb/>ressentist les effects de ceste trahison, ce qu’elle jugea ne se <lb/>pouvoir faire mieux que par le moyen de son oncle Adamas, auquel elle <lb/>fit dessein de declarer tout ce qu’elle en sçavoit.</p>
                <p>Et en ceste resolution, elle se hastoit pour aller à Feurs, <lb/>où elle pensoit le trouver; mais elle arriva trop tard, car dés le <lb/>matin il estoit party pour s’en retourner chez luy, ayant le jour auparavant <lb/>achevé, ce qui estoit dy sacrifice. Et des-ja le soleil <lb/>commençoit à eschauffer bien fort, quand il se trouva dans la grande plaine de <lb/>Mont-verdun; et parce qu’à main gauche il remarqua une touffe <lb/>d’arbres qui faisoient, ce luy sembloit, un assez gracieux ombrage, il y tourna <lb/>ses pas en volonté de s’y reposer quelque temps. A peine y <lb/>estoit-il arrivé, qu’il vid venir d’assez loing un berger, qui sernbloit <lb/>chercher ce mesme lieu, pour la mesme occasion qui l’y avoit conduit. Et parce <lb/>qu’il monstroit d’estre fort <pb n="175"
                    /> pensif en soy-mesme, lors qu’il <lb/>arriva, Adamas pour ne le distraire de ses pensées, ne le voulut <lb/>point saluer, mais sans se faire voir à luy, voulut escouter ce qu’il <lb/>alloit disant. Et peu apres qu’il se fut assis de l’autre costé du <lb/>buisson, il ouyt qu’il reprit la parole ainsi. Et pourquoy aymerois-je ceste volage ? En <lb/>premier lieu sa beauté ne m’y peut contraindre, car elle <lb/>n’en a pas assez pour avoir le nom de belle. Et puis ses merites ne sont point <lb/>tels, que s’ils ne sont aidez d’autres considerations, ils puissent <lb/>retenir un honneste homme à son service; et en fin son <lb/>amitié, qui estoit tout ce qui m’obligeoit à elle, est si muable, que s’il y <lb/>a quelque impression d’amour en son cœur, je croy qu’il est non seulement <lb/>de cire, mais de cire presque fondue, tant il reçoit <lb/>aisément les figures de toutes nouveautez, et qu’il ressemble à ces yeux, qui <lb/>reçoivent les figures de tout ce qu’on leur presente, mais aussi <lb/>qui les perdent aussi tost que l’object n’en est plus devant eux. Que si je <lb/>l’ay aimée, il faut que j’advoue, que c’est parce que je pensois <lb/>qu’elle m’aimast, mais si cela n’estoit pas, je l’excuse, car je <lb/>sçay bien qu’elle mesme pensoit de m’aimer.</p>
                <p>Ce berger eust continué d’avantage, n’eust esté qu’une <lb/>bergere de fortune y survint, qui sembloit l’avoir suivy de loing; et quoy <lb/>qu’elle eust ouy quelques paroles des siennes, elle n’en fit semblant, <lb/>et au contraire s’asseant aupres de luy, elle luy dit: Et bien, <lb/>Corilas, quel nouveau soucy est celuy qui vous retient si pensif? Le <lb/>berger luy respondit le plus desdaigneusement qu’il peut, et sans <lb/>tourner la teste de son costé: C’est celuy qui me fait <lb/>rechercher avec quelle nouvelle tromperie vous laisserez ceux qu’a ceste heure vous <lb/>commencez d’aimer. – Et quoy, dit la bergere, pourriez-vous croire que <lb/>j’affectionne autre que vous? – Et vous, dit le berger, pourriez-vous <lb/>croire que je pense que vous m’affectionnez? – Que croyez-vous donc de <lb/>moy? dit-elle. – Tout le pire, respondit Corilas, que vous pouvez <lb/>croire d’une personne que vous haïssez. – Vous avez, <lb/>adjousta-t’elle, d’estranges opinions de moy. – Et vous, dit Corilas, d’estranges effets <lb/>en vous. – O dieux ! dit la bergere, quel homme ay-je <lb/>trouvé en vous? – C’est moy, respondit le berger, qui puis dire avec beaucoup <lb/>plus de raison, en vous rencontrant, Stelle, quelle femme ay-je <lb/>trouvée ? Car y a-t’il rien qui soit plus incapable d’amitié que vous? <lb/>vous, dis je, qui ne vous plaisez qu’à tromper ceux qui se fient en <lb/>vous, et qui imitez le chasseur, qui poursuit avec tant de soing la beste, dont <lb/>apres il donne curée a ses chiens. – Vous avez, dit-elle, si <lb/><pb
                    n="176"/> peu de raison en ce que vous dites, que celuy en aurait encore moins, <lb/>qui s’arresteroit à vous respondre. – Pleust à Dieu, dit <lb/>le berger, que j’en eusse tousjours eu autant en mon ame, ceste heure j’en ay en mes <lb/>paroles, je n’aurois pas le regret qui m’afflige.</p>
                <p>Et apres s’estre l’un et l’autre teus pour quelque temps, elle releva <lb/>sa voir, et chantant, luy parla de ceste sorte; et luy de mesme, pour ne demeurer sans response, luy alloit repliquant.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="dialogue">DIALOGUE DE STELLE ET CORILAS</head>
                <milestone unit="line"/>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Voudriez vous estre, mon berger,</l>
                    <l>A faute d’amour infidelle?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>Pour suivre vostre esprit leger,</l>
                    <l>Il faut plustost une bonne aisle,</l>
                    <l>Que non pas un courage haut,</l>
                    <l>Mais vous suivre, c’est un deffaut.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Vous n’avez pas tousjours pensé,</l>
                    <l>Que m’aimé fust erreur si grande.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>Ne parlons plus du temps passé,</l>
                    <l>Celuy vit mal qui ne s’amende,</l>
                    <l>Le passé ne peut revenir,</l>
                    <l>Ny moy non plus m’en souvenir.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Que c’est de ne sçvoir aymer,</l>
                    <l>Et se figurer le contraire <pb n="177"/></l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>Pourquoy me voulez-vous blasmer,</l>
                    <l>De ce que vous ne sçavez faire?</l>
                    <l>Vous aimez par opinion,</l>
                    <l>Et non pas par élection.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Je vous aime, et vous aimeray,</l>
                    <l>Quoy que vostre amour soit changée.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>Moy, jamais je ne changeray</l>
                    <l>Celle où mon ame est engagée:</l>
                    <l>Ne croyez point qu’ à chaque jour</l>
                    <l>Je change comme vous d’amour.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Vous estes doncques resolu</l>
                    <l>De suivre une amitié nouvelle?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>Si quelquefois vous m’avez pleu,</l>
                    <l>Je vous jugeois estre plus belle;</l>
                    <l>J’ay depuis veu la verité,</l>
                    <l>Vous avez trop peu de beauté.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Infidelle! vous destuisez</l>
                    <l>Une amitié qui fut si grande!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>De vostre erreur vous m’accusez ,</l>
                    <l>Le battu paye ainsi l’amende; <pb n="178"/></l>
                    <l>Mais dites ce qu’il vous plaira,</l>
                    <l>Ce qui fut, jamais ne sera.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Mais quoy, vous m’aimiez en effet,</l>
                    <l>Qui vous fait estre si volage?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>Quand on voit l’erreur qu’on a fait,</l>
                    <l>Changer d’avis, c’est estre sage:</l>
                    <l>Il vaut mieux tard se repentir,</l>
                    <l>Que jamais d’erreur ne sortir.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Le change oste donc d’entre nous</l>
                    <l>Ceste amitié que je desire.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>Le change m’a fait estre à vous,</l>
                    <l>De vous le change me retire;</l>
                    <l>Mais si je plains changeant ainsi,</l>
                    <l>C’est d’avoir tardé jusque’icy.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Et quoy l’honneur ny le devoir</l>
                    <l>Ne sçauroient vaincre une humeur telle?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>Qu’est-ce qu’en vous je puis plus voir,</l>
                    <l>Qui ceste amitié renouvelle,</l>
                    <l>Dont vos feintes m’avoient espris,</l>
                    <l>Puis qu’en son lieu j’ay le mespris? <pb n="179"/></l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Je vous verray pour me venger,</l>
                    <l>Sans estre aimé, servir quelqu’autre.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>Bien tost d’un tel mal le changer</l>
                    <l>Me guerira comme du vostre:</l>
                    <l>Et si je fais onc autrement,</l>
                    <l>J’auray perdu l’entendement.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>STELLE</speaker>
                    <l>Et n’aurez vous point de regret</l>
                    <l>D’une infidelité si grande?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>CORILAS</speaker>
                    <l>J’en ay prononcé le decret,</l>
                    <l>Celuy me doit qui me demande;</l>
                    <l>Mais demandez, et plaignez vous,</l>
                    <l>Toute amour est morte entre nous.</l>
                </sp>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>La bergere voyant bien qu’il ne demeureroit jamais sans <lb/>replique à ses demandes, le laissant chanter, luy dit: Et quoy, Corilas, il n’y <lb/>a donc plus d’esperance en vous? – Non plus, dit-il, qu’en vous <lb/>de fidelité, et ne croyez point que vos feintes, ny vos belles <lb/>paroles me puissent faire changer de resolution. Je suis trop affermi en ceste <lb/>opiniastreté, de sorte que c’est en vain que vous essayez vos <lb/>armes contre moy, elles sont trop faibles, je n’en crains plus le coup. <lb/>Je vous conseille de les esprouver contre d’autres, à qui leur <lb/>cognoissance ne les fasse pas mepriser comme à moy; il ne <lb/>peut estre que vous n’en trouviez à qui le Ciel, pour punir quelque <lb/>secrette faute, ordonne de vous aimer, et ils vous seront d’autant plus <lb/>agreables, que la nouveauté vous plaist sur toute chose.</p>
                <p>A ce coup la bergere fut à bon escient piqueée, <lb/>toutesfois feignant de tourner ceste offense en risée, elle luy dit en s’en <lb/>allant: Que je me mocque de vous, Corilas, et de vostre colere! Nous vous <lb/><pb n="180"/> reverrons bien tost en vostre bonne humeur! Cependant <lb/>contentez-vous que je patiente vostre faute sans que vous la <lb/>rejetiés sur moy. – Je sçay, repliqua le berger, que c’est vostre <lb/>coustume de vous mocquer de ceux qui vous aiment, mais si l’humeur que j’ay me <lb/>dure, je vous asseure que vous pourrez long-temps vous mocquer de moy, <lb/>avant que ce soit d’une personne qui vous aime.</p>
                <p>Ainsi se separerent ces deux ennemis. Et Adamas qui les avoit escoutez, <lb/>ayant cognoissance par leurs noms, de la famille dont ils estoient, eut <lb/>envie de sçavoir d’avantage de leur affaire, et appelant Corilas <lb/>par son nom, le fit venir à luy. Et parce que le berger se monstroit <lb/>estonné de ceste surprise, pour le respect qu’on portoit <lb/>à l’habit, et à la qualité de druyde, à fin de le r’asseurer, il <lb/>le fit asseoir aupres de luy, et puis luy parla ainsi: Mon enfant, car tel je <lb/>vous puis nommer, pour l’amitié que j’ay tousjours portée <lb/>à tous ceux de vostre famille, il ne faut que vous soyez marry d’avoir parlé <lb/>si franchement à Stelle devant moy. Je suis tres-aise d’avoir sceu <lb/>vostre prudence, mais je desirerois d’en sçavoir d’avantage, à <lb/>fin de vous conseiller si bien en ceste affaire, que vous n’y fissiez point <lb/>d’erreur, et pour moy je ne croy pas y avoir peu de difficulté, <lb/>puis que les loix de la civilité et de la courtoisie obligent <lb/>peut-estre d’avantage qu’on ne pense pas.</p>
                <p>Aussi tost que Corilas avoit vei le druyde, il l’avoit bien recogneu, <lb/>pour l’avoir veu plusieurs fois en divers sacrifices. Mais n’ayant <lb/>jamais parlé à luy, il n’avoit la hardiesse de luy <lb/>raconter par le menu ce qui s’esoit passé entre Stelle, et luy, quoy qu’il desirast <lb/>fort que chacun sceust la justice de sa cause, et la perfidie de la <lb/>bergere; de quoy s’appercevant Adamas, afin de luy en donner <lb/>courage, il luy fit entendre qu’il en sçavoit desja une partie, <lb/>et que plusieurs le racontoient à son desavantage, ce qu’il oyoit avec <lb/>déplaisir, pour l’amitié qu’il avoit tousjours <lb/>portée aux siens. – Je crains, respondit Corilas, que ce ne vous soit <lb/>importunité d’ouïr les particularitez de nos villages. – Tant <lb/>s’en faut, repliqua-t’il, ce me sera beaucoup de satisfaction de sçavoir <lb/>que vous n’avez point de tort, aussi bien veux-je passer icy une partie de la <lb/>chaleur, et ce sera autant de temps employé. <pb
                    n="181"/></p>
                <milestone unit="line"/>
                <milestone unit="line"/>
                <p>HISTOIRE DE STELLE ET CORILAS</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Puis que vous le commandez ainsi, dit le berger, il faut <lb/>que je prenne ce discours d’un peu plus haut. Il y a fort long temps que Stelle <lb/>demeura vefve d’un mary, que le Ciel luy avoit donné, plustost <lb/>pour en avoir le nom que l’effet: car outre qu’il estoit maladif, sa vieillesse <lb/>qui approchoit de soixante et quinze ans, luy diminua tellement les <lb/>forces, qu’elle le contraignit de laisser ceste jeune vefve, avant <lb/>presque qu’elle fut vraiement marriée. L’amitié qu’elle <lb/>luy portoit ne luy fit pas beaucoup ressentir ceste perte, ny son humeur aussi, qui <lb/>n’a jamais esté de prendre fort à coeur les accidents qui <lb/>luy surviennent. Demeurant donc fort satisfaite en soy-mesme, de se voir <lb/>delivrée tout à coup de deux pesants fardeaux, à <lb/>sçavoir, de l’importunité d’un fascheux mary, et de l’authorité que <lb/>ses parents avoient eccoustumé d’avoir sur elle, incontinent elle se mit <lb/>à bon escient au monde, et quoy que sa beauté, ainsi que vous avez <lb/>veu, ne soit pas de celles qui peuvent contraindre à se faire aimer, si <lb/>est-ce que ses affetteries ne deplaisoient point `s la pluspart de ceux qui la voyoient.</p>
                <p>Elle pouvoit avoir dix sept ou dixhuict ans, age tout propre à <lb/>commettre beaucoup d’imrpudences, quand on a la liberté. Cela <lb/>fut cause que Salian, son frere, tres-honneste, et tres-advisé berger, et <lb/>des plus grands amis que j’eusse, ne pouvant supporter ses libres et <lb/>coustumieres recherches, à fin de luy en oster les commoditez en <lb/>quelque sorte, se resolut de l’esloigner de son hameau, et la mettre en <lb/>telle compagnie, qu’elle peust passer son aage plus dangereux sans <lb/>reproche. Pour cet effect, il pria Cleante de trouver bon qu’elle fist <lb/>compagnie à sa petite fille Aminthe, parce qu’elles estoient <lb/>presque d’un aage, encore que Stelle en eust quelque peu d’avantage. Et <lb/>d’autant que Cleante le trouva bon, elles commencerent ensemble une vie <lb/>si privée, et si familiere, que jamais ces deux bergeres <lb/>n’estoient l’une sans l’autre. Plusieurs s’estonnoient qu’estans si differentes <lb/>d’humeurs, elles peussent se lier si estroittement; mais la douce <lb/>pratique D’Aminthe ne dedisoit les deliberations de sa compagne, et <lb/>Stelle ne trouvoit jamais rien de mauvais de tout ce qu’Aminthe <lb/>vouloit. De ceste <pb
                    n="182"/> sorte elles vesquirent si privément, <lb/>qu’il n’y avoit rien de caché entre elles.</p>
                <p>Mais en fin Lysis fils du berger Genetian, laissant les valons gelez de <lb/>Mont-Lune, descendit dans nostre plaine, où ayant veu Stelle en <lb/>une assemblée générale, qui se faisoit au temple de <lb/>Venus, vis à vis de Mont-Suc, lors mesme qu’Astrée eut le prix de beauté, il <lb/>en devint de sorte amoureux, que je ne croy pas qu’il ne le soit encores au tombeau. <lb/>Et elle le trouva tant à son gré, qu’apres plusieurs <lb/>voyages, et plusieurs messages, ses affections passerent si avant, que Lysis luy <lb/>fit parler de mariage, à quoy elle fit toute telle response <lb/>qu’il eust sceu d ce temps-là Salian fut contraint de faire un voyage si <lb/>lontain, qu’il ne sceut rien de tout ce traitté, outre qu’elle s’estoit <lb/>desja prise une si grande authorité sur soy mesme, qu’elle ne luy <lb/>communiquoit oas beaucoup de ses affaires. D’autre costé, <lb/>Aminthe la voyant si tost resolue à ce mariage, plusierus fois luy demanda <lb/>si c’estoit à bon escient, et qu’il luy sembloit qu’en chose de si <lb/>grande importance, il y falloit bien regarder. – Ne vous en mettez point en <lb/>peine, luy dit-elle, je sortiray aisément de cest affaire.</p>
                <p>Sur cela, Lysis, qui poursuivoit fort vivement, prit jour <lb/>assigné pour faire l’assemblée, et se mit aux despenses accoustumées <lb/>en semblable occasion, tenant son mariage pour asseuré. Mais l’humeur <lb/>coustumiere de plusieurs femmes, de ne faire personne maistre de leur liberté, <lb/>l’empescja de continuer son premier dessein, qu’elle tascha de rompre <lb/>par des demandes tant desraisonnables, qu’elle croyoit que les parents <lb/>et amis de Lysis n’y consentiroient jamais; mais l’amour qu’il luy <lb/>portoit, estant plus fort que toutes ces difficultez, elle fut en fin <lb/>contrainte de le rompre sans autre couverture que de son peu de bonne <lb/>volonté. Si Lysis fut offensé, vous le pouvez juger, <lb/>recevant un si grand outrage, toutesfois il ne peut chasser cet amour, qu’il ne fust <lb/>encor vainqueur. Et me souvient que sur ce discours il fit ces vers, <lb/>que depuis, lors que nous fusmes amis, il me donna.</p>
            </div>
            <div type="contentci">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">SONNET</head>
                <p>Sur un despit d’Amour.</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Despit, foible guerrier, parrain audacieux,</p>
                <p>Qui me conduis au camp sous de si foibles armes <pb n="183"/></p>
                <p>Contre un Amour armé de flesches et de charmes,</p>
                <p>Amour si coustumier d’estre victorieux:</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Si le vent de son aisle aux premieres alarmes</p>
                <p>Fait fondre tes glaçons, qui coulent de mes yeux:</p>
                <p>Et que feront les feux qui consument les dieux,</p>
                <p>Et qui vont s’irritant par les torrens de larmes?</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Je viens crier merci, vaincu je tends la main,</p>
                <p>Flechissant sous le joug d’un vainqueur inhumain,</p>
                <p>Qui de ta resistance augmentera sa gloire:</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Je veux pour mon salut faire armer la pitié,</p>
                <p>Et si de ma bergere elle esmeut l’amitié,</p>
                <p>Mon sang soit mon triomphe, et ma mort ma victoire.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Ce qui fut cause de ce changement en Stelle, fut une <lb/>nouvelle affetion, que la recherche d’un berger nommé Semire, fit naistre dans son <lb/>ame, dequoy Lysis s’apperceut le dernier, par ce qu’elle se cachoit plus de <lb/>luy que de tout autre. Ce berger est entre tous ceux que je vids <lb/>jamais, le plus dissimulé et cauteleux, du reste tres-honneste <lb/>homme, et personne qui a beaucoup d’aimables parties, qui donnerent occasion <lb/>à la bergere de refuser, contre sa promesse, l’alliance de Lysis, mettant <lb/>ce refus en ligne de faveur à son nouvel amant, qui toutesfois <lb/>ne triompha pas longuement de ceste victoire, car il advint que Lupeandre <lb/>faisant une assemblée pour le mariage de sa fille Olympe, Lysis <lb/>et Stelle y furent appelez. Et parce que nous sommes fort proches parents, <lb/>Olympe et moy, je ne voulus faillir de m’y trouver. Je ne sçay <lb/>si ce fut vengeance d’amour, ou que le naturel inconstant de la bergere, par <lb/>son bransle incertain, la rapportast d’où elle estoit partie, <lb/>tant y a qu’elle ne revid pas si tost Lysis, qu’il luy reprit fantasie de le <lb/>r’appeller et pour cest effet n’oublia nulles de ses affetteries, dont <lb/>la nature luy a esté imprudemment prodigue. Mais le courage <lb/>offensé du berger luy donnoit d’assez bonnes armes, non pas pour ne l’aimer, mais <lb/>pour cacher seulement son affection. Enfin sur le soir que chacun <lb/>estoit attentif, qui à danser, et qui à entretenir la <lb/>personne plus à son gré, elle le poursuivit de sorte, que le serrant contre une <lb/>fenestre, d’où il ne pouvoit honnestement eschapper, il fut <lb/>contrainct de soustenir les efforts de son ennemie. <pb
                    n="184"/></p>
                <p>D’autre costé, Semire qui avoit tousjours l’œil sur elle, ayant <lb/>remarqué les poursuites qu’elle avoit faites tout le soir <lb/>à ce berger, suivant le naturel de tout amant, commença à laisser <lb/>naistre quelque jalousie en son ame, sçachant bien que la mesche nouvellement <lb/>estainte se r’allume fort aisément. Et voyant qu’elle avoit serré <lb/>Lysis contre la fenestre, à fin d’ouyr ce qu’elle luy disoit, faignant de <lb/>parler à quelqu’autre, il se mit si pres d’eux, qu’il ouyt qu’elle luy demandoit <lb/>pourquoy il la fuyoit si fort. – Vrayement, respondit Lysis, c’est me <lb/>poursuivre à outrance, et avec trop d’effronterie. – Mais <lb/>encore, reprit Stelle, que je sçache d’où procedent ces <lb/>injures; peut-estre que m’ayant ouye, et jugeant sans passion, tout le mal ne <lb/>sera du costé de celuy que vous pensez. – Pour Dieu, respondit <lb/>Lysis, bergere, laissez moy en paix et qu’il vous suffise que ces injures <lb/>procedent de la haine que je vous porte, et l’occasion de ma haine, de <lb/>vostre legereté, qui la rend si juste, que pleust au Ciel que <lb/>celuy qui en a tout le tort, en ressentist aussi tout le deplaisir; mais <lb/>mettons toutes ces choses sous les pieds, et en perdez aussi bien la <lb/>memoire que j’ay perdu toute volonté de vous aimer. – J’entens, <lb/>respondit Stelle, d’où procede vostre courroux, et certes vous <lb/>avez bien raison de vous en formaliser de ceste sorte. Voyez, je vous <lb/>supplie, le grand tort qu’on luy a fait, de ne l’avoir receu pour mary, <lb/>aussi tost qu’il s’est presenté: n’est-ce pas la coustume <lb/>de ne le faire jamais demander deux fois? A la verité, si je ne <lb/>vous sy pris au mot, je vous ay fait une grande offense; mais quelle <lb/>apparence y a-t’il aussi de refuser une personne si constante, qui m’a <lb/>aimée presque trois mois?</p>
                <p>Lysis, voyant devant luy celle que son outrage ne luy permettoit <lb/>d’aimer, et que son amitié ne souffroit qu’il haïst, ne <lb/>sçavoit avec quels mots luy respondre. Toutesfois pour interrompre ce torrent de <lb/>paroles, il luy dit: Stelle, c’est assez, nous avons <lb/>esprouvé il y a long temps, que vous sçavez mieux dire que faire, et que les <lb/>paroles vous croissent en la bouche d’avantage, quand la raison vous <lb/>deffaut le plus. Mais tenez ce que je vous vay dire pour <lb/>inviolable: autant que je vous ay autrefois aimée, autant <lb/>vous hays-je à ceste heure, et ne sera jour de ma vie, que je ne vous <lb/>publie pour la plus ingratte, et plus trompeuse femme qui soit sous le Ciel. A <lb/>ce mot, forçant son affection, et le bras de Stelle, qu’elle <lb/>appuyoit à la muraille pour le clorre contre la fenestre, il la laissa seule, et <lb/>s’en alla entre les autres bergers, qui pour l’heure le garantirent de <lb/>ceste ennemie. <pb n="185"/></p>
                <p>Semire, qui, comme je vous ay dit, escoutoit tous ces discours, demeura <lb/>si estonné, et si mal satisfait d’elle, que dés lors il <lb/>se resolut de ne faire jamais estat d’un esprit si volage. Et ce qui luy en donna <lb/>encore plus de volonté, fut que par hazard, ayant longuement <lb/>recherché l’occasion de parler à elle, et voyant que Lysis l’avoit <lb/>laissée seule, je m’en allay l’accoster. Car il faut que j’avoue que ses attraits et <lb/>mignardises avaient eu plus de force sur mon ame, que les outrages <lb/>qu’elle avoit fait à Lysis ne m’avoyent peu donner de <lb/>cognoissance de l’imperfection de son esprit. Et comme chacun va tousjours flattant son <lb/>desir, je m’allois figurant que ce que les merites de Lysis n’avoient <lb/>peu obtenir sur elle, ma bonne fortune me le pourroit acquerir. Tant <lb/>que sa recherche dura, je ne voulus point faire paroistre mon <lb/>affection, car outre le parentage qui estoit entre luy et moy, encor’ y <lb/>avoit-il une tres-estroitte amitié; mais lors que je veis <lb/>qu’il s’en despartoit, croyant que la place fust vacante [je n’avois pris <lb/>garde à la recherche de Semire] je creus qu’il estoit plus <lb/>à propos de luy en descouvrir quelque chose, que non pas d’attendre qu’elle eust <lb/>quelque autre dessein. Ainsi donc m’adressant à elle, et la <lb/>voyant toute pensive, je luy dis: qu’il falloit bien que ce fust quelque <lb/>grande occasion qui la rendoit ainsi changée, car ceste <lb/>tristesse n’estoit pas coustumiere à sa belle humeur. – C’est ce fascheux <lb/>de Lysis, me respondit-ell, qui se ressouvient tousjours du passé, <lb/>et me va reprochant le refus que j’ay fait de luy. – Et cela, luy dis-je, <lb/>vous ennuye-t’il? – Il ne peut estre autrement, me respondi <lb/>elle: car on ne despouille pas une affection comme une chemise, <lb/>et il prit si mal mon retardement qu’il l’a tousjours nommé un <lb/>congé. – Vrayement, luy dit-je, Lysis ne meritoit pas l’honneur de vos bonnes <lb/>graces, puis que, ne les pouvant acheter par ses merites, il devoit <lb/>pour le moins essayer de le faire par ses longs services accompagnez <lb/>d’une forte patience; mais son humeur bouillante, et peut-estre <lb/>son peu d’amitié ne le luy permirent pas. Si ce bon-heur ,e fust <lb/>arrivé comme à luy, avec quelle affection l’eussé-je receu, et <lb/>avec quelle patience l’eussé-je attendu?</p>
                <p>Vous trouverez peut-estre estrange, mon pere, de m’ouyr dire le prompt <lb/>changement de ceste bergere, et toutesfois je vous jure qu’elle receut <lb/>l’ouverture de mon amitié, aussi tost que je la luy fis, et de <lb/>telle sorte, qu’avant que nous separer, elle eut agreable l’offre du service <lb/>que je luy fis, et me permit de me dire son serviteur. Vous pouvez <lb/>croire que Semire qui estoit aux escoutes, ne <pb n="186"/> demeura guiere <lb/>plus satisfait de moy, qu’il avoit esté de Lysis. Et de fait, <lb/>depuis ce temps il se departit de ceste recherche, si discrettement toutesfois, <lb/>que plusieurs creurent que Stelle par ses refus en avoit esté la <lb/>cause; car elle ne monstra pas de s’en soucier beaucoup, parce <lb/>que la place de son amitié estoit occupée du nouveau <lb/>dessein qu’elle avoit en moy; qui estoit cause que je recevois plus de faveur <lb/>d’elle, que je n’eusse pas fait, de quoy Lysis s’apperceut bien tost.</p>
                <p>Mais Amour qui veut tousjours triompher de l’amitié, <lb/>m’empeschoit de luy en parler, craignant de déplaire à la bergere; <lb/>et quoy qu’il s’offensast bien fort de ce que je me cachois de luy, si ne luy en <lb/>eussé-je jamais parlé sans la permission de Stelle, qui <lb/>mesme me fit paroistre de desirer que cet affaire passast par ses mains. Et depuis, <lb/>comme j’ay remarqué, elle le faisoit en dessein de le rembarquer <lb/>encor une fois avec elle. Mais moy, qui pour lors ne prenois pas garde <lb/>à toutes ces ruses, et qui ne cherchois que le moyen de la contenter, une <lb/>nuict que Lysis et moi estions couchez ensemble, je luy tins un tel <lb/>langage: Il faut que je vous advoue, Lysis, qu’en fin amour s’est <lb/>mocqué de moy, et de plus qu’il n’y a point de delay à ma <lb/>mort, s’il ne vient de vous. – De moy, respondit Lysis, vous devez estre <lb/>asseuré que je ne failliray jamais à nostre amitié, encor que vostre <lb/>meffiance vous y fasse faire de si grandes fautes; et ne croyez pas que je n’aye <lb/>recogneu vostre amour, mais vostre silence qui m’offensoit, m’a fait <lb/>taire. – Puis, repliquay-je, que vous l’avez cogneu, et que vous ne <lb/>m’en avez point parlé, je suis le plus offensé, car <lb/>j’advoue bien d’avoir failly en quelque chose contre nostre amitié en me <lb/>taisant. Mais il faut considerer qu’un amant n’est pas à soy mesme, et <lb/>que de toutes ses erreurs il en faut accuser la violence de son mal; <lb/>mais vous qui n’avez point de passion, vous n’avez point d’excuse que <lb/>le deffaut d’amitié.</p>
                <p>Lysis se mit à sousrire, oyant mes raisons, et me <lb/>respondit: Vous estes plaisant, Corilas, de me payer en me demandant, si ne veux-je <lb/>toutesfois vous contredire, et puis que vous avez ceste opinion, voyez <lb/>en quoy je puis amender ceste faute. – En faisant pour moy, <lb/>respondis-je, ce que vous n’avez peu faire pour vous. C’est [il faut en <lb/>fin le dire] que si je ne parviens à l’amitié de Stelle, <lb/>il n’y a plus d’espoir en moy. – O Dieu! s’escria alors Lysis, à quel <lb/>passage vous conduit vostre desastre? Fuyez, Corilas, ce dangereux <lb/>rivage, où, en verité, il n’y a que des rochers et des [ <lb/>186/187] bancs, qui ne sont remarquez que par les naufrages de ceux qui ont pris <lb/>ceste mesme route. Je vous en parle comme experimenté, vous le <lb/>sçavez. Je croy bien qu’ailleurs vos merites vous acquer­ront meilleure <lb/>fortune qu’à moy, mais avec ceste perfide, c’est erreur que d’esperer <lb/>que la vertu ny la raison le puissent faire.</p>
                <p>Je luy respondis: Ce ne m’est peu de contentement de vous ouyr tenir <lb/>ce language; car jusques icy j’ay esté en doute que vous n’en <lb/>eussiez encores quelque ressentiment, et cela m’a fait aller plus retenu. Mais <lb/>puis que, Dieu merci, cela n’est pas, je veux en cet amour tirer une <lb/>extreme preuve de vostre amitié. Je sçay que la haine qui <lb/>succede à l’amour, se mesure à la grandeur de son devancier, et qu’ayant <lb/>tant.aimé ceste belle bergere, venant à la haïr, la <lb/>haine en doit estre d’autant plus grande. Toutesfois ayant sceu par Stelle mesme, que je ne <lb/>puis parvenir à ce que je desire que par vostre moyen, je vous <lb/>adjure par nostre amitié, de m’y vouloir aider, soit en le luy <lb/>conseillant, soit en la priant, ou de quelque sorte.que ce puisse estre et je nomme <lb/>celle cy une extreme preuve; car je ne doute point que la <lb/>haïssant, il ne vous ennuye de parler à elle, mais c’est mon amitié <lb/>qui veut faire paroistre qu’elle est plus forte que la haine.</p>
                <p>Lysis fut bien surpris, attendant de moy toute autre priere que <lb/>celle-ci, par laquelle, outre le desplaisir qu’il avoit de parler <lb/>à Stelle, encor se voyoit-il à jamais privé de la personne <lb/>qu’il aimoit le plus. Toutesfois il respondit: Je feray tout ce que vous voudrez, <lb/>vous ne vous sçauriez promettre d’avantage de moy, que j’en ay <lb/>de volonté. Mais ressouvenez vous de ce qui s’est passé <lb/>entre nous, et que j’ay tousjours ouy dire, qu’aux messages d’amour, il se faut servir de <lb/>personnes qui ne sont point hayes. Il est vray qu’il ne faut pour <lb/>Stelle y regarder de si pres, puis que je vous asseure, que vous y <lb/>ferez aussi bien vos affaires de ceste sorte que d’une autre.</p>
                <p>Voilà donc le pauvre Lysis au.lieu d’amant devenu messager <lb/>d’amour, mestier que son amitié luy commanda de faire pour moy, non point <lb/>par acquit, mais en intention de m’y servir en amy, quoy que peut-estre <lb/>depuis l’amour luy fist en quelque sorte changer ce dessein, comme je <lb/>vous diray. Mais en cela il faut accu­ser la violence d’amour, et <lb/>le pouvoir trop absolu qu’il a sur les hommes, et admirer là <lb/>l’amitié qu’il me portoit, qui luy permit de consentir à se priver <lb/>à jamais de ce qu’il aymoit, pour me le faire posseder. <pb n="188"
                    /> Quelques jours <lb/>apres, recherchant la commodité de parler à elle, il la <lb/>trouva si à propos chez elle, qu’il n’y avoit personne qui peust interrompre son <lb/>discours, pour long qu’il le voulust faire. Et lors, renouvellant le <lb/>souvenir de l’injure qu’il en avoit eue, il s’arma tellement contre ses <lb/>attraits, qu’amour n’eut guiere d’es­poir pour ce coup de le <lb/>pouvoir vaincre. Ce ne fut pas que la ber­gere ne mist autant d’estude pour <lb/>le surmonter, que luy pour trouver des seuretez pour sa liberté; <lb/>mais parce que contre amour il opposa le despit et l’amitié, le <lb/>premier armé de l’offense, et l’autre du devoir, il demeura invaincu en ce combat.</p>
                <p>Avant qu’il commençast de parler, elle, le voyant approcher, luy <lb/>alla au devant, avec les paroles de la mesme affetterie: Quel nouveau <lb/>bon-heur, dit elle, est celuy qui me rameine ce desiré Lysis? <lb/>Quelle faveur inesperée est celle-cy? je retourne à bien <lb/>esperer de moy, puis que vous revenez: car je puis avec verité jurer, que depuis que <lb/>vous me laissastes, je n’ay jamais eu un entier contentement. A quoy le <lb/>berger respondit: Plus affettée que fidelle bergere, je suis <lb/>plus satisfait de la confession que vous faites, que je n’ay esté <lb/>offensé par vostre infidelité. Mais laissons ce discours, et oublions-le <lb/>pour jamais, et respondez moy à ce que je veux vous demander. <lb/>Estes-vous encor resolue de tromper tous ceux qui vous aimeront? Pour moy, je <lb/>sçay bien qu’en croire, nulle de vos humeurs à mes <lb/>despens ne m’estant incogneue. Mais ce qui me convie à le vous demander, c’est pour <lb/>cognoistre à vostre mine, si l’on en sera quitte à <lb/>meilleur marché; car si vous dites avec affection, serment, ou autre sorte d’asseurance, <lb/>que nul ne sera deceu de vous, pour certain ils sont de mon rang.</p>
                <p>La bergere n’attendoit pas ces reproches, toutesfois elle ne laissa de <lb/>luy respondre: Si vous n’estes venu que pour m’injurier, je vous <lb/>remercie de ceste visite; mais aussi vous avez bien occasion de vous <lb/>plaindre de moy. – Me plaindre, respondit le berger, je vous prie, <lb/>laissons cela à part, je ne me plains non plus que je vous <lb/>injurie, et tant s’en faut que j’use de plainte, que je me loue de vostre humeur; <lb/>car si vous eussiez plus longuement fait paroistre de m’aimer, j’eusse <lb/>plus long temps vescu en tromperie. Et pleust à Dieu que la <lb/>perte de vostre amitié ne m’eust r’apporté plus de regret que de <lb/>dommage; vous n’auriez pas occasion de dire que je me plains, non plus que je ne vous <lb/>injurie pas, puis que l’injure et la verité ne peuvent non plus <lb/>estre ensemble, que vous et la fidelité, mais il est tres-veritable <lb/>que vous estes la plus trompeuse <pb n="189"
                    /> et la plus ingratte bergere de <lb/>Forests. – Il me semble, luy respon­dit Stelle, peu courtois <lb/>berger, que ces discours seraient mieux en la bouche de quelqu’autre que de vous.</p>
                <p>Alors Lysis changeant un peu de façon: Jusques icy, dit-il, <lb/>j’ay preste ma langue au juste despit de Lysis, à ceste heure je la <lb/>preste à un qui a bien plus affaire de vous: c’est un peu prudent berger qui <lb/>vous aime, et qui n’a rien de cher au prix de vos bonnes graces. Elle <lb/>croyant qu’il se mocquast, luy respondit: Laissons ce discours, et <lb/>qu’il vous suffise, Lysis, que vous m’avez aimée, sans à <lb/>ceste heure vouloir renouveller le souvenir de vos erreurs. – A la verité, <lb/>repliqua soudain le berger, c’estoient bien erreurs celles qui me poussoient <lb/>à vous aimer. Mais voua n’errez pas moins, si vous avez opinion que je <lb/>parle de moy: c’est du pauvre Corilas, qui s’est tellement <lb/>laissé surprendre à ce qui se void de vous, que pour chose que je luy <lb/>aye sceu dire de vostre humeur, il m’a esté impossible de l’en tirer. Je <lb/>luy ay dit ce que j’avois esprouvé de vous, le peu d’amitié, et <lb/>le peu d’asseurance qu’il y a en vostre ame, et en vos paroles; je luy ay <lb/>juré que vous le tromperiez, et je sçay que vous <lb/>m’empescherez d’estre <lb/>parjure. Mais le pauvre miserable est tant aveuglé, qu’il a <lb/>opinion qu’où je n’ay peu atteindre, ses mérites le feront <lb/>parvenir. Et toutesfois, pour le destromper, je luy ay bien dit, que le plus grand <lb/>empeschement d’obtenir quelque chose de vous, estoit le merite. Et afin <lb/>que vous en croyez ce que je vous en dis, voicy une lettre qu’il vous <lb/>escrit: j’ay opinion que s’il a failly, vous luy en ferez bien faire.la penitence.</p>
                <p>Et parce que Stelle ne vouloit lire ma lettre, Lysis l’ouvrant la luy leut tout haut.</p>
            </div>
            <div type="contentli">
                <milestone unit="line"/>
                <head type="chapitre">LETTRE DE CORILAS</head>
                <p>A STELLE</p>
                <milestone unit="line"/>
                <p>Il est bien impossible de vous voir sans vous aymet, <lb/>mais plus encore de vous aymer sans estre extreme en telle affection; que si pour ma <lb/>deffense il vous plaist de considerer ceste verité, quand ce <lb/>papier se presentera devant vos yeux, je m’asseure que la grandeur de mon mal <lb/>obtiendra par pitié, autant de pardon envers vous, que <lb/>l’outrecuidance qui m’esleve à tant de merites, pourrait meriter de juste <lb/>punition. Attendant le jugement que vous en ferez, permettez que je baise mille <lb/>et mille fois vos belles mains, sans pouvoir par tel nombre esgaler <lb/>celuy des morts, que le refus de ceste supplication <pb n="190"/> me <lb/>donnera, ny des felicitez qui m’accompagneront, si vous me recevez, <lb/>comme veritablement je suis, pour vostre tres-affectionné et fidelle serviteur.</p>
                <milestone unit="line"/>
            </div>
            <div type="contentl">
                <p>Soudain que Lysis eut achevé de lire, il continua: <lb/>Et bien, Stelle, de quelle mort mourra-t’il? pour combien en sera-t’il quitte? Pour moy, <lb/>je commence à le plaindre, et vous à penser par quel <lb/>moyen vous l’entretiendrez en opinion où il est, et puis comme vous luy <lb/>ferez trouver vos refus plus amers.</p>
                <p>Ces discours touchoient à bon escient ceste bergere, voyant <lb/>combien il estoit esloigné de l’aimer, de sorte que pour <lb/>l’inter­rompre, elle fut contrainte de luy dire: Il me semble, Lysis, que si Corilas est en la <lb/>volonté que ce papier fait paroistre, il a esté peu <lb/>advisé de vous y employer, puis que vos paroles sont plus capables d’acquerir de la <lb/>haine que de l’amitié, et que vous semblez plustost messager de <lb/>guerre, que de paix. — Stelle, repliqua le berger, tant s’en faut qu’il ait <lb/>esté peu advisé en ceste election, que s’il avoit monstre <lb/>autant de jugement au reste de ses actions, il ne seroit pas tant <lb/>nécessiteux de vostre secours. Il a esprouvé vos affetteries, il sçait <lb/>quels sont vos attraits, et de qui se fust-il peu servir sans soupçon de se <lb/>faire plustost un compétiteur qu’un amy favorable, sinon de moy, qui <lb/>vous hays plus que la mort? Et toutesfois l’artifice dont je me sers, n’est <lb/>pas mauvais, car vous representant si naïfvement ce que vous <lb/>estes, vous recognoistrés mieux l’honneur qu’il vous fait de vous <lb/>aimer. Mais laissons ce propos, et me dites à bon escient, s’il est en vos <lb/>bonnes graces, et combien il y demeurera? puis qu’en verité je <lb/>n’oserois retourner à luy sans luv en apporter quelque bonne response; je <lb/>vous en conjure par son amitié, et par la nostre passée.</p>
                <p>A ce propos le berger en adjousta quelques autres avec tant de prieres, <lb/>que la bergere creut qu’il le disoit à bon escient, ce qu’elle <lb/>mesme se persuada aisément selon son naturel; car c’est la coustume de <lb/>celles qui s’affectionnent aisément, de croire encore plus <lb/>aisément d’estre aimées. Si est-ce que, pour ceste fois, Lysis ne peut obtenir <lb/>d’elle, si non que l’amitié de son cousin, au deffaut de la sienne, ne <lb/>luy estoit point desagreable, mais que le temps seroit son conseil. Et <lb/>depuis, par diverses fois, il la sollicita, de sorte qu’il en eut toute <lb/>telle asseurance qu’il voulut, et parce qu’il se ressouvint de son <lb/>humeur volage, il tascha de l’obliger par une promesse escrite de sa <lb/>main, et la sceut tourner de tant de testez, qu’il en eut ce qu’il voulut. <pb n="191"/></p>
                <p>Il s’en revint de ceste sorte vers moy, et me fit le discours de tout <lb/>ce qu’il avoit fait, hormis de ceste promesse, car, cognoissant <lb/>l’humeur de Stelle, il se doutoit tousjours qu’elle le tromperoit, et <lb/>que, s’il me parloit de ce papier, ce seroit m’y embarquer <lb/>d’avan­tage, et puis plus de peine à me r’amener; tout cecy fut sans le sceu <lb/>d’Aminthe, de laquelle plus que de nulle autre Stelle se cachoit. Lors <lb/>que j’eus receu une telle asseurance de ce que je desirois le plus, <lb/>apres en avoir remercié la bergere, je commençay avec sa <lb/>permission de donner ordre aux nopces, et ne faisois plus difficulté d’en <lb/>parler ouvertement, quoy que Lysis me predit tousjours bien, qu’en fin je <lb/>serois trompé. Mais l’apparence du bien que nous desirons, <lb/>flatte de sorte, que mal-aisément prestons nous l’aureille à qui <lb/>nous dit le contraire.</p>
                <p>Cependant que ce mariage s’alloit divulgant, Semire, qui, comme je vous <lb/>ay dit, avoit quitté ceste recherche à cause de Lysis et <lb/>de moy, estant picqué des discours qu’elle avoit tenus de luy, resolut pour <lb/>faire paroistre le contraire, à quelque prix que ce fust, de rentrer <lb/>en ses bonnes graces, en dessein de la quitter par apres si <lb/>effrontément, qu’elle ne peust plus dire que ceste separation procedast d’elle. Il ne <lb/>fallut pas y apporter beaucoup d’artifice, car son humeur changeante se <lb/>laissa aisément aller à son naturel, et ainsi tout <lb/>à coup la voilà resolue de me quitter pour Semire, comme peu auparavant elle avoit <lb/>quitté Semire pour moy. Si n’est oit-elle pas sans peine, <lb/>à cause de la promesse qu’elle avoit escritte, ne sçachant. comment s’en desdire.</p>
                <p>En fin le jour des nopces estant vertu, où j’avois <lb/>assemblé la plus part de mes parents et amis, je m’en tenois si asseuré, que j’en <lb/>recevois la resjouissance de tout le monde. Mais elle qui pensoit bien <lb/>ailleurs, lors que je n’estois attentif qu’à faire bonne chere <lb/>à ceux qui estoient venus, rompit tout à fait ce traitté, avec <lb/>des excuses encores plus mal basties que les premières, dequoy je me sentis <lb/>tant offensé, que, partant de chez elle sans luy dire adieu, je <lb/>conceus un si grand mespris de sa legereté, que jamais depuis elle n’a peu <lb/>rappointer avec moy.</p>
                <p>Or jugez, mon pere, si j’ay occasion de me douloir d’elle, et si ceux <lb/>qui le racontent à mon desavantage en ont esté bien <lb/>infor­mez. – A la verité, respondit Adamas, voilà une femme indigne de ce <lb/>nom, et m’estonne comme il est possible, qu’ayant trompé tant de gens, <lb/>il y ait encor quelqu’un qui se fie en elle. – Encore ne vous ay-je pas tout <lb/>raconté, reprit Corilas; car après que chacun <pb n="192"/>
        s’en fut allé, horsmis Lysis,elle fit en sorte que Semire l’arresta jusque sur le <lb/>soir. Cependant, comme je croy, qu’elle alloit cher­chant quelque <lb/>artifice pour r’avoir sa promesse, parce qu’elle voyoit bien qu’il <lb/>estoit du tout offensé contre elle, en fin tout <lb/>effrontément elle luy parla de ceste sorte: Est-il possible, Lysis, que vous ayez tellement <lb/>perdu l’affection, que si souvent vous m’avez jurée, que vous <lb/>n’ayez plus nulle volonté de me plaire? – Moy, dit Lysis, le Ciel me fasse plustost mourir.</p>
                <p>A ce mot, quelque empeschement qu’elle y sceust mettre, il sortit de la <lb/>maison pour s’en aller, mais elle l’atteignit assez pres de là, <lb/>et luy .prenant la main entre les siennes, la luy alloit serrant d’une <lb/>façon, que chacun eust jugé qu’il y avoit bien de l’amour. Et quoy <lb/>qu’il fust tres-sçavant de son humeur et de ses tromperies, si ne se <lb/>peut-il empescher de se plaire à ses flatteries, encor qu’il ne leur <lb/>adjousta point de foy, ce qu’il tesmoigna bien, lors que con­siderant ses <lb/>actions, il luy dit: Mon Dieu, Stelle, que vous abusez des graces dont <lb/>le Ciel vous a esté sans raison prodigue! Si ce corps enfermoit <lb/>un esprit qui eust quelque ressemblance avec sa beauté, qui est-ce <lb/>qui pourroit vous resister? Elle qui recogneut quelle force avoient eu ses <lb/>caressees, y adjousta tout l’artifice de ses yeux, toutes les menteries <lb/>de sa bouche, et toutes les malices de ses inventions, avec lesquelles <lb/>elle le tourna de tant de costez, qu’elle le mit presque hors de luy <lb/>mesme, et puis elle usa de tels mots: Gentil berger, s’il est vray que <lb/>vous soyez ce Lvsis, qui autrefois m’a tant affectionnée, je <lb/>vous conjure par le souvenir d’une saison si heureuse pour moy, de vouloir <lb/>m’escouter en par­ticulier. Et croyez que si vous avez eu quelque <lb/>occasion de vous plaindre, je vous feray paroistre, que ceste seconde <lb/>faute, ou pour le moins que vous estimez telle, n’a esté commise <lb/>que pour reme­dier à la premiere. A ces paroles Lysis fut vaincu; toutesfois <lb/>pour ne se montrer si foible, il luy respondit: Voyez vous, <lb/>Stelle, com­bien vous estes esloignée de vostre opinion, <lb/>tant s’en faut que je voulusse faire quelque chose qui vous pleust, qu’il n’y a rien <lb/>qui vous desplaise que je ne tasche de faire. – Puis qu’il n’y a point <lb/>d’autre moyen, respondit la bergère, revenez donc dans la maison <lb/>pour me desplaire. – Avec ceste intention, respondit-il, je le veux.</p>
                <p>Ainsi donc ils r’entrerent chez elle, et lors qu’ils furent près <lb/>du feu, elle reprit la parole de ceste sorte: En fin, berger, il est <lb/>impos­sible que je vive plus longuement avec vous, et que je <lb/>dissimule. Il faut que j’oste du tout le masque à mes actions, et vous <lb/>cognoistrez <pb n="193"/> que ceste pauvre Stelle, que vous avez tant estimée <lb/>volage, est plus constante que vous ne pensez pas, et veux seulement, quand <lb/>vous le cognoistrez ainsi, que pour satisfaction des outrages que vous <lb/>m’avez faits, vous confessiez librement que vous m avez <lb/>outragée. Mais, dit-elle soudain, interrompant ce propos, qu avez-vous fait de la <lb/>promesse qu’autrefois vous avez eue de moy en faveur de Corilas? car <lb/>si vous la luy avez donnée, cela seul peut interrompre nos affaires.</p>
                <p> Qui est-ce qui, en la place de Lysis, n’eust creu qu’elle l’aimait et <lb/>qui ne se fust laissé tromper comme luy? Aussi ce berger, ayant <lb/>opinion qu’elle vouloit faire pour luy ce qu elle m’avoit <lb/>refusé, luv rendit sans difficulté ceste promesse qu il avoit tousjours <lb/>tenue et fort chere et fort secrette. Soudam qu’elle l’eut, elle la <lb/>déchira, et s’approchant du feu luy en fit un sacrifice et puis, se tournant vers <lb/>le berger, elle luy dit en sousriant: Il ne tiendra plus qu’à <lb/>vous, gentil berger, que vous ne poursuiviez vostre voyage car il est des-ja <lb/>tard. – 0 Dieu! s’escria Lysis cognoissant sa tromperie, est-il <lb/>possible que jusques à trois fois j’aye esté deceu d’une <lb/>mesme personne. – Et quelle occasion, luy dit Stelle, avez-vous de dire que <lb/>vous ayez este trompe? Ah! perfide et desloyale, dit-il, ne <lb/>venez-vous pas de me dire que vous me feriez paroistre que ceste <lb/>derniere faute n’a este faite que pour reparer la premiere, et que pour <lb/>me monstrer que jous estiez constante, vous me descouvririez au nud <lb/>vostre cœur et vos intentions? – Lysis, dit-elle, vous venez tousjours <lb/>aux injures. Si je ne vous ay jamais aimé, ne suis-je constante <lb/>à ne vous aimer point encores? et ne vous fay-je voir quel est mon cœur? <lb/>et a quoy tendent mes actions, puis qu’ayant eu ce que je voulois de <lb/>vous, je vous laisse en paix? Crovez que toutes les paroles que vous m <lb/>avez fait perdre depuis une heure en çà, n’estoient que <lb/>pour recou­vrer ce papier, et à ceste heure que je l’ay, je prie Dieu qu il vous donne le bonsoir.</p>
                <p>Quel estonnement pensez-vous que fut celuy du berger? Il fut si <lb/>grand, que sans parler, ny temporiser d’avantage, demy hors de sov, il s’en alla chez luy.</p>
                <p>Mais certes il a bien eu depuis occasion d’estre venge, car Semire, <lb/>comme je vous ay dit, qui avoit esté la cause de mon mal, ou <lb/>plustost de mon bien, telle puis-je nommer ceste separation d <lb/>ami­tié, se ressentant encor offensé du premier mespris qu elle avoit fait <lb/>de luy, voyant ceste extreme legereté, et considerant que <pb n="194"/>
        peut-estre luy en pourroit-elle faire encore de mesme, resolut de la prevenir. Et <lb/>ainsi, l’ayant abusée, comme nous l’avions esté, Lysis et <lb/>moy, il rompit le traitté de mariage au milieu de <lb/>l’assem­blée qui en a voit <lb/>esté faite, qui fit dire à plusieurs, que par les mesmes <lb/>armes dont l’on blesse, on en reçoit bien souvent le supplice.</p>
                <p>Corilas finit de ceste sorte. Et Adamas en sousriant luy dit: Mon <lb/>enfant, le meilleur conseil que je vous puisse donner en cecy, c’est de <lb/>fuir la familiarité de ceste trompeuse, et pour vous deffendre <lb/>de ses artifices, et contenter vos parents, qui desirent avec tant <lb/>d’impatience de vous voir marié, lors que quelque bon party se <lb/>presentera, recevez-le sans vous arrester à ces jeunesses <lb/>d’amour; car il n’y a rien qui vous puisse mieux garantir des finesses et surprises <lb/>de ceste trompeuse, ny qui vous rende plus estimé parmy vos <lb/>voisins, que de vous marier, non point par amour, mais par raison. <lb/>Celle-là estant une des plus importantes actions, que vous puissiez jamais <lb/>faire, et de laquelle tout l’heur et tout le mal-heur d’un homme peut <lb/>dépendre. A ce mot ils se separerent, car il commençoit <lb/>à se faire tard, et chacun prit le chemin de son logis. <pb n="195"/></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
